<FILE-date="2022/05/02/19">

<article-nb="2022/05/02/19-1">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme a affirmé lundi que 3 153 civils ukrainiens auraient été tuées début de l’invasion russe, le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Anna Villechenon         La poursuite des évacuations d’habitants de Marioupol est prévue pour lundi matin, après une première opération qui a permis, ce week-end, à une centaine de civils de quitter l’usine Azovstal, assiégée par les forces russes dans ce port stratégique du sud-est de l’Ukraine. Mais des bombardements russes ont semblé reprendre, selon Denys Chlega, commandant de la 12e brigade opérationnelle de la garde nationale ukrainienne.Le ministre des affaires étrangères russe a soutenu que Moscou ne cherchait pas à mettre fin à la guerre en Ukraine le 9 mai, le Jour de la victoire en Russie, alors que des analystes estiment que le Kremlin souhaite obtenir une victoire majeure d’ici à cette date symbolique pour la Russie.L’armée russe grignote du terrain dans l’est de l’Ukraine, cherchant à prendre en étau son adversaire depuis le Nord et le Sud afin de parfaire son emprise sur le bassin minier du Donbass. Huit civils ont été tués dimanche dans des bombardements sur les régions de Kharkiv et Donetsk, dont quatre dans la seule ville de Lyman, proche du front et sous la menace directe de l’avancée russe, ont annoncé les gouverneurs régionaux.Les ministres de l’énergie des pays de l’Union européenne tiennent ce lundi une réunion en urgence dans le but de s’accorder sur une position commune face à la demande de la Russie d’être payée en roubles pour ses livraisons de gaz sous peine de les interrompre.Notre journaliste Emmanuel Grynszpan, de retour du Donbass, où il a couvert le conflit ces dernières semaines, répondra à vos questions sur la situation sur place lors d’un tchat qui débutera à 15 heures.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Hors du Donbass, la vie quotidienne de quatre Ukrainiennes         Portrait. Elena Kostioutchenko, une plume dans les plaies de l’Ukraine         Vidéos. Ukraine : pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?         Entretien. « Nous avons quitté l’ancien monde dans lequel l’économie a, pendant trente ans, dominé le politique »         Débats. Lula et la gauche brésilienne cultivent l’ambiguïté sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La guerre terrestre et la tragédie vécue par le peuple ukrainien ne doivent pas occulter ce qui se passe sur la côte et en mer »         Cartes. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-02T16:56:45+00:00","coverageEndTime":"2022-05-03T04:56:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","description":"Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme a affirm\u00e9 lundi que 3\u00a0153 civils ukrainiens auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le point sur l’aide que la France a apportée à l’Ukraine ; Berlin se dit prêt à soutenir un embargo européen sur le pétrole russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme a affirm\u00e9 lundi que 3\u00a0153 civils ukrainiens auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/0/0/4974/3316/1342/894/3/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-05-02T16:56:45+00:00"
,"endDate":"2022-05-03T04:56:45+00:00"
  \u00ab\u00a0Mercredi, l\u2019ambassade de Su\u00e8de rouvrira \u00e0 Kiev (...) La Su\u00e8de continuera \u00e0 \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise Ann Linde sur Twitter, en remerciant la Pologne qui a accueilli la repr\u00e9sentation su\u00e9doise pendant pr\u00e8s de deux mois.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassade de Su\u00e8de rouvre mercredi","dateModified":"2022-05-02T16:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T16:55:29+00:00","articleBody":"     L\u2019UEFA a annonc\u00e9, lundi, exclure les clubs russes des comp\u00e9titions europ\u00e9ennes en 2022-2023, dont la lucrative Ligue des champions. La Ligue Europa ou encore la Ligue Europa Conf\u00e9rence sont aussi concern\u00e9es.          L\u2019\u00e9quipe nationale f\u00e9minine est \u00e9galement mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart de l\u2019Euro\u00a02022 (6-31\u00a0juillet) et sera remplac\u00e9e par celle du Portugal, a ajout\u00e9 l\u2019instance dirigeante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les clubs de football russes exclus de la Ligue des champions, l\u2019\u00e9quipe nationale f\u00e9minine sortie de l...","dateModified":"2022-05-02T16:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T16:54:03+00:00","articleBody":"                     Un militaire aide une femme \u00e2g\u00e9e alors que les habitants sont \u00e9vacu\u00e9s par des volontaires d'un village repris par les forces ukrainiennes, non de la ligne de front, pr\u00e8s de Kharkiv, en Ukraine, le 2 mai 2022. RICARDO MORAES \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/8728068_1651507299878-578686.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T16:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T16:27:11+00:00","articleBody":"    Bonsoir et merci pour ce live. Avons-nous plus d'informations au sujet du RS-28 Sarmat en Russie ? Production, op\u00e9rationnalit\u00e9...    Marion-Paul         Bonjour Marion-Paul,          En fin de semaine derni\u00e8re, une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe a pr\u00e9sent\u00e9 des images montrant le temps qu\u2019il faudrait aux missiles russes pour frapper les capitales occidentales.                    Pour ce qui est du Sarmat, il y a eu un tir le 20\u00a0avril qui a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 comme un essai.          N\u00e9anmoins, la charge utile du RS-28 est estim\u00e9e \u00e0 10\u00a0tonnes, soit dix ou quinze t\u00eates nucl\u00e9aires, ou des planeurs hypersoniques Avangard, ou une combinaison de t\u00eates nucl\u00e9aires et de leurres. Tout d\u00e9pend de la puissance des t\u00eates nucl\u00e9aires et des cibles. Selon Vladimir Poutine, ce missile lourd balistique intercontinental de cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est capable de \u00ab\u00a0d\u00e9jouer tous les syst\u00e8mes antia\u00e9riens modernes\u00a0\u00bb.          Cela \u00e9tant, la Russie dispose d\u00e9j\u00e0 d\u2019autres missiles tout aussi mena\u00e7ants. Les Occidentaux aussi.          Vous pouvez lire \u00e0 profit cette discussion sur Twitter et cette note du service de recherche du Congr\u00e8s des Etats-Unis, sur \u00ab\u00a0Les armes nucl\u00e9aires de la Russie\u00a0: doctrine, forces et modernisation\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T16:31:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T16:01:57+00:00","articleBody":"    J'entends dire que Joe Biden n'a plus tous ses moyens. A-t-on un diagnostic clinique ?    Who's in charge          Bonjour Who\u2019s in charge,          Il est vrai que Joe Biden b\u00e9gaye, mais ne l\u2019a jamais cach\u00e9. En outre, les bilans de ses examens m\u00e9dicaux sont rendus publics. Il n\u2019est pas certain que ceux de Vladimir Poutine le soient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T16:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T15:55:11+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9, l\u2019Elys\u00e9e fait le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de son territoire par Moscou\u00a0:          Sur le plan humanitaire         100\u00a0millions d\u2019euros d\u2019aide humanitaire, annonc\u00e9s d\u00e8s le 1er\u00a0mars pour r\u00e9pondre aux besoins exprim\u00e9s par les autorit\u00e9s ukrainiennes et les pays limitrophes\u00a0;          615 tonnes d\u2019\u00e9quipement achemin\u00e9es avec le soutien de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), comprenant des m\u00e9dicaments et du mat\u00e9riel m\u00e9dical, des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes pour des h\u00f4pitaux, de l\u2019aide pour l\u2019h\u00e9bergement (tentes, couvertures, kits d\u2019hygi\u00e8ne), de l\u2019aide alimentaire (et 200 tonnes de plants de pommes de terre pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire), du mat\u00e9riel de sauvetage et de lutte contre les incendies\u00a0;          Une cinquantaine de v\u00e9hicules d\u2019urgence (ambulances, v\u00e9hicules incendie).           Sur le plan militaire et s\u00e9curitaire         Fourniture de mat\u00e9riel d\u00e9fensif l\u00e9tal et non l\u00e9tal pour une valeur de 100\u00a0millions d\u2019euros (moyens de protection, \u00e9quipements optroniques, armements et munitions, syst\u00e8mes d\u2019armes r\u00e9pondant aux besoins exprim\u00e9s par l\u2019Ukraine).           Sur le volet de la documentation et de l\u2019investigation des crimes commis         Envoi d\u2019une \u00e9quipe technique compos\u00e9e de deux m\u00e9decins l\u00e9gistes et d\u2019une quinzaine de gendarmes de l\u2019Institut de recherches criminelles de la gendarmerie nationale (IRCGN), experts des sc\u00e8nes de crime et d\u2019identification des victimes. Mise en place d\u2019une cha\u00eene d\u2019examen et d\u2019identification de corps, et d\u00e9ploiement d\u2019un LAB\u2019ADN, dispositif d\u2019analyses g\u00e9n\u00e9tiques rapide et projetable. A la demande des autorit\u00e9s ukrainiennes, leur mission se prolongera\u00a0;          Versement anticip\u00e9 de la contribution annuelle \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale, d\u2019un montant de 13\u00a0millions d\u2019euros\u00a0;          Contribution exceptionnelle suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0000 d\u2019euros \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0;          Mise \u00e0 disposition de deux magistrats sp\u00e9cialis\u00e9s et dix enqu\u00eateurs.           Sur le plan financier         300\u00a0millions d\u2019euros en pr\u00eats garantis par l\u2019Etat fran\u00e7ais via l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement, en soutien budg\u00e9taire.           Sur l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s         Plus de 51\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9compt\u00e9es sur le territoire en provenance d\u2019Ukraine, au 28\u00a0avril\u00a02022\u00a0;          Plus de 90\u00a0000 places d\u2019h\u00e9bergement ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es sur le territoire national pour les personnes fuyant la guerre en Ukraine (29\u00a0000 personnes ont recours \u00e0 ces h\u00e9bergements au 28\u00a0avril\u00a02022)\u00a0;          Prolongation des titres de s\u00e9jour des citoyens ukrainiens\u00a0;          Mise en \u0153uvre d\u2019un m\u00e9canisme de protection temporaire incluant un droit de s\u00e9jour, l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 du travail, l\u2019acc\u00e8s au logement, l\u2019aide sociale, l\u2019aide m\u00e9dicale, le droit \u00e0 la tutelle l\u00e9gale pour les mineurs non accompagn\u00e9s ainsi que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation\u00a0;          Centralisation de l\u2019aide des collectivit\u00e9s, des associations, des entreprises et des particuliers.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-02T16:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T15:46:27+00:00","articleBody":"                     Andrii Fedorov serre son fils Makar dans ses bras alors qu'ils se retrouvent dans un centre d'accueil pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, lundi 2 mai 2022. Makar et sa m\u00e8re Dariia Fedora ont fui Marioupol, alors que des milliers d'Ukrainiens continuent de quitter les zones occup\u00e9es par la Russie. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/0436e79_1651506358951-0bd9ab5-3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T15:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T15:29:39+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le live, certains sites d'informations \u00e9trangers (the Guardian par exemple)  font part de pillages des mus\u00e9es Ukrainiens et en particulier ceux de  Marioupol ou l'arm\u00e9e russe se serait empar\u00e9e de plus de 2.000 \u0153uvres d'art, sauf erreur de ma part vous n'en parlez pas, qu'en est t'il pr\u00e9cis\u00e9ment ?    Phil               Une vue d\u2019une salle du mus\u00e9e Arkhip Kou\u00efndji d\u00e9truite apr\u00e8s un bombardement dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie \u00e0 Marioupol, le 28 avril 2022. AP           En effet. Le conseil municipal de Marioupol a \u00e9crit dans un message Telegram pour annoncer que les forces russes avaient pill\u00e9 les trois mus\u00e9es locaux, dont le mus\u00e9e d\u2019art Arkhip Kou\u00efndji\u00a0: \u00ab\u00a0Les occupants ont \u201clib\u00e9r\u00e9\u201d Marioupol de son patrimoine historique et culturel. Ils ont vol\u00e9 et d\u00e9plac\u00e9 plus de 2\u00a0000 pi\u00e8ces uniques des mus\u00e9es de Marioupol vers Donetsk\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la municipalit\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, le site d\u2019information de la ville de M\u00e9litopol annonce\u00a0que \u00ab\u00a0des militaires russes [ont] pill\u00e9 le mus\u00e9e d\u2019histoire r\u00e9gionale de M\u00e9litopol. Des collaborateurs ont montr\u00e9 aux Russes o\u00f9 \u00e9tait conserv\u00e9 l\u2019or des Scythes d\u00e9couvert par les arch\u00e9ologues dans les ann\u00e9es 1950.\u00a0\u00bbLe site explique que la municipalit\u00e9 et le mus\u00e9e avaient cach\u00e9 ce tr\u00e9sor de cette civilisation nomade qui sillonnait les steppes d\u2019Asie et d\u2019Europe pendant l\u2019Antiquit\u00e9 mais que les Russes qui sont arriv\u00e9s en ville, le 25\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019ont cherch\u00e9 et ont fini par mettre la main dessus. Selon le quotidien en ligne Ukra\u00efnska Pravda, l\u2019arm\u00e9e russe pr\u00e9tend avoir sauv\u00e9 le tr\u00e9sor et accuse les employ\u00e9s du mus\u00e9e d\u2019avoir voulu les vendre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/7ca6b4a_2bf326e97c924ce0961bf70d48de1d7e-2bf326e97c924ce0961bf70d48de1d7e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T15:49:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T15:03:21+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne s\u2019est dit pr\u00eate \u00e0 soutenir un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe, selon des d\u00e9clarations lundi de son ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, qui a ajout\u00e9 que les nouvelles sanctions devraient tenir compte de la d\u00e9pendance des autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 des approvisionnements russes.          \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne n\u2019est pas contre une interdiction du p\u00e9trole russe. Bien s\u00fbr, c\u2019est une charge lourde \u00e0 porter, mais nous serions pr\u00eats \u00e0 le faire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Habeck, ajoutant que la plus grande \u00e9conomie d\u2019Europe avait r\u00e9duit la part du p\u00e9trole russe \u00e0 12\u00a0%, contre 35\u00a0% avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0Il serait utile d\u2019avoir des semaines ou des mois pour effectuer tous les pr\u00e9paratifs techniques. Nous devrions trouver des navires qui transportent le p\u00e9trole d\u2019ouest en est, nous devons pr\u00e9parer les ports, nous devons pr\u00e9parer les ol\u00e9oducs. Disposer de temps serait donc utile, mais je pense que d\u2019autres pays ont des probl\u00e8mes plus importants\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                Le ministre allemand de l'\u00e9conomie et de la protection du climat, Robert Habeck, lors d'une d\u00e9claration \u00e0 Berlin, le 2\u00a0mai 2022. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/e482d60_1651504187128-490294.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin se dit pr\u00eat \u00e0 soutenir un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-02T15:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T14:55:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nComment se fait-il (autrement que par aide am\u00e9ricaine) que les services de renseignements britanniques aient davantage d\u2019informations que les services continentaux, France et Allemagne au premier chef ?\r\nLa France a t\u2019elle moins investi dans ce secteur ?    Hyoga          Bonjour Hyoga,          Les Etats-Unis ont un budget sans commune mesure avec celui de leurs alli\u00e9s ou de la France. Pour l\u2019ann\u00e9e 2021, le budget requis par le National Intelligence Program, la communaut\u00e9 du renseignement des Etats-Unis, qui comprend dix-huit agences, \u00e9tait de 61,9\u00a0milliards de dollars, celui obtenu \u00e9tait de 60,8\u00a0milliards de dollars auxquels s\u2019ajoutent 23,3\u00a0milliards de dollars pour le programme de renseignement militaire. Soit un budget de 84,1\u00a0milliards de dollars (un peu plus de 80\u00a0milliards d\u2019euros).          En Grande-Bretagne, le budget \u00e9tait de 3,7\u00a0milliards de livres (4,4\u00a0milliards d\u2019euros) pour les agences britanniques, en\u00a02020-2021.          A titre de comparaison, la loi de programmation militaire 2019-2025 a d\u00e9cid\u00e9 de porter l\u2019effort national de d\u00e9fense \u00e0 2\u00a0% du PIB \u00e0 l\u2019horizon de 2025. L\u2019effort financier pr\u00e9vu entre 2019 et 2025 est de 295\u00a0milliards d\u2019euros, dont 198\u00a0milliards d\u2019euros programm\u00e9s sur la p\u00e9riode 2019-2023 (soit 39,6\u00a0milliards d\u2019euros par an). Cela repr\u00e9sente une augmentation de 23\u00a0% par rapport \u00e0 la p\u00e9riode 2014-2018, soit en moyenne de 7,4\u00a0milliards d\u2019euros par an.          Vous pouvez aussi consulter le rapport fait au nom de la Commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le budg\u00e9taire sur le projet de loi de finances pour 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les cr\u00e9dits du renseignement ext\u00e9rieur s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 641,2\u00a0millions d\u2019euros en autorisations d\u2019engagement et 374,1\u00a0millions d\u2019euros en cr\u00e9dits de paiement pour 2022.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T15:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T14:33:56+00:00","articleBody":"           Des habitants \u00e9vacu\u00e9s de Lyman, ville de l\u2019oblast de Donetsk qui a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9e, \u00e0 Ra\u00efhorodok, le 2\u00a0mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/95de40f_1651496384461-490747.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T14:36:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T14:22:03+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme a affirm\u00e9 lundi que plus de 3\u00a0000 civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Selon le dernier bilan, 3\u00a0153 personnes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, soit une augmentation de 254 par rapport \u00e0 vendredi, m\u00eame si l\u2019organe onusien s\u2019attend \u00e0 ce que le bilan r\u00e9el soit beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, en raison des difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s et des v\u00e9rifications en cours.          La plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des armes explosives ayant une large zone d\u2019impact, telles que des frappes de missiles et des frappes a\u00e9riennes, a pr\u00e9cis\u00e9 le Haut-Commissariat, sans en attribuer les responsabilit\u00e9s.                Des b\u00e2timents d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Borodianka, dans l\u2019oblast de Kiev, le 2\u00a0mai 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/88d626b_1651501679519-578615.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3\u00a0000 civils tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-05-02T14:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T14:15:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons fortement que les conditions nous permettront [\u00e0 nous, diplomates am\u00e9ricains,] de revenir \u00e0 Kiev d\u2019ici la fin du mois\u00a0\u00bb de mai, a d\u00e9clar\u00e9 la charg\u00e9e d\u2019affaires am\u00e9ricaine Kristina Kvien, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.          Les diplomates avaient quitt\u00e9 la capitale ukrainienne \u00e0 la mi-f\u00e9vrier, quelques jours avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0C\u2019est mon premier jour de retour en Ukraine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Kvien, se disant \u00ab\u00a0ravie\u00a0\u00bb, tout en pr\u00e9cisant qu\u2019elle \u00ab\u00a0allait faire des allers-retours sur la journ\u00e9e pendant une semaine ou peut-\u00eatre deux\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La priorit\u00e9 est la s\u00e9curit\u00e9 du personnel. Si les agents de s\u00e9curit\u00e9 nous disent que l\u2019on peut revenir \u00e0 Kiev, alors nous y retournerons\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Mme\u00a0Kvien. \u00ab\u00a0Le message \u00e0 la Russie est\u00a0: \u201cVous avez \u00e9chou\u00e9\u201d\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9 face \u00e0 la presse. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0M.\u00a0Poutine a fait une erreur de calcul historique dans son attaque non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e.\u00a0\u00bb          A la suite d\u2019une visite \u00e0 Kiev le 24\u00a0avril dernier, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, et le ministre de la d\u00e9fense, Lloyd Austin, avaient annonc\u00e9 le retour progressif d\u2019une pr\u00e9sence diplomatique am\u00e9ricaine en Ukraine, au regard de l\u2019am\u00e9lioration de la situation sur le terrain, notamment \u00e0 Kiev et dans sa r\u00e9gion.          Le lendemain, Joe Biden avait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il allait nommer dans les prochains jours une nouvelle ambassadrice des Etats-Unis en Ukraine. Il s\u2019agira de Bridget Brink, actuelle ambassadrice en Slovaquie. Elle doit d\u00e9sormais voir sa nomination confirm\u00e9e par le S\u00e9nat am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les diplomates am\u00e9ricains envisagent leur retour \u00e0 Kiev \u00e0 la fin du mois de mai","dateModified":"2022-05-02T14:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T14:11:15+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec notre reporter Emmanuel Grynszpan est termin\u00e9. Merci pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-05-02T14:12:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T14:08:46+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour qu'est-ce qui vous a le plus \u00e9tonn\u00e9 cette fois-ci sur le terrain ?    Hoik         Emmanuel Grynszpan. L\u2019impr\u00e9cision des tirs de missiles russes. Particuli\u00e8rement les missiles de croisi\u00e8re, qui frappent souvent des lieux \u00e9loign\u00e9s des cibles militaires habituelles. Loin des rails, des axes routiers, des bases militaires. Comme si le renseignement russe \u00e9tait de mauvaise qualit\u00e9 ou bien le syst\u00e8me de guidage de pi\u00e8tre qualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T14:11:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#421001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T14:05:02+00:00","articleBody":"                     Un soldat observe les positions ennemies sur la ligne de front, dans les tranch\u00e9es \u00e0 l\u2019est de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 25\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/125d5b9_1651500213406-lgeai-donbass-tranchees-25-04-23.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T14:11:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T14:04:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre travail. Avez vous rencontr\u00e9 des combattants \u00e9trangers ?    Guillaume         Emmanuel Grynszpan. Oui. Je n\u2019ai gu\u00e8re \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9. Ils ne parlent pas le russe ou l\u2019ukrainien, sont souvent sans exp\u00e9rience du combat, un peu exalt\u00e9s ou, au contraire, cyniques, venus pour gagner de l\u2019argent ou parader devant les filles. Mais je ne peux parler que de ce que j\u2019ai vu, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9chantillon qu\u2019on voit \u00e0 l\u2019arri\u00e8re. Les combattants \u00e9trangers de \u00ab\u00a0valeur\u00a0\u00bb sont sur le front et donc invisibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T14:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T14:02:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, les armes lourdes livr\u00e9es par les pays occidentaux sont-elles en mesure de faire pencher la balance du c\u00f4t\u00e9 ukrainien sur le terrain \u00e0 court ou moyen terme ? L'arm\u00e9e ukrainienne dispose-t-elle des effectifs pour les utiliser ? Merci pour votre travail et bonne journ\u00e9e    Nicolas G.         Emmanuel Grynszpan. Oui, l\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e (comme les canons fran\u00e7ais Caesar) est capable de faire pencher la balance en frappant en profondeur l\u2019artillerie russe, si les artilleurs ukrainiens sont bien form\u00e9s et b\u00e9n\u00e9ficient de renseignements pr\u00e9cis sur les positions russes. Les Ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 un torrent de renseignements am\u00e9ricains en temps r\u00e9el, qui a caus\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de tort aux Russes.          Si les Occidentaux parviennent \u00e0 boucher les trous dans la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne, les Russes ne pourront plus exploiter l\u2019asym\u00e9trie qui existe aujourd\u2019hui. Certains affirment que la balance pourrait tourner d\u00e8s la mi-mai, mais \u00e7a me para\u00eet un peu court, m\u00eame si, comme certains experts l\u2019affirment, les Ukrainiens sont entra\u00een\u00e9s depuis longtemps par les Am\u00e9ricains, et qu\u2019ils pourraient contre-attaquer d\u00e8s que les armes leur parviennent, c\u2019est-\u00e0-dire tr\u00e8s bient\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T14:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:57:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nOn parle de \"lignes de front\", mais concr\u00e8tement que repr\u00e9sente ce terme : des tranch\u00e9es install\u00e9es pour durer, des lignes de chars qui se font face, une d\u00e9limitation de villages disput\u00e9s...?    jh         Emmanuel Grynszpan. Dans le sud du Donbass, la ligne de front est stable car les Ukrainiens ont b\u00e2ti depuis huit ans des positions extr\u00eamement r\u00e9sistantes que les Russes ne parviennent pas \u00e0 percer. A l\u2019est et au nord, c\u2019est plus compliqu\u00e9 car les Ukrainiens n\u2019ont pas eu le temps de construire des bunkers et des tranch\u00e9es bien \u00e9quip\u00e9es. Les lignes bougent donc (dans les deux sens).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T14:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:55:50+00:00","articleBody":"    Je retente une question que j'ai pos\u00e9e et repos\u00e9e plusieurs fois sans succ\u00e8s malheureusement et dont je n'ai pas encore vu la r\u00e9ponse. Economiquement et culturellement, que repr\u00e9sente le Donbass (que l'Ukraine risque d'\u00eatre amen\u00e9 \u00e0 perdre) pour le pays ?    JM-974         Emmanuel Grynszpan. Le Donbass est un important producteur de charbon (90\u00a0% des r\u00e9serves du pays), de m\u00e9tallurgie et une r\u00e9gion industrielle majeure. Les aci\u00e9ries de Marioupol semblent d\u00e9finitivement an\u00e9anties. L\u2019industrie du charbon reste importante pour le pays, mais la transition \u00e9nerg\u00e9tique est aussi amorc\u00e9e en Ukraine.          Demain sera publi\u00e9 mon reportage sur une mine de charbon du Donbass. Le risque majeur du conflit pour l\u2019\u00e9conomie ukrainienne, c\u2019est la perte d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire (un blocus est d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 par la Russie) et la fuite des investisseurs si le conflit se solde par une occupation d\u2019une partie importante du pays par les Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T14:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:53:40+00:00","articleBody":"    Avez-vous \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de d\u00e9chirures entre pro-Ukrainiens et pro-Russes au sein des familles et amis du Donbass ?    Naro         Emmanuel Grynszpan. Oui, pratiquement toutes les personnes avec lesquelles j\u2019ai discut\u00e9 me disent qu\u2019elles ont cess\u00e9 de parler avec l\u2019autre camp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T14:01:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:52:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, dans le Donbass, \u00e0 quoi ressemble la vie dans une ville prise par les Russes ? J'ai vu sur Twitter des vid\u00e9os de gens semblant mener une vie normale dans les rues de ces villes, j'entends par l\u00e0, sans violence et sans heurts de la part de l'arm\u00e9e russe. Est-ce que c'est vrai ?    Caro46         Emmanuel Grynszpan. Le danger repr\u00e9sent\u00e9 par les bombardements russes varie en fonction de la distance du front. Dans des villes comme Popasna ou Roubijne, il est extr\u00eamement dangereux de sortir dans la rue, car les bombardements sont continus et se doublent de combats de rue. La ligne passe \u00e0 travers ces villes. Il y a des villes comme Sievierodonetsk ou Lyssytchansk qui sont \u00e0 moins de 10\u00a0kilom\u00e8tres des positions russes. Elles re\u00e7oivent une pluie d\u2019obus de mortier (pas cher), mais pendant les accalmies on peut voir des civils sortir bri\u00e8vement dans la rue pour se ravitailler en eau ou r\u00e9cup\u00e9rer des vivres distribu\u00e9s par les volontaires.          Dans les villes situ\u00e9es \u00e0 plus de 20 ou 30\u00a0kilom\u00e8tres du front, on est hors de port\u00e9e de l\u2019artillerie russe et, par cons\u00e9quent, on y voit une vie presque normale. Des magasins sont encore ouverts. On peut promener son chien. Le risque existe toujours d\u2019\u00eatre bombard\u00e9 par un avion ou par un missile longue port\u00e9e. Kramatorsk, Sloviansk et Droujkivka sont dans ce cas. Chaque jour, des missiles s\u2019abattent sur ces villes, mais 20 \u00e0 40\u00a0% de la population continue d\u2019y r\u00e9sider.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T14:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:49:46+00:00","articleBody":"           Des d\u00e9plac\u00e9s attendent \u00e0 leur arriv\u00e9e dans un centre d\u2019accueil \u00e0 Zaporijia, lundi 2\u00a0mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/fe90af6_1651499304176-277380.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T13:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:46:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce normal si on n'a jamais entendu les pro-russes s'exprimer ? \n    Nathalie          Emmanuel Grynszpan. Les prorusses existent c\u00f4t\u00e9 ukrainien. Ils sont tr\u00e8s minoritaires depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. J\u2019ai pu en rencontrer \u00e0 Sievierodonetsk, une ville situ\u00e9e sur le front. Je leur ai donn\u00e9 la parole dans cet article.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu\u2019on les \u00ab\u00a0lib\u00e8re\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T13:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:43:09+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, dans les zones s\u00e9paratistes prorusses, est-ce que les locaux changent d'avis sur leur all\u00e9geance \u00e0 la Russie en g\u00e9n\u00e9ral et l'intervention de Poutine en particulier, apr\u00e8s avoir entendu les t\u00e9moignages des quelques centaines (milliers ?) d'Ukrainiens \u00e9vacu\u00e9s vers ces zones ? Merci \u00e0 vous de nous informer et bon courage pour la suite    Thomas         Emmanuel Grynszpan. Je n\u2019ai pas pu me rendre dans les zones s\u00e9paratistes prorusses et suis donc incapable de r\u00e9pondre \u00e0 cette question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T13:49:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:41:17+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nQuel est l'\u00e9tat psychologique et de sant\u00e9 des troupes ukrainiennes du front?    Dosto         Emmanuel Grynszpan. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne permet qu\u2019un acc\u00e8s tr\u00e8s restreint \u00e0 ses soldats. Ceux que j\u2019ai rencontr\u00e9s \u00e9taient d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 se battre jusqu\u2019au bout, plut\u00f4t bien \u00e9quip\u00e9s et organis\u00e9s. Je sais que ce n\u2019est pas le cas partout. J\u2019ai aussi eu des contacts brefs avec des soldats d\u00e9moralis\u00e9s apr\u00e8s que leurs unit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9es. C\u2019est normal, dans une guerre de haute intensit\u00e9.          Dans l\u2019ensemble, leur courage est admirable, parce qu\u2019ils sont soumis en permanence \u00e0 un feu tr\u00e8s nourri, ils font face \u00e0 une arm\u00e9e plus nombreuse et sup\u00e9rieure en armement, disposant d\u2019armes que les Ukrainiens n\u2019ont pas\u00a0: des missiles longue port\u00e9e et syst\u00e8mes de brouillage \u00e9lectroniques tr\u00e8s performants et une aviation tr\u00e8s mena\u00e7ante.          C\u00f4t\u00e9 sant\u00e9, j\u2019ai visit\u00e9 des h\u00f4pitaux militaires plut\u00f4t tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9s. Les bless\u00e9s sont imm\u00e9diatement stabilis\u00e9s et convoy\u00e9s dans des h\u00f4pitaux loin du front.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T13:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:39:22+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci \u00e0 toute la r\u00e9daction. Pourquoi des civils restent-ils dans les zones de combat ? Merci    Bret         Emmanuel Grynszpan. On les surnomme en Ukraine les \u00ab\u00a0gens-buissons\u00a0\u00bb. Ind\u00e9racinables. Ils refusent absolument de quitter leur logement, au p\u00e9ril de leur vie. Ils ont peur d\u2019\u00eatre pill\u00e9s, de ne jamais pouvoir revenir. Les personnes \u00e2g\u00e9es sont terrifi\u00e9es de quitter un lieu pour un ailleurs inconnu. Une proportion importante de la population du Donbass ne s\u2019est jamais aventur\u00e9e hors de la r\u00e9gion et se repr\u00e9sente le reste du pays comme hostile, en d\u00e9pit de l\u2019infrastructure mise en place par l\u2019Etat et les volontaires pour accueillir les d\u00e9plac\u00e9s.          Les responsables avec qui j\u2019ai discut\u00e9 m\u2019expliquent qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0rien \u00e0 faire\u00a0\u00bb pour les convaincre, que \u00ab\u00a0tout a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tent\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019explication que j\u2019entends est que les \u00ab\u00a0gens-buissons\u00a0\u00bb placent les valeurs mat\u00e9rielles (donc, celle de leur logement) au-dessus de la valeur de leur propre vie. Ils auraient invers\u00e9 les priorit\u00e9s. On ne peut en tout cas pas assimiler les gens qui restent \u00e0 des prorusses. Une majorit\u00e9 de ceux qui restent affichent leur patriotisme ukrainien et sont bien inform\u00e9s du risque qu\u2019ils encourent. Leur attitude reste pour moi assez \u00e9nigmatique, mais je crois qu\u2019elle est largement dict\u00e9e par la peur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T13:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:31:36+00:00","articleBody":"    Quel est l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit du peuple Ukrainien qui est rest\u00e9 sur place : femmes avec enfants, hommes au combat, personnes \u00e2g\u00e9es ? Quelles sont leurs \u00ab\u00a0astuces\u00a0\u00bb pour survivre ?    Olivier          Emmanuel Grynszpan. L\u2019\u00e9tat d\u2019esprit diff\u00e8re selon les r\u00e9gions. Dans le Donbass, qui vit sous les bombardements quotidiens, l\u2019attitude dominante reste la combativit\u00e9. L\u2019essentiel de la population a fui. Restent des personnes \u00e2g\u00e9es, des militaires et des volontaires. Il est rare de voir des familles avec enfants. Une partie des civils esp\u00e8re encore \u00ab\u00a0que les dirigeants vont se mettre d\u2019accord\u00a0\u00bb, en d\u00e9pit de l\u2019\u00e9chec flagrant de la diplomatie. Dans le reste du pays, le patriotisme combatif domine tr\u00e8s largement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T13:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:28:13+00:00","articleBody":"     Les \u00e9vacuations de civils de la ville de Lyman s\u2019acc\u00e9l\u00e8rent alors que quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, dimanche, dans des bombardements. La ville, proche du front, est sous la menace directe de l\u2019avanc\u00e9e russe, ont annonc\u00e9 les gouverneurs r\u00e9gionaux.                Un homme livre des miches de pain \u00e0 une femme alors que la ville de Lyman, dans l'est de l'Ukraine, subit de lourds bombardements, le 2 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Des civils \u00e9vacu\u00e9s sont assis dans un bus blind\u00e9 de la ville de Lyman. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Des Ukrainiens \u00e9vacu\u00e9s de Lyman \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Raihorodok, dans l'est de l'Ukraine, le 2 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/27faca9_1651495611285-490719.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evacuations de la ville de Lyman, dans l\u2019oblast de Donetsk","dateModified":"2022-05-02T13:41:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:28:11+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour\r\nLa Russie commence \u00e0 imposer l'utilisation du rouble \u00e0 Kherson ; est-ce que cela pourrait pr\u00e9sager une annexion de cet oblast contigu de la Crim\u00e9e ?\r\nEst-ce que le rouble est d\u00e9j\u00e0 la monnaie des r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et Lougansk ?    Thomas         Emmanuel Grynszpan. Le rouble a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 introduit dans les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk. Sur certains march\u00e9s de la r\u00e9gion de Kherson, le rouble est la monnaie d\u2019\u00e9change obligatoire depuis trois semaines (produits venant de Crim\u00e9e). Pour l\u2019instant, les autorit\u00e9s russes font circuler la rumeur de l\u2019organisation tr\u00e8s prochaine d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum visant \u00e0 la formation d\u2019une r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Kherson. Mais le rejet de cette option est massif \u00e0 Kherson, et les autorit\u00e9s russes risquent un \u00e9chec cuisant. La mise en sc\u00e8ne du r\u00e9f\u00e9rendum s\u2019annonce compliqu\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T13:31:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:26:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, tout d'abord merci beaucoup pour ce tchat et le travail effectu\u00e9.\r\nPouvez-vous nous expliquer les chances de l'arm\u00e9e Ukrainienne face \u00e0 la Russe? Peut-elle gagner au Donbass? Ou est-ce une question de temps avant qu'elle ne perde?\r\n\r\nMerci d'avance !    Max         Emmanuel Grynszpan. L\u2019id\u00e9e dominante depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe dans le Donbass, c\u2019est qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une course contre la montre. Les Ukrainiens attendent de recevoir de l\u2019artillerie lourde (et de longue port\u00e9e), des syst\u00e8mes antia\u00e9riens r\u00e9duisant la menace des avions, h\u00e9licopt\u00e8res et drones. Ils consid\u00e8rent qu\u2019\u00e0 la fin de mai les formations \u00e0 l\u2019utilisation du mat\u00e9riel occidental seront suffisantes, que ces armes seront d\u00e9ploy\u00e9es l\u00e0 o\u00f9 elles sont n\u00e9cessaires et qu\u2019il y aura alors un renversement de tendance. Les contre-offensives d\u00e9marreront.          Pour l\u2019heure, les Ukrainiens tentent de contenir la pouss\u00e9e russe dans le Donbass (avec un certain succ\u00e8s, mais des pertes \u00e9lev\u00e9es). L\u2019encerclement de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne du Donbass par les Russes ne se fait pas. Les Ukrainiens m\u00e8nent des raids efficaces pour couper les lignes de ravitaillement russes au nord, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Les lignes ne bougent pratiquement pas dans le Sud, dans les r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson. Et Marioupol r\u00e9siste toujours. Les d\u00e9s sont loin d\u2019\u00eatre jet\u00e9s, mais la m\u00e9t\u00e9o chaude et s\u00e8che depuis une semaine favorise l\u2019offensive russe, parce que le terrain s\u00e8che et permet aux blind\u00e9s russes de sortir des routes. Les experts militaires r\u00e9p\u00e8tent depuis le d\u00e9but du conflit ce mantra\u00a0: \u00ab\u00a0Les deux semaines qui viennent seront d\u00e9cisives.\u00a0\u00bb C\u2019est peut-\u00eatre enfin le cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T13:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:18:40+00:00","articleBody":"              Depuis le d\u00e9but de la seconde phase de l'offensive russe, il semble que les pertes russes soient moins marqu\u00e9es car la configuration militaire a chang\u00e9 (plus d'artillerie et moins d\u2019utilisation de blind\u00e9s). Cette perception est-elle correcte ?    MarcG         Emmanuel Grynszpan. Il est impossible de v\u00e9rifier ind\u00e9pendamment les pertes russes comme ukrainiennes. Ce qui est exact, c\u2019est que les Russes ont chang\u00e9 de tactique et qu\u2019ils ne m\u00e8nent plus des op\u00e9rations en profondeur dans le territoire ukrainien, ce qui leur a caus\u00e9 de tr\u00e8s lourdes pertes, avec des unit\u00e9s compl\u00e8tement an\u00e9anties. Leur tactique actuelle est d\u2019avancer de mani\u00e8re plus compacte sur un terrain pr\u00e9par\u00e9 par l\u2019artillerie.          Mes sources ukrainiennes continuent cependant d\u2019affirmer que les Russes m\u00e8nent des assauts d\u00e9sordonn\u00e9s et subissent des pertes tr\u00e8s importantes dans les r\u00e9gions de Kharkiv, de Donetsk et de Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T13:29:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:16:34+00:00","articleBody":"              Les habitants du Donbass dans les territoires non occup\u00e9s par les s\u00e9paratistes sont-ils pro-ukrainiens ou pro-russes ? On peut imaginer que ceux qui restent sont soit optimistes soit pro-russes et esp\u00e8rent leur \"lib\u00e9ration\" ? Ou y avait-il d\u00e9j\u00e0 eu des transferts de population entre les deux parties malgr\u00e9 la guerre ?      Boulip         Emmanuel Grynszpan. C\u2019est un point essentiel. Oui, il y a eu des transferts de population en 2014, puis ensuite jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui \u00e0 un rythme faible. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le mouvement s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. D\u2019apr\u00e8s deux militaires ukrainiens rencontr\u00e9s dans la r\u00e9gion de Sviatohirsk (au nord de Sloviansk), plusieurs colonnes de voitures ont tent\u00e9 de rejoindre le c\u00f4t\u00e9 occup\u00e9 par les Russes apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion. Cela s\u2019est mal pass\u00e9, deux colonnes ont \u00e9t\u00e9 la cible de tirs russes.          Ces personnes tentant de passer du c\u00f4t\u00e9 russe repr\u00e9sentent une minuscule portion des Ukrainiens qui, dans leur immense majorit\u00e9, cherchent refuge ailleurs en Ukraine ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. J\u2019ai entendu plusieurs fois cette phrase des personnes d\u00e9sirant aller du c\u00f4t\u00e9 sous contr\u00f4le russe\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes sont les plus forts, cela ne sert \u00e0 rien de se battre contre eux, c\u2019est un pays immense,\u00a0etc.\u00a0\u00bb          Une portion importante de la population du Donbass se sent culturellement et politiquement plus proche de la Russie (ou du syst\u00e8me sovi\u00e9tique, c\u2019est parfois un peu m\u00e9lang\u00e9 dans les esprits)\u00a0: entre 30 et 40\u00a0%, selon les estimations que j\u2019ai entendues depuis deux mois. Il n\u2019y a pas vraiment de sondage fiable. Ce sont surtout des personnes \u00e2g\u00e9es ou peu \u00e9duqu\u00e9es. Ce pourcentage \u00e9tait valable avant le 24\u00a0f\u00e9vrier. Quand les obus russes ont commenc\u00e9 \u00e0 pleuvoir sur le Donbass, une grande partie de ces \u00ab\u00a0prorusses\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pouvant\u00e9s, choqu\u00e9s, stup\u00e9fi\u00e9s que le pays qu\u2019ils imaginaient amical et \u00ab\u00a0fr\u00e8re\u00a0\u00bb se mette \u00e0 tirer sur eux, des civils.          Durant les derni\u00e8res semaines, j\u2019ai encore rencontr\u00e9 des prorusses qui attendent d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe. Ils sont d\u00e9sormais tr\u00e8s minoritaires et surtout compl\u00e8tement d\u00e9sinform\u00e9s. Je les ai ainsi entendus me dire\u00a0: \u00ab\u00a0Ce ne sont pas les Russes qui nous bombardent, mais les Ukrainiens\u00a0\u00bb, en d\u00e9pit du bon sens. Les cartes dress\u00e9es par les Russes montrent qu\u2019ils sont aux portes des villes bombard\u00e9es. Sur les cha\u00eenes de propagande russes, les vid\u00e9os montrent leurs tanks tirer sur les habitations ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T13:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:03:27+00:00","articleBody":"                     Des familles, qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir les territoires occup\u00e9s par les Russes, font la queue sur un parking pour \u00eatre enregistr\u00e9es en tant que d\u00e9plac\u00e9es. A Zaporija, le 28 avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/fb3d509_1651496549964-823faac-1651477340440-lgeai-zaporija-26.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T13:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T13:00:55+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec notre reporter Emmanuel Grynszpan commence, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 lui poser vos questions sur la...","dateModified":"2022-05-02T13:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T12:50:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On vient de passer deux mois \u00e0 se faire bombarder nuit et jour\u00a0\u00bb, raconte Evgueni, un entrepreneur de 37\u00a0ans, copropri\u00e9taire d\u2019une ferme piscicole, apr\u00e8s son d\u00e9part de Marioupol. Sa voix grave, sa posture un peu en arri\u00e8re et son attitude envers les autres passagers de la camionnette sugg\u00e8rent un homme ayant l\u2019habitude de commander et de dominer ses \u00e9motions. Mais, aujourd\u2019hui, il ne tient pas en place et parle sans reprendre son souffle. \u00ab\u00a0Des avions [russes] tournaient sans cesse dans le ciel au-dessus de nos t\u00eates, tr\u00e8s haut. Ils tirent des [missiles] Kinjal, para\u00eet-il, et l\u00e2chent des bombes \u00e9normes. C\u2019\u00e9tait des Souchki [Soukho\u00ef], ils volaient tr\u00e8s haut, par groupe de deux ou quatre. La d\u00e9fense antia\u00e9rienne [ukrainienne] a essay\u00e9 de les abattre au d\u00e9but, mais sans succ\u00e8s.\u00a0\u00bb          Evgueni sait qu\u2019il est d\u00e9sormais en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zaporijia, \u00e0 plus de 30\u00a0kilom\u00e8tres du front, mais il reste f\u00e9brile et afflig\u00e9 du tic consistant \u00e0 scruter en permanence le ciel. \u00ab\u00a0\u00c7a tirait de tous les c\u00f4t\u00e9s. Des navires de guerre russes au large, l\u2019artillerie, des tanks\u2026 Nous \u00e9tions terr\u00e9s en permanence dans la cave. La nuit, j\u2019ai vu plusieurs fois des trucs bizarres, tr\u00e8s lumineux, des bombes qui explosent dans le ciel et illuminent la moiti\u00e9 de la ville pendant plusieurs minutes. Je crois que c\u2019\u00e9tait des bombes au phosphore\u00a0\u00bb, dit-il.          La suite du r\u00e9cit de ces derni\u00e8res semaines de si\u00e8ge \u00e0 Marioupol, recueilli par notre journaliste Emmanuel Grynszpan, est \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019enfer de Marioupol racont\u00e9 par ses survivants         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T12:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T12:44:22+00:00","articleBody":"     De retour d\u2019Ukraine, o\u00f9 il a couvert le conflit depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le reporter Emmanuel Grynszpan revient, \u00e0 partir de 15\u00a0heures, sur la situation dans le Donbass, au sud de l\u2019Ukraine. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 lui poser vos questions sur la situation militaire et l\u2019\u00e9tat du front dans cette r\u00e9gion, o\u00f9 les forces russes concentrent l\u2019essentiel de leurs attaques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journaliste du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Emmanuel Grynszpan r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0heures","dateModified":"2022-05-02T12:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T12:40:40+00:00","articleBody":"     Les pays europ\u00e9ens vont continuer \u00e0 payer les approvisionnements en gaz russe en euros et en dollars conform\u00e9ment aux contrats sign\u00e9s, a affirm\u00e9 lundi la ministre de la transition \u00e9cologique fran\u00e7aise, Barbara Pompili, avant de participer \u00e0 une r\u00e9union de crise des ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0Nous sommes tous d\u2019accord pour continuer \u00e0 payer en euros et \u00e0 ne pas nous laisser imposer des contrats qui seraient modifi\u00e9s unilat\u00e9ralement\u00a0\u00bb, a dit la ministre.          A la fin de mars, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait annonc\u00e9 que les pays hostiles \u00e0 la Russie allaient devoir avoir des comptes en roubles pour r\u00e9gler leurs factures de gaz \u00e0 partir du 1er\u00a0avril. M.\u00a0Poutine avait pr\u00e9cis\u00e9 que, en cas de refus, \u00ab\u00a0les contrats en cours ser[aient] arr\u00eat\u00e9s\u00a0\u00bb.          Cette mesure \u00e9tait une r\u00e9ponse au gel de quelque 300\u00a0milliards de dollars de r\u00e9serves en devises dont la Russie disposait \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, sanction d\u00e9cid\u00e9e par les Occidentaux en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. D\u00e8s lors, imposer l\u2019achat de roubles \u00e0 ses clients \u00ab\u00a0renforce la souverainet\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re\u00a0\u00bb de la Russie, selon le pr\u00e9sident russe.          La Commission europ\u00e9enne doit finaliser mardi une sixi\u00e8me salve de sanctions contre la Russie. Ce nouvel ensemble de sanctions devrait notamment comprendre l\u2019interdiction d\u2019achat de gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe va continuer de payer le gaz russe en euros et en dollars","dateModified":"2022-05-02T12:52:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T12:37:01+00:00","articleBody":"           Un enfant joue avec le volant d'une voiture alors que sa famille attend d'\u00eatre prise en charge \u00e0 son arriv\u00e9e de Marioupol dans un centre d'accueil pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, lundi 2 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/b79c552_1651494983075-801ff96-df18a2f7103f49bd8c97636c18bf6b1b-65937adf098247029fd52521c164e532-0.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia","dateModified":"2022-05-02T13:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T11:55:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien affirme qu\u2019un demi-million d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0ill\u00e9galement emmen\u00e9s en Russie, ou dans d\u2019autres endroits, contre leur gr\u00e9\u00a0\u00bb. S\u2019exprimant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat grecque ERT, le chef d\u2019Etat a d\u00e9clar\u00e9 que les civils toujours pi\u00e9g\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal de Marioupol avaient peur de monter dans les bus car ils pensaient \u00eatre emmen\u00e9s en Russie.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, lui a assur\u00e9 que les personnes \u00e9vacu\u00e9es seraient conduites dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par le gouvernement ukrainien. \u00ab\u00a0Nous voulons le croire\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky.          Ces accusations de d\u00e9portations d\u2019Ukrainiens en Russie sont r\u00e9currentes depuis le d\u00e9but du conflit, mais sont difficilement v\u00e9rifiables. Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, avait d\u00e9clar\u00e9 fin mars que \u00ab\u00a0les occupants forc[ai]ent les personnes d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9es par la guerre \u00e0 monter dans des bus\u00a0\u00bb, affirmant \u00e9galement que \u00ab\u00a0l\u2019occupant russe confisqu[ait] les passeports des gens et d\u2019autres documents d\u2019identit\u00e9 ukrainiens.\u00a0\u00bb          Le Washington Post, la BBC et le Guardian ont aussi \u00e9voqu\u00e9 ces d\u00e9placements de population\u00a0: une femme \u00e9vacu\u00e9e de Marioupol a racont\u00e9 au Washington Post qu\u2019elle \u00e9tait pass\u00e9e par un \u00ab\u00a0camp de filtration\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019image de ceux \u00e9tablis en Tch\u00e9tch\u00e9nie, o\u00f9 les civils ont \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s, interrog\u00e9s et ont d\u00fb remettre leur t\u00e9l\u00e9phone, dont les contacts ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s. Elle aurait ensuite \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9e en Russie, interrog\u00e9e de nouveau par les services de renseignement russe (FSB), avant d\u2019\u00eatre conduite \u00e0 Taganrog, au bord de la mer d\u2019Azov, \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres de Rostov. Elle devait ensuite \u00eatre envoy\u00e9e \u00e0 Vladimir, \u00e0 l\u2019est de Moscou, mais avait r\u00e9ussi \u00e0 fuir avec sa famille.          L\u2019ambassade des Etats-Unis en Ukraine a, elle, accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir enlev\u00e9 plus de 2\u00a0000\u00a0enfants.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 500\u00a0000 Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s par la Russie \u00ab\u00a0contre leur gr\u00e9\u00a0\u00bb, assure Zelensky","dateModified":"2022-05-02T12:29:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T11:23:31+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe affirme que ses forces ont atteint des dizaines de cibles militaires ukrainiennes dans l\u2019est du pays. Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les avions de guerre russes avaient tir\u00e9 des missiles guid\u00e9s contre trente-huit cibles ukrainiennes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures.          Les bombardements ont, selon lui, vis\u00e9 des troupes et des armements, ainsi qu\u2019un d\u00e9p\u00f4t de munitions pr\u00e8s de Tchervone, dans la r\u00e9gion de Zaporijia. Selon M.\u00a0Konachenkov, les Russes ont aussi abattu un avion de chasse ukrainien Mig-29 pr\u00e8s de la ville de Sloviansk, dans l\u2019est du pays. L\u2019Ukraine n\u2019a pas confirm\u00e9 ces affirmations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir vis\u00e9 une quarantaine de cibles militaires dans l\u2019Est","dateModified":"2022-05-02T11:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T10:41:23+00:00","articleBody":"     De nouvelles \u00e9vacuations devaient avoir lieu lundi matin vers 7\u00a0heures, heure locale (6\u00a0heures, heure de Paris), mais les bus n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0pas encore arriv\u00e9s au point de rassemblement\u00a0\u00bb apr\u00e8s midi, a rapport\u00e9 la mairie de Marioupol sur son compte Telegram. \u00ab\u00a0Des centaines de civils restent bloqu\u00e9s \u00e0 Azovstal\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9, dimanche, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          Une centaine de personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es ce week-end de l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne de ce port strat\u00e9gique du sud du Donbass presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe. Elles \u00e9taient attendues aujourd\u2019hui \u00e0 Zaporijia, ville situ\u00e9e \u00e0 quelque 200\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest et toujours sous contr\u00f4le ukrainien, m\u00eame si la ligne de front s\u2019en approche. Deux 4\u00a0\u00d7\u00a04 blind\u00e9s de l\u2019Unicef et d\u2019autres v\u00e9hicules d\u2019organisations non gouvernementales (ONG) internationales ainsi que des journalistes les attendaient sur un parking transform\u00e9 en point d\u2019accueil pour les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9vacuations \u00e0 Marioupol retard\u00e9es","dateModified":"2022-05-02T10:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T10:28:02+00:00","articleBody":"     Le premier ministre bulgare (centriste) demandera, le 4\u00a0mai, au Parlement d\u2019approuver l\u2019envoi d\u2019armes \u00e0 Kiev. Mais, dans ce pays traditionnellement proche de Moscou, la question divise jusqu\u2019au sein de la majorit\u00e9.          Bien que membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) depuis 2004 et de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) depuis 2007, ce pays des Balkans s\u2019est, en effet, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, abstenu de fournir directement des armes \u00e0 Kiev, malgr\u00e9 l\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9vident des Ukrainiens pour les armes bulgares.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine d\u00e9chire la Bulgarie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T10:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T10:10:03+00:00","articleBody":"     Le th\u00e9\u00e2tre du Bolcho\u00ef de Moscou a annonc\u00e9 le retrait du ballet Nour\u00e9\u00efev, mis en sc\u00e8ne par Kirill Serebrennikov, et de l\u2019op\u00e9ra Don Pasquale, mis en sc\u00e8ne par Timofe\u00ef Kouliabine, qui \u00e9taient \u00e0 l\u2019affiche en mai. Les deux metteurs en sc\u00e8ne avaient quitt\u00e9 la Russie et avaient communiqu\u00e9 publiquement leur opposition \u00e0 l\u2019offensive men\u00e9e par celle-ci en Ukraine. Aucune raison officielle n\u2019a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e pour expliquer ces annulations.          Metteur en sc\u00e8ne et cin\u00e9aste respect\u00e9, Kirill Serebrennikov est aujourd\u2019hui install\u00e9 \u00e0 Berlin. A la fin d\u2019avril, il avait affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse avoir r\u00e9cemment quitt\u00e9 sa Russie natale pour une question de\u00ab\u00a0conscience\u00a0\u00bb et avait critiqu\u00e9 durement l\u2019offensive russe en Ukraine. Quant \u00e0 Timofe\u00ef Kouliabine, jeune metteur en sc\u00e8ne innovant \u0153uvrant notamment \u00e0 Novossibirsk, il a lui aussi quitt\u00e9 la Russie pour l\u2019Europe et publi\u00e9 plusieurs messages critiques du conflit sur les r\u00e9seaux sociaux.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Bolcho\u00ef retire les spectacles de deux metteurs en sc\u00e8ne critiques de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-02T10:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T09:51:06+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, l\u2019Etat h\u00e9breu tente de maintenir un \u00e9quilibre d\u00e9licat entre Kiev et Moscou, mais les propos, dimanche, du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe ont suscit\u00e9 une profonde indignation dans le pays. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr \u00ab\u00a0Zelensky, fait valoir cet argument\u00a0: comment le nazisme peut-il \u00eatre pr\u00e9sent [en Ukraine] s\u2019il est lui-m\u00eame juif. Je peux me tromper, mais Hitler avait aussi du sang juif\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov sur une cha\u00eene italienne.          Son homologue isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, s\u2019est insurg\u00e9 contre cette d\u00e9claration et a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe pour obtenir des \u00ab\u00a0clarifications\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les propos du ministre Lavrov sont \u00e0 la fois scandaleux, impardonnables et une horrible erreur historique\u00a0\u00bb, a-t-il condamn\u00e9 dans un bref communiqu\u00e9.          Le pr\u00e9sident de Yad Vashem, le m\u00e9morial isra\u00e9lien de la Shoah, Dani Dayan, a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 les d\u00e9clarations de M. Lavrov, estimant qu\u2019il s\u2019agissait de \u00ab\u00a0propos sans fondement, d\u00e9lirants et dangereux qui m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre condamn\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl convoque l\u2019ambassadeur russe apr\u00e8s des d\u00e9clarations de Sergue\u00ef Lavrov sur Hitler","dateModified":"2022-05-02T12:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T09:38:28+00:00","articleBody":"     L\u2019un des myst\u00e8res qui entourent l\u2019invasion de l\u2019Ukraine tient \u00e0 l\u2019absurdit\u00e9 apparente de la propagande russe. \u00ab\u00a0D\u00e9nazification\u00a0\u00bb, lutte contre un gouvernement \u00ab\u00a0pronazi\u00a0\u00bb\u2026 L\u2019agression, quels que soient ses objectifs r\u00e9els, est invariablement mise en sc\u00e8ne comme la guerre de lib\u00e9ration d\u2019un peuple ukrainien uni aux Russes \u00ab\u00a0par des liens du sang\u00a0\u00bb \u2013 selon les mots du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, prononc\u00e9s le 21\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u2013, un peuple qui aurait \u00ab\u00a0fait face \u00e0 la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite nationaliste (\u2026) rapidement d\u00e9velopp\u00e9e en une russophobie agressive et en n\u00e9onazisme\u00a0\u00bb.          Le fait que de telles affirmations n\u2019entretiennent aucun rapport avec la r\u00e9alit\u00e9, le poids de l\u2019extr\u00eame droite ukrainienne \u00e9tant aujourd\u2019hui marginal, rel\u00e8ve \u00e0 ce point de l\u2019\u00e9vidence qu\u2019on peut \u00eatre tent\u00e9 de les passer par pertes et profits. Toute guerre entra\u00eene son flot de mensonges. Mais, \u00e0 tirer le fil de ce discours sur la longue dur\u00e9e, une autre \u00e9vidence appara\u00eet bient\u00f4t, dont on n\u2019a peut-\u00eatre pas mesur\u00e9 toutes les implications\u00a0: l\u2019impossibilit\u00e9 dans laquelle se trouve d\u00e9sormais la Russie de se pr\u00e9senter au monde autrement que comme une puissance antinazie, tant le r\u00e9gime poutinien a fait de la victoire de 1945 contre le IIIe\u00a0Reich le fondement de sa l\u00e9gitimit\u00e9, voire de l\u2019identit\u00e9 russe.                    Lire aussi :  Le mythe russe de la Grande Guerre patriotique et ses manipulations                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T09:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T09:26:10+00:00","articleBody":"           Cette image tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o non dat\u00e9e fournie le dimanche 1er\u00a0mai 2022 par le r\u00e9giment des forces sp\u00e9ciales Azov de la garde nationale ukrainienne montre des personnes marchant sur des d\u00e9bris de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. AP                 Cette image tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o non dat\u00e9e fournie le dimanche 1er\u00a0mai 2022 par le r\u00e9giment des forces sp\u00e9ciales Azov de la garde nationale ukrainienne montre des personnes marchant sur des d\u00e9bris de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. AP                 Cette image tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o non dat\u00e9e fournie le dimanche 1er\u00a0mai 2022 par le r\u00e9giment des forces sp\u00e9ciales Azov de la garde nationale ukrainienne montre des personnes marchant sur des d\u00e9bris de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/3202dda_1651483286788-277094.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-05-02T12:37:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T09:24:46+00:00","articleBody":"     Alors que les derniers soldats ukrainiens retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal de Marioupol r\u00e9sistent toujours, la Russie a commenc\u00e9 \u00e0 red\u00e9ployer certaines de ses forces mobilis\u00e9es dans la cit\u00e9 portuaire pour renforcer son offensive dans le Donbass.          Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, plusieurs bataillons russes ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s de Marioupol vers la ville de Popasna, dans la r\u00e9gion de Louhansk. Popasna est l\u2019un des \u00e9picentres des combats faisant rage dans l\u2019est du pays, l\u2019arm\u00e9e russe cherchant \u00e0 percer les d\u00e9fenses ukrainiennes dans le but d\u2019encercler les forces de Kiev dans cette zone. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les Russes tentaient de pousser leurs attaques depuis Izioum vers les villes de Sloviansk et Barvinkove.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes red\u00e9ploient leurs forces engag\u00e9es \u00e0 Marioupol, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-05-02T09:34:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T09:18:35+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agissait de l\u2019un des principaux chantiers industriels comprenant la participation d\u2019une entreprise russe dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Le contrat avec le groupe russe Rosatom pour construire un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire dans le nord de la Finlande a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, a annonc\u00e9 lundi le consortium \u00e0 majorit\u00e9 finlandaise pilotant le projet. \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine a aggrav\u00e9 les risques du projet\u00a0\u00bb, situ\u00e9 au bord de la mer Baltique, justifie le consortium Fennovoima, soulignant que la filiale de Rosatom participant au projet, RAOS Project, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 incapable d\u2019att\u00e9nuer ces risques\u00a0\u00bb.          Fennovoima, poss\u00e9d\u00e9 aux deux tiers par un consortium d\u2019entreprises finlandaises et \u00e0 34\u00a0% par Rosatom, invoque \u00e9galement les \u00ab\u00a0importants retards et l\u2019incapacit\u00e9\u00a0\u00bb de la filiale du g\u00e9ant russe du nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0\u00e0 faire aboutir\u00a0\u00bb le chantier du r\u00e9acteur Hanhikivi-1. \u00ab\u00a0Cela signifie que la coop\u00e9ration avec RAOS Project est termin\u00e9e avec effet imm\u00e9diat (\u2026) et que les travaux sur le site d\u2019Hanhikivi-1\u00a0\u00bb avec le groupe russe sont termin\u00e9s.          Estim\u00e9 \u00e0 plus de 7,5\u00a0milliards d\u2019euros, le projet de r\u00e9acteur de 1\u00a0200 m\u00e9gawatts, situ\u00e9 \u00e0 Pyhaj\u00f6ki, dans le nord de la Finlande, remonte \u00e0 2010 et avait d\u00e9j\u00e0 souffert de nombreux retards et d\u2019incertitudes. D\u2019importants travaux pr\u00e9paratoires ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s, mais le permis de construire final n\u2019avait pas encore \u00e9t\u00e9 accord\u00e9.          La d\u00e9cision d\u2019annuler le contrat avec Rosatom \u00ab\u00a0n\u2019est pas prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans un si grand projet, il y a d\u2019importantes complexit\u00e9s, et les d\u00e9cisions sont seulement prises apr\u00e8s des \u00e9valuations approfondies\u00a0\u00bb, affirme Fennovoima.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, un contrat avec le russe Rosatom pour construire une centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9","dateModified":"2022-05-02T09:32:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T08:56:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Deux bateaux russes de classe Raptor ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits aujourd\u2019hui pr\u00e8s de l\u2019\u00eele aux Serpents\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny, dans un message Facebook. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a aussi relay\u00e9 sur Twitter une vid\u00e9o o\u00f9 l\u2019on voit l\u2019explosion d\u2019un bateau. \u00ab\u00a0Bayraktar fonctionne\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M.\u00a0Zaloujny, r\u00e9v\u00e9lant donc l\u2019utilisation de ce drone de combat d\u00e9velopp\u00e9 en Turquie. Moscou n\u2019a pas confirm\u00e9 ces destructions.          Les patrouilleurs russes de classe Raptor font partie des navettes les plus rapides de la marine russe, pouvant atteindre pr\u00e8s de 90\u00a0km\/h \u00e0 pleine vitesse. Ils peuvent transporter jusqu\u2019\u00e0 vingt militaires, en plus de l\u2019\u00e9quipage de trois personnes.          L\u2019\u00eele aux Serpents, en mer Noire, est devenue un symbole en Ukraine depuis un \u00e9change radio, devenu viral sur les r\u00e9seaux sociaux, dans lequel les gardes-fronti\u00e8res ukrainiens avaient lanc\u00e9 \u00ab\u00a0Va te faire foutre, navire militaire russe\u00a0!\u00a0\u00bb au croiseur Moskva, qui leur intimait de se rendre, aux premiers jours du conflit. Peu apr\u00e8s cet \u00e9change, le navire avait bombard\u00e9 l\u2019\u00eele, les Russes en prenant le contr\u00f4le, et les militaires ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 faits prisonniers. Ils avaient ensuite \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s \u00e0 la faveur d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec Moscou.          L\u2019enregistrement de cet \u00e9change verbal avait servi de leitmotiv \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne. Le croiseur Moskva, vaisseau amiral de la flotte russe de la mer Noire, a, pour sa part, coul\u00e9 \u00e0 la mi-avril apr\u00e8s avoir, selon Kiev, \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles ukrainiens. Moscou a affirm\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par une explosion \u00e0 bord.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne revendique la destruction de deux patrouilleurs russes","dateModified":"2022-05-02T09:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T08:37:05+00:00","articleBody":"    L'Union Europ\u00e9enne serait pr\u00eate \u00e0 d\u00e9clarer un embargo programm\u00e9 sur le p\u00e9trole russe d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022 cette semaine (selon le New York Times). Savons-nous concr\u00e8tement ou nous en sommes actuellement sur notre d\u00e9pendence au p\u00e9trole russe et quelles en seraient les cons\u00e9quences sur notre \u00e9conomie ?    Alexis         Bonjour Alexis,          Les Europ\u00e9ens discutent en effet de cette possibilit\u00e9. Il faut dire que se passer du p\u00e9trole russe, qui repr\u00e9sente 30\u00a0% du brut et 15\u00a0% des produits p\u00e9troliers achet\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), est a priori plus facile pour les Europ\u00e9ens que de se couper du gaz export\u00e9 par Moscou.          Cela s\u2019explique par le fait que les fournisseurs alternatifs et les moyens de transport des barils sont plus accessibles que pour le gaz, qui arrive dans l\u2019UE par des infrastructures complexes de gazoducs ou des m\u00e9thaniers. Et sachant que Moscou exporte deux tiers de son p\u00e9trole dans l\u2019UE, celle-ci se trouve en position de force. \u00ab\u00a0En\u00a02021, la facture des importations de p\u00e9trole [80\u00a0milliards d\u2019euros]\u00e9tait quatre fois plus importante que celle du gaz [20\u00a0milliards d\u2019euros]. Il est important de commencer par le p\u00e9trole\u00a0\u00bb, avait ainsi d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, au d\u00e9but d\u2019avril.          Plusieurs Etats membres, dont la France, l\u2019Irlande, les Pays-Bas, la Roumanie, la Lituanie ou la R\u00e9publique tch\u00e8que, se sont dits pr\u00eats \u00e0 appliquer des sanctions sur le p\u00e9trole russe. L\u2019Allemagne, qui a annonc\u00e9 avoir r\u00e9duit sa d\u00e9pendance au p\u00e9trole russe avec une baisse de ses importations de 35 \u00e0 12\u00a0% au cours des derni\u00e8res semaines, soutient \u00e9galement le principe d\u2019un embargo progressif, a fait le ministre de l\u2019\u00e9conomie et du climat, Robert Habeck. Il reste cependant \u00e0 trouver des solutions pour certains pays, notamment la Hongrie et la Slovaquie, d\u00e9pendent des ol\u00e9oducs russes et qui n\u2019ont pas de ports ni ne sont reli\u00e9s \u00e0 aucun ol\u00e9oduc europ\u00e9en.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0R\u00e9duire les importations de p\u00e9trole russe est aussi efficace que d\u00e9cr\u00e9ter un embargo total sur le gaz, et infiniment plus facile pour les Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T09:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T08:26:17+00:00","articleBody":"           Un enfant regarde \u00e0 travers le pare-brise d\u2019une voiture alors que sa famille attend d'\u00eatre trait\u00e9e \u00e0 son arriv\u00e9e de Vassylivka dans un centre d'accueil pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, lundi 2 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Une vue g\u00e9n\u00e9rale montre une zone d\u2019enregistrement et de traitement des personnes d\u00e9plac\u00e9es arrivant des territoires occup\u00e9s par la Russie en Ukraine, \u00e0 Zaporijia, le 2 mai 2022. ED JONES \/ AFP                 Une m\u00e8re, Dina, et sa fille Natacha, originaires de Marioupol, pleurent alors qu\u2019elles arrivent en voiture, s\u00e9par\u00e9es d\u2019un convoi plus important attendu plus tard, dans une zone d\u2019enregistrement et de traitement des personnes d\u00e9plac\u00e9es internes en provenance des territoires occup\u00e9s par la Russie en Ukraine, \u00e0 Zaporijia, le 2\u00a0mai 2022. ED JONES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/b6cd801_1651479812686-277085.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia","dateModified":"2022-05-02T09:26:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T08:20:07+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res danois l\u2019a annonc\u00e9 lors d\u2019une visite surprise dans la capitale ukrainienne\u00a0: le Danemark a rouvert son ambassade \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0C\u2019est un symbole tr\u00e8s fort du soutien danois \u00e0 l\u2019Ukraine et au peuple ukrainien que de rouvrir les portes de l\u2019ambassade du Danemark aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jeppe Kofod.          L\u2019ambassade avait temporairement ferm\u00e9 \u00e0 la fin de f\u00e9vrier en raison de la situation s\u00e9curitaire. L\u2019ambassade danoise, la premi\u00e8re des pays nordiques \u00e0 rouvrir, fonctionnera d\u2019abord avec un nombre limit\u00e9 de personnes. Il est pr\u00e9vu qu\u2019elle revienne progressivement \u00e0 un effectif normal.          A la fin d\u2019avril, la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, s\u2019\u00e9tait rendue \u00e0 Kiev en m\u00eame temps que son homologue espagnol. Elle avait alors annonc\u00e9 une enveloppe suppl\u00e9mentaire de 600\u00a0millions de couronnes (80,6\u00a0millions d\u2019euros) d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, portant l\u2019aide militaire totale \u00e0 1\u00a0milliard de couronnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Danemark rouvre son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-02T08:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#420012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T08:15:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T08:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T08:15:36+00:00","articleBody":"    Bravo \u00e0 vous et bonjour.\r\nA-t-on des nouvelles de kherson ? Il semblerait que les liaisons t\u00e9l\u00e9phoniques et internet soient coup\u00e9s avec la plupart des op\u00e9rateurs. Reste til des liaisons possibles ?    \u00c9lisabeth          Bonjour,          Kherson est la seule cit\u00e9 ukrainienne d\u2019importance dont les forces russes ont pris totalement le contr\u00f4le. Les forces russes y \u00ab\u00a0font une pause op\u00e9rationnelle pour renforcer leurs positions tactiques et pr\u00e9parer une offensive visant \u00e0 prendre le contr\u00f4le des abords ext\u00e9rieurs\u00a0\u00bb de la ville, a expliqu\u00e9 l\u2019Institute for the Study of War (ISW), lundi soir.          R\u00e9guli\u00e8rement, des habitants manifestent contre l\u2019occupation russe et sont dispers\u00e9s \u00e0 l\u2019aide de grenades lacrymog\u00e8nes et assourdissantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T09:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T08:03:22+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/5273bf7_1651478530239-web-inter-1822-avancee-russe-ukraine-0205.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en Ukraine au 2 mai \n ","dateModified":"2022-05-02T08:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T07:57:57+00:00","articleBody":"    Bonjour, n'y a-t-il pas une erreur, dans la colonne de droite, en 3\u00e8me position, lorsque vous \u00e9voquez le \"retrait\" de l'arm\u00e9e Ukhrainienne de Kharkiv?    Bienveillant         Bonjour Bienveillant,          Vous avez raison\u00a0: il s\u2019agissait d\u2019une erreur de notre part, nous l\u2019avons corrig\u00e9e.          Les forces ukrainiennes sont toujours pr\u00e9sentes \u00e0 Kharkiv et se sont en fait retir\u00e9es de la ville de Lyman, dans le Donbass, o\u00f9 la situation est difficile pour les troupes de Kiev. Cette ville de vingt mille habitants avant la guerre, situ\u00e9e au nord-est de Sloviansk, a \u00e9t\u00e9 en grande partie \u00e9vacu\u00e9e ces derniers jours en raison de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe, qui occupe d\u00e9j\u00e0 les environs, selon les autorit\u00e9s locales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T08:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T07:56:37+00:00","articleBody":"                     Sur cette photo extraite d\u2019une vid\u00e9o, des civils \u00e9vacu\u00e9s, accompagn\u00e9s par du personnel de la Croix-Rouge, marchent dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, \u00e0 Bezimenne, \u00e0 environ 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Marioupol, samedi 30\u00a0avril\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/4aa46eb_1651470819786-275606.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T08:03:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T07:51:45+00:00","articleBody":"     Jill Biden se rendra en Roumanie et en Slovaquie, du 5 au 9\u00a0mai, pour rencontrer des familles de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, des travailleurs humanitaires et des militaires am\u00e9ricains ainsi que des employ\u00e9s d\u2019ambassade, a annonc\u00e9 son bureau, lundi. Ces deux pays ont accueilli des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens fuyant l\u2019invasion russe.          Ce voyage intervient apr\u00e8s une visite surprise en Ukraine de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, qui a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re dame des Etats-Unis va rencontrer des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Slovaquie et Roumanie","dateModified":"2022-05-02T08:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T07:49:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live qui malheureusement dure encore...\r\nEst-ce qu'on sait comment vont les populations des territoires occup\u00e9s, comment ils s'organisent, comment ils sont administr\u00e9s, s'il y a toujours des manifestations ? Merci    Anne qui s'acharne          Bonjour,          Il semble que les Russes installent les conditions d\u2019un contr\u00f4le qui va bien au-del\u00e0 de l\u2019occupation militaire dans les zones du sud de l\u2019Ukraine. A Kherson, par exemple, la Russie a mis en place une administration prorusse et les services de renseignement britanniques ont fait savoir hier que cette administration avait annonc\u00e9 une transition mon\u00e9taire vers le rouble russe dans les quatre prochains mois. Le rouble est utilis\u00e9 dans la ville depuis hier.          \u00ab\u00a0Ces mesures, qui ne sont ni n\u00e9cessaires ni normales dans les administrations d\u2019occupation, montrent que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a probablement l\u2019intention de conserver le contr\u00f4le de ces r\u00e9gions et que ses ambitions ne se limitent pas au Donbass\u00a0\u00bb, analyse l\u2019Institute for the Study of War (ISW), un think tank am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T08:04:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T06:58:07+00:00","articleBody":"           Sur cette image fournie par le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, un repr\u00e9sentant de la Croix-Rouge agite un drapeau blanc en s\u2019approchant de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol, en Ukraine, dimanche 1er mai 2022. Longtemps attendue, l\u2019\u00e9vacuation des civils de l\u2019usine sid\u00e9rurgique sise \u00e0 Marioupol, en Ukraine, \u00e9tait en cours depuis dimanche. INTERNATIONAL COMMITTEE OF THE RED CROSS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/d6c6267_1651469218402-276573.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol ","dateModified":"2022-05-02T06:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T06:53:27+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous, \r\nLa date du 9 mai avec le jour de la Victoire pourrait-elle marquer un tournant dans cette guerre et activer une quelconque menace sur nous europ\u00e9ens?    Jerem         Bonjour Jerem,          C\u2019est difficile \u00e0 dire. La Russie n\u2019a jamais officiellement fait de cette date un moment d\u00e9cisif ou charni\u00e8re de cette guerre. \u00ab\u00a0Nos militaires n\u2019ajusteront pas artificiellement leurs actions \u00e0 une date quelconque, y compris le Jour de la victoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Sergue\u00ef Lavrov, dans un entretien avec la t\u00e9l\u00e9vision italienne Mediaset diffus\u00e9 dimanche. Selon ses affirmations, \u00ab\u00a0le rythme de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine d\u00e9pend, avant tout, de la n\u00e9cessit\u00e9 de limiter les risques \u00e9ventuels pour la population civile et les militaires russes\u00a0\u00bb.          Nombreux sont cependant les analystes qui estiment que Vladimir Poutine aura besoin de revendiquer une victoire le 9\u00a0mai, jour o\u00f9 la Russie comm\u00e9more en grande pompe la capitulation de l\u2019Allemagne nazie en\u00a01945 et le r\u00f4le jou\u00e9 par l\u2019Union sovi\u00e9tique dans la d\u00e9faite du fascisme en Europe. Le pr\u00e9sident russe y prononce toujours un discours suivi d\u2019une parade militaire destin\u00e9e \u00e0 exhiber la puissance russe. En\u00a02015, \u00e0 l\u2019occasion du 70e\u00a0anniversaire de la fin de la seconde guerre mondiale, sur la place Rouge, 16\u00a0000 soldats avaient particip\u00e9 au d\u00e9fil\u00e9 pharaonique pour marquer la m\u00e9moire de la \u00ab\u00a0Grande Guerre patriotique\u00a0\u00bb.          Dans le contexte actuel, Moscou affirmant combattre des \u00ab\u00a0nazis\u00a0\u00bb en Ukraine, cette date permettrait ainsi de faire un parall\u00e8le avec la victoire de 1945, l\u2019histoire \u00e9tant un autre champ de bataille cher au Kremlin. Mais quels gains militaires pourraient \u00eatre qualifi\u00e9s de victoire en Ukraine\u00a0? Si l\u2019on s\u2019en tient aux objectifs du Kremlin, on peut imaginer que Moscou voudrait pouvoir annoncer la ma\u00eetrise totale du Donbass. Sur le terrain, les troupes en sont loin. La prise de Marioupol, d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9e par Vladimir Poutine en d\u00e9pit de la poche de r\u00e9sistance dans le complexe industriel Azovstal, pourrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e comme une victoire.          Quant \u00e0 savoir si Moscou pourrait acc\u00e9l\u00e9rer les op\u00e9rations dans les prochains jours, juste avant le 9\u00a0mai, il serait hasardeux de vous r\u00e9pondre. La Russie n\u2019est plus en possession de toute sa force de combat, largement dilapid\u00e9e au cours des deux premiers mois de guerre et doit, au-del\u00e0 des objectifs symboliques et politiques, composer avec les r\u00e9alit\u00e9s militaires et les contraintes humaines, mat\u00e9rielles et logistiques.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la date du 9\u00a0mai compte autant pour Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T07:03:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T06:02:48+00:00","articleBody":"                     Le logo du groupe russe Gazprom est photographi\u00e9 dans l\u2019une de ses stations-service \u00e0 Sofia, le 27 avril 2022. NIKOLAY DOYCHINOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/023ac14_1651471343984-a2127ee-1651471099716-000-32934up.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T06:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T05:43:21+00:00","articleBody":"     Dans son dernier point de situation sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 ses estimations des pertes russes depuis le d\u00e9but du conflit.          En f\u00e9vrier, la Russie a engag\u00e9 en Ukraine plus de 120 BTG (\u00ab\u00a0battalion tactical groups\u00a0\u00bb en anglais), des unit\u00e9s qui comptent entre six cents et mille hommes. Cela repr\u00e9sentait environ 65\u00a0% de ses forces de combat terrestres. Selon les services de renseignements britanniques, environ un quart de ces unit\u00e9s ne sont plus en \u00e9tat de combattre \u00e0 l\u2019heure actuelle. Des unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite, comme les forces a\u00e9roport\u00e9es, figurent parmi celles qui ont enregistr\u00e9 les plus hauts niveaux de pertes. \u00ab\u00a0Il faudra probablement des ann\u00e9es \u00e0 la Russie pour reconstituer ces forces\u00a0\u00bb, estime le renseignement britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un quart des forces russes engag\u00e9es en Ukraine ne sont plus en \u00e9tat de combattre, selon le Royaume-Uni","dateModified":"2022-05-02T06:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T05:26:23+00:00","articleBody":"           Des v\u00e9hicules militaires russes passent les portes de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00e0 Enerhodar, le 1er mai 2022. La centrale, situ\u00e9e dans le sud-est de l\u2019Ukraine, est la plus grande d\u2019Europe et fait partie des dix plus grandes centrales du monde. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 Un militaire russe surveille le territoire \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du deuxi\u00e8me r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00e0 Enerhodar, le 1er\u00a0mai 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 Un militaire russe monte la garde dans une zone de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans un territoire sous contr\u00f4le militaire russe, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, dimanche 1er mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/4fe2a38_1651468942014-489265.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sous contr\u00f4le militaire russe","dateModified":"2022-05-02T06:15:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T04:46:14+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019\u00e9nergie des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) tiennent, aujourd\u2019hui, une r\u00e9union en urgence dans le but de s\u2019accorder sur une position commune face \u00e0 la demande de la Russie d\u2019\u00eatre pay\u00e9e en roubles pour ses livraisons de gaz sous peine de les interrompre.          Gazprom, le g\u00e9ant \u00e9nerg\u00e9tique russe, a stopp\u00e9 la semaine derni\u00e8res les livraisons de gaz vers la Bulgarie et la Pologne apr\u00e8s que les deux pays europ\u00e9ens ont refus\u00e9 d\u2019effectuer des paiements selon les modalit\u00e9s r\u00e9clam\u00e9es par Moscou.          Si Sofia et Varsovie avaient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de mettre fin aux importations de gaz russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e et ont d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre en mesure de compenser l\u2019arr\u00eat des livraisons de Gazprom, la d\u00e9cision a aliment\u00e9 les craintes que d\u2019autres pays de l\u2019UE se retrouvent dans la m\u00eame situation, dont l\u2019Allemagne, grandement d\u00e9pendante du gaz russe.          La question menace aussi d\u2019ouvrir des br\u00e8ches dans le front uni que l\u2019UE affiche face \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de celle-ci en Ukraine, alors que des divergences demeurent entre les pays du bloc communautaire sur la marche \u00e0 suivre pour les importations de gaz.          De nombreuses compagnies europ\u00e9ennes devant contractuellement effectuer des paiements pour du gaz russe ce mois-ci, il est devenu pressant pour les Vingt-Sept de clarifier si le maintien de tels achats constitue une violation des sanctions europ\u00e9ennes impos\u00e9es contre Moscou.          Bruxelles a commenc\u00e9 \u00e0 se pencher sur une nouvelle directive apr\u00e8s une demande en ce sens de plusieurs pays, dont la Bulgarie, le Danemark, la Gr\u00e8ce, la Pologne et la Slovaquie.          La Russie fournit 40\u00a0% des besoins de l\u2019UE en gaz, une d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019origine des r\u00e9ticences de l\u2019Allemagne et d\u2019autres pays \u00e0 stopper brusquement les importations \u00e9nerg\u00e9tiques russes. Selon des diplomates, l\u2019UE devrait se diriger vers une interdiction des importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Un nouveau train de sanctions contre Moscou, propos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne, sera d\u00e9battu mercredi lors d\u2019une r\u00e9union des ambassadeurs de l\u2019UE.          Les ministres de l\u2019\u00e9nergie vont discuter lundi de la n\u00e9cessit\u00e9 de s\u00e9curiser rapidement des solutions de rechange non russes pour les livraisons de gaz et de constituer des r\u00e9serves alors que plane la menace d\u2019une p\u00e9nurie qui pourrait avoir pour cons\u00e9quence de plonger des pays europ\u00e9ens en r\u00e9cession.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union de crise \u00e0 l\u2019UE sur le gaz russe","dateModified":"2022-05-02T06:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T04:30:05+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a affirm\u00e9 que Moscou ne cherchait pas \u00e0 terminer la guerre en Ukraine le 9\u00a0mai, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme le Jour de la victoire, alors que des analystes estiment que le Kremlin souhaite obtenir une victoire majeure d\u2019ici \u00e0 cette date symbolique pour la Russie.          \u00ab\u00a0Nos militaires n\u2019ajusteront pas artificiellement leurs actions \u00e0 une date quelconque, y compris le Jour de la victoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov dans un entretien avec la t\u00e9l\u00e9vision italienne Mediaset diffus\u00e9 dimanche, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette date comm\u00e9morant le 9\u00a0mai\u00a01945 et la reddition des nazis face aux Alli\u00e9s, dont l\u2019Union sovi\u00e9tique.          \u00ab\u00a0Le rythme de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine d\u00e9pend, avant tout, de la n\u00e9cessit\u00e9 de minimiser les risques \u00e9ventuels pour la population civile et les militaires russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Russie c\u00e9l\u00e8bre g\u00e9n\u00e9ralement le Jour de la victoire en grande pompe, avec un grand d\u00e9fil\u00e9 militaire dans le centre de Moscou et un discours du pr\u00e9sident Vladimir Poutine saluant le r\u00f4le de premier plan jou\u00e9 par le pays dans la d\u00e9faite du fascisme en Europe. Les c\u00e9l\u00e9brations de cette ann\u00e9e auront pour toile de fond la campagne militaire de Moscou en Ukraine, que M. Poutine a justifi\u00e9e en affirmant notamment que l\u2019ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique devait \u00eatre \u00ab\u00a0d\u00e9nazifi\u00e9e\u00a0\u00bb et en faisant d\u2019autres allusions \u00e0 la seconde guerre mondiale.          \u00ab\u00a0Nous c\u00e9l\u00e9brerons solennellement le 9\u00a0mai, comme nous le faisons toujours. Souvenons-nous de ceux qui sont tomb\u00e9s pour la lib\u00e9ration de la Russie et d\u2019autres r\u00e9publiques de l\u2019ex-URSS, pour la lib\u00e9ration de l\u2019Europe du fl\u00e9au nazi\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov.          Moscou a annonc\u00e9 un bilan officiel d\u2019un millier de morts parmi ses soldats. L\u2019Ukraine affirme que les pertes de la Russie sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9es.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la date du 9\u00a0mai compte autant pour Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ne vise pas la fin de la guerre en Ukraine le 9\u00a0mai, d\u00e9clare Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-05-02T06:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T04:12:12+00:00","articleBody":"     La poursuite des \u00e9vacuations d\u2019habitants de Marioupol est pr\u00e9vue pour ce matin, apr\u00e8s une premi\u00e8re op\u00e9ration qui a sorti une centaine de civils de l\u2019usine Azovstal, assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes dans ce port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le 2\u00a0mai, l\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Marioupol commence \u00e0 7\u00a0heures [6\u00a0heures \u00e0 Paris]\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram Pavlo Kyrylenko, gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. On ne sait pas encore si de nouvelles op\u00e9rations ont effectivement pu commencer.          Cette op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation a commenc\u00e9 samedi et a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en coordination entre l\u2019Ukraine, la Russie et le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR). Elle a d\u2019abord concern\u00e9 des civils pr\u00e9sents dans les sous-terrains de l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre, ce couloir humanitaire vital a commenc\u00e9 \u00e0 fonctionner. Pour la premi\u00e8re fois, il y a eu deux jours de vrai cessez-le-feu sur ce territoire\u00a0\u00bb du complexe sid\u00e9rurgique, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un message diffus\u00e9 par vid\u00e9o.          \u00ab\u00a0Plus d\u2019une centaine de civils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, tout d\u2019abord des femmes et des enfants\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident, ajoutant que les premiers \u00e9vacu\u00e9s arriveraient \u00e0 Zaporijia, ville situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest de Marioupol, ce matin. M.\u00a0Zelensky a ajout\u00e9 \u00ab\u00a0esp\u00e9rer que les conditions seront r\u00e9unies pour poursuivre les \u00e9vacuations depuis Marioupol\u00a0\u00bb.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a cependant rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0des centaines de civils restent bloqu\u00e9s \u00e0 Azovstal\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s des militaires ukrainiens qui r\u00e9sistent encore sous les bombes russes. \u00ab\u00a0La situation est devenue le signe d\u2019une v\u00e9ritable catastrophe humanitaire, car les gens manquent d\u2019eau, de nourriture et de m\u00e9dicaments\u00a0\u00bb, a-t-elle alert\u00e9.          D\u2019autant que les bombardements russes ont sembl\u00e9 reprendre, selon Denys Chleha, commandant de la 12e\u00a0brigade op\u00e9rationnelle de la garde nationale ukrainienne.          \u00ab\u00a0Ces deux derniers jours, pendant l\u2019op\u00e9ration de sortie des civils de l\u2019usine il y a eu une annonce de cessez-le-feu (\u2026) deux jours de calme, mais, une fois que le dernier civil a quitt\u00e9 l\u2019usine, ce qui s\u2019est litt\u00e9ralement produit il y a une heure, le bombardement de l\u2019usine a recommenc\u00e9 avec tous types d\u2019armes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 imm\u00e9diatement apr\u00e8s l\u2019\u00e9vacuation dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La poursuite des \u00e9vacuations de Marioupol\u00a0est esp\u00e9r\u00e9e ce matin","dateModified":"2022-05-02T09:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T04:07:15+00:00","articleBody":"           Des civils qui ont quitt\u00e9 la zone situ\u00e9e pr\u00e8s de l'aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol marchent accompagn\u00e9s par du personnel de l'ONU et un membre du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) dans un centre d'h\u00e9bergement temporaire dans le village de Bezimenne, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 1er mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/076bb34_1651410008917-2022-05-01t111331z-1-lynxnpei400g2-rtroptp-4-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-russia.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur l\u2019aide que la France a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0; Berlin se...","dateModified":"2022-05-02T05:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T04:06:19+00:00","articleBody":"      La poursuite des \u00e9vacuations d\u2019habitants de Marioupol est pr\u00e9vue pour lundi matin, apr\u00e8s une premi\u00e8re op\u00e9ration qui a permis, ce week-end, \u00e0 une centaine de civils de quitter l\u2019usine Azovstal, assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes dans ce port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine. Mais des bombardements russes ont sembl\u00e9 reprendre, selon le colonel Denys Chleha, commandant de la 12e brigade op\u00e9rationnelle de la garde nationale ukrainienne, charg\u00e9e de la d\u00e9fense de Marioupol.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a affirm\u00e9 que Moscou ne cherchait pas \u00e0 terminer la guerre en Ukraine le 9\u00a0mai, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme le Jour de la victoire, alors que des analystes estiment que le Kremlin souhaite obtenir une victoire d\u2019importance d\u2019ici \u00e0 cette date symbolique pour la Russie.          L\u2019arm\u00e9e russe grignote du terrain dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, en cherchant \u00e0 prendre en \u00e9tau son adversaire depuis le Nord et le Sud afin de compl\u00e9ter son emprise sur le bassin minier du Donbass. Huit civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, dimanche, dans des bombardements sur les r\u00e9gions de Kharkiv et Donetsk, dont quatre dans la seule ville de Lyman, proche du front et sous la menace directe de l\u2019avanc\u00e9e russe, ont annonc\u00e9 les gouverneurs r\u00e9gionaux.          La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, a rencontr\u00e9, ce week-end, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky au cours d\u2019une visite surprise \u00e0 Kiev pour afficher le soutien am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident de la commission du renseignement de la Chambre, Adam Schiff, a d\u00e9clar\u00e9 que la venue de Joe Biden n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0qu\u2019une question de temps\u00a0\u00bb.          Les ministres de l\u2019\u00e9nergie des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne tiennent ce lundi une r\u00e9union en urgence dans le but de s\u2019accorder sur une position commune face \u00e0 la demande de la Russie d\u2019\u00eatre pay\u00e9e en roubles pour ses livraisons de gaz sous peine de les interrompre.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-02T07:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html#419351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-l-aide-que-la-france-a-apportee-a-l-ukraine-berlin-se-dit-pret-a-soutenir-un-embargo-europeen-sur-le-petrole-russe_6124402_3210.html","datePublished":"2022-05-02T04:05:54+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/120/0/4974/2487/1342/671/60/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-02T05:53:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/0/0/4974/3316/1342/894/3/0/0bd9ab5_3c4eea6fb87c4228b5d9c2d134bf84f2-63305a1fbd794e328beecad34ed1498d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/02/19-2">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le premier ministre, Fumio Kishida, vient de boucler une tournée diplomatique en Asie du Sud-Est dans le but d’essayer de rassembler autour du Japon des pays de la région qui ont adopté une attitude de neutralité à l’égard de la crise ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Japon             L’activisme diplomatique du Japon face aux réticences de ses voisins d’Asie méridionale à sanctionner la Russie      Le premier ministre, Fumio Kishida, vient de boucler une tournée diplomatique en Asie du Sud-Est dans le but d’essayer de rassembler autour du Japon des pays de la région qui ont adopté une attitude de neutralité à l’égard de la crise ukrainienne.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h50    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre japonais, Fumio Kishida (à gauche), après une conférence de presse conjointe avec son homologue thaïlandais, Prayuth Chan-ocha, à Bangkok, le 2 mai 2022.  LILLIAN SUWANRUMPHA / AFP               La guerre en Ukraine a conduit le Japon, seul pays asiatique du G7, à sortir de sa réserve coutumière lors des crises internationales. Après avoir vivement condamné l’invasion russe, il ambitionne d’apparaître comme le fédérateur d’une Asie « libre et ouverte », « rejetant toute tentative unilatérale de modifier le statu quo par la force ». Le voyage que vient d’effectuer en Asie du sud-est le premier ministre, Fumio Kishida, qui a visité successivement l’Indonésie, le Vietnam et la Thaïlande entre le 29 avril et le 1er mai, illustre la volonté de Tokyo d’essayer de rassembler autour du Japon des pays asiatiques aux positions souvent divergentes de l’Occident à propos de la crise ukrainienne.          Tokyo anticipe que la guerre en Ukraine risque d’être l’amorce d’un dérèglement des normes internationales qui, parti d’Europe, ne sera pas sans effet à l’autre extrémité de la planète – ne serait-ce qu’en raison de l’extension du territoire russe jusqu’en Extrême-Orient. Alors qu’en Europe le danger est avant tout russe, pour le Japon il est double : à une Chine aux ambitions hégémoniques s’ajoute une Russie qui « vient de montrer qu’elle peut opérer à la fois à l’ouest et à l’est », a estimé le ministre japonais de la défense, Nobuo Kishi, après les récents exercices de la flotte russe en mer d’Okhotsk, située au nord de l’Hokkaido, l’île la plus septentrionale du Japon. Concentrée jusqu’à présent au sud-ouest de l’archipel, face à la Chine, la défense japonaise va devoir renforcer ses positions sous ces latitudes – comme du temps de l’URSS.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine suscite l’inquiétude à Tokyo et Séoul                 Une opinion publique nippone circonspecte          L’alignement du Japon sur les positions des autres membres du G7, notamment à propos de l’adoption de sanctions économiques, ne fait cependant pas l’unanimité dans l’opinion publique nippone : cette dernière condamne l’agression, mais une partie d’entre elle reste circonspecte quant aux causes réelles du conflit.          La prise de position du Japon lui a valu des mesures de rétorsion du Kremlin qui a mis fin aux négociations sur le traité de paix entre les deux pays. Celui-ci achoppe depuis plus d’un demi-siècle sur le différend concernant la souveraineté de quatre îles de l’archipel des Kouriles, annexées par l’URSS à la suite de la défaite japonaise de 1945. Mais la détérioration des relations avec Moscou n’est pas, pour l’instant, la préoccupation majeure du premier ministre Kishida : sa priorité est en effet de rapprocher les positions des pays de l’Asie du Sud-Est de celle du G7 afin de ne pas apparaître isolé dans sa propre région. Tokyo fait ainsi valoir auprès de ses voisins que l’agression dont l’Ukraine est victime peut se produire ailleurs et que les pays de la région doivent faire preuve de cohésion dans la condamnation de la Russie. Les convaincre est difficile, car ils rechignent.        Il vous reste 62.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/02/l-activisme-diplomatique-du-japon-face-aux-reticences-de-ses-voisins-d-asie-meridionale-a-sanctionner-la-russie_6124496_3210.html"},"headline":"L\u2019activisme diplomatique du Japon face aux r\u00e9ticences de ses voisins d\u2019Asie m\u00e9ridionale \u00e0 sanctionner la Russie","dateCreated":"2022-05-02T18:50:36+02:00","datePublished":"2022-05-02T18:50:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Le premier ministre, Fumio Kishida, vient de boucler une tourn\u00e9e diplomatique en Asie du Sud-Est dans le but d\u2019essayer de rassembler autour du Japon des pays de la r\u00e9gion qui ont adopt\u00e9 une attitude de neutralit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la crise ukrainienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/382/0/3974/1987/1342/671/60/0/fcf9fb2_1651507698783-277329.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/02/19-3">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Alors que les combats se poursuivent dans l’est de l’Ukraine, Emmanuel Grynszpan, journaliste au « Monde » de retour du Donbass, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : au Donbass, « les dés sont loin d’être jetés, mais la météo chaude et sèche depuis une semaine favorise l’offensive russe »      Alors que les combats se poursuivent dans l’est de l’Ukraine, Emmanuel Grynszpan, journaliste au « Monde » de retour du Donbass, a répondu à vos questions.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h11    Temps de Lecture 10 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Ukraine, Donbass, Sievierodonetsk, le 22 avril 2022. Ici, un militaire ukrainien  surnommé « Sonechko », (« petit soleil ») en première position. Au loin, un blindé russe carbonisé.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR «LE MONDE»                 Au soixante-huitième jour d’une guerre dont l’intensité ne faiblit pas, l’Ukraine doit faire face à la lente progression des forces russes, en supériorité numérique et mieux dotées en armements lourds, dans l’est de son territoire. De retour du Donbass, où se concentre désormais l’essentiel de l’effort de guerre russe, le reporter du Monde Emmanuel Grynszpan a répondu à vos questions sur l’état d’esprit des soldats et habitants ukrainiens, et fait le point sur la situation militaire en Ukraine.                             En direct :  Les dernières informations sur les combats en Ukraine                   Dosto : Quel est l’état psychologique et de santé des troupes ukrainiennes du front ?L’armée ukrainienne ne permet qu’un accès très restreint à ses soldats. Ceux que j’ai rencontrés étaient déterminés à se battre jusqu’au bout, plutôt bien équipés et organisés. Je sais que ce n’est pas le cas partout. J’ai aussi eu des contacts brefs avec des soldats démoralisés après que leurs unités ont été décimées. C’est normal dans une guerre de haute intensité.Dans l’ensemble, leur courage est admirable, parce qu’ils sont soumis en permanence à un feu très nourri, ils font face à une armée plus nombreuse et supérieure en armements, disposant d’armes que les Ukrainiens n’ont pas : des missiles longue portée, des systèmes de brouillage électroniques très performants et une aviation très menaçante.Côté santé, j’ai visité des hôpitaux militaires plutôt très bien équipés. Les blessés sont immédiatement stabilisés et convoyés dans des hôpitaux loin du front.              Max : Pouvez-vous nous expliquer les chances de l’armée Ukrainienne face à la Russie ? Peut-elle gagner au Donbass ? Ou est-ce une question de temps avant qu’elle ne perde ?            L’idée dominante depuis le début de l’offensive russe dans le Donbass, c’est qu’il s’agit d’une course contre la montre. Les Ukrainiens attendent de recevoir de l’artillerie lourde (et de longue portée), des systèmes antiaériens réduisant la menace des avions, hélicoptères et drones. Ils considèrent qu’à la fin de mai les formations à l’utilisation du matériel occidental seront suffisantes, que ces armes seront déployées là où elles sont nécessaires et qu’il y aura alors un renversement de tendance. Les contre-offensives démarreront.Pour l’heure, les Ukrainiens tentent de contenir la poussée russe dans le Donbass (avec un certain succès, mais des pertes élevées). L’encerclement de l’armée ukrainienne du Donbass par les Russes ne se fait pas. Les Ukrainiens mènent des raids efficaces pour couper les lignes de ravitaillement russes au nord, dans la région de Kharkiv. Les lignes ne bougent pratiquement pas dans le Sud, dans les régions de Zaporijia et de Kherson. Et Marioupol résiste toujours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Russie n’arrive pas à s’emparer totalement du Donbass, malgré un déluge de feu                   Les dés sont loin d’être jetés, mais la météo chaude et sèche depuis une semaine favorise l’offensive russe, parce que le terrain sèche et permet aux blindés russes de sortir des routes. Les experts militaires répètent depuis le début du conflit ce mantra : « Les deux semaines qui viennent seront décisives. » C’est peut-être enfin le cas.              JM-974 : Economiquement et culturellement, que représente le Donbass (que l’Ukraine risque d’être amené à perdre) pour le pays ?            Le Donbass est un important producteur de charbon (90 % des réserves du pays), de métallurgie et une région industrielle majeure. Les aciéries de Marioupol semblent définitivement anéanties. L’industrie du charbon reste importante pour le pays, mais la transition énergétique est aussi amorcée en Ukraine.Demain sera publié mon reportage sur une mine de charbon du Donbass. Le risque majeur du conflit pour l’économie ukrainienne, c’est la perte d’accès à la mer Noire (un blocus est déjà imposé par la Russie) et la fuite des investisseurs si le conflit se solde par une occupation d’une partie importante du pays par les Russes.                             Lire aussi :  Deux semaines de guerre sur le front du Donbass                   Les habitants du Donbass dans les territoires non occupés par les séparatistes sont-ils pro-ukrainiens ou prorusses ? On peut imaginer que ceux qui restent sont soit optimistes soit prorusses et espèrent leur « libération » ? Ou y avait-il déjà eu des transferts de population entre les deux parties malgré la guerre ?              C’est un point essentiel. Oui, il y a eu des transferts de population en 2014, puis ensuite jusqu’à aujourd’hui à un rythme faible. Depuis le début de la guerre, le mouvement s’est accéléré. D’après deux militaires ukrainiens rencontrés dans la région de Sviatohirsk (au nord de Sloviansk), plusieurs colonnes de voitures ont tenté de rejoindre le côté occupé par les Russes après le début de l’invasion. Cela s’est mal passé, deux colonnes ont été la cible de tirs russes.Ces personnes tentant de passer du côté russe représentent une minuscule portion des Ukrainiens qui, dans leur immense majorité, cherchent refuge ailleurs en Ukraine ou à l’étranger. J’ai entendu plusieurs fois cette phrase des personnes désirant aller du côté sous contrôle russe : « Les Russes sont les plus forts, cela ne sert à rien de se battre contre eux, c’est un pays immense, etc. »Une portion importante de la population du Donbass se sent culturellement et politiquement plus proche de la Russie (ou du système soviétique, c’est parfois un peu mélangé dans les esprits) : entre 30 et 40 %, selon les estimations que j’ai entendues depuis deux mois. Il n’y a pas vraiment de sondage fiable. Ce sont surtout des personnes âgées ou peu éduquées. Ce pourcentage était valable avant le 24 février. Quand les obus russes ont commencé à pleuvoir sur le Donbass, une grande partie de ces « prorusses » ont été épouvantés, choqués, stupéfiés que le pays qu’ils imaginaient amical et « frère » se mette à tirer sur eux, des civils.Durant les dernières semaines, j’ai encore rencontré des prorusses qui attendent d’être « libérés » par l’armée russe. Ils sont désormais très minoritaires et surtout complètement désinformés. Je les ai ainsi entendus me dire : « Ce ne sont pas les Russes qui nous bombardent, mais les Ukrainiens », en dépit du bon sens. Les cartes dressées par les Russes montrent qu’ils sont aux portes des villes bombardées. Sur les chaînes de propagande russes, les vidéos montrent leurs tanks tirer sur les habitations ukrainiennes.            Naro : Avez-vous été témoin de déchirures entre pro-ukrainiens et prorusses au sein des familles et amis du Donbass ?            Oui, pratiquement toutes les personnes avec lesquelles j’ai discuté me disent qu’elles ont cessé de parler avec l’autre camp.            Nathalie : Est-ce normal si on n’a jamais entendu les prorusses s’exprimer ?            Les prorusses existent côté ukrainien. Ils sont très minoritaires depuis le 24 février. J’ai pu en rencontrer à Sievierodonetsk, une ville située sur le front. Je leur ai donné la parole dans cet article.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu’on les « libère »                           Caro46 : Dans le Donbass, à quoi ressemble la vie dans une ville prise par les Russes ? J’ai vu sur Twitter des vidéos de gens semblant mener une vie normale dans les rues de ces villes, j’entends par là, sans violence et sans heurts de la part de l’armée russe. Est-ce que c’est vrai ?            Le danger représenté par les bombardements russes varie en fonction de la distance du front. Dans des villes comme Popasna ou Roubijne, il est extrêmement dangereux de sortir dans la rue, car les bombardements sont continus et se doublent de combats de rue. La ligne passe à travers ces villes. Il y a des villes comme Sievierodonetsk ou Lyssytchansk qui sont à moins de 10 kilomètres des positions russes. Elles reçoivent une pluie d’obus de mortier (pas cher), mais pendant les accalmies on peut voir des civils sortir brièvement dans la rue pour se ravitailler en eau ou récupérer des vivres distribués par les volontaires.Dans les villes situées à plus de 20 ou 30 kilomètres du front, on est hors de portée de l’artillerie russe et, par conséquent, on y voit une vie presque normale. Des magasins sont encore ouverts. On peut promener son chien. Le risque existe toujours d’être bombardé par un avion ou par un missile longue portée. Kramatorsk, Sloviansk et Droujkivka sont dans ce cas. Chaque jour, des missiles s’abattent sur ces villes, mais 20 à 40 % de la population continue d’y résider.                           Donbass, Ukraine, non loin de Sviatohirsk, le 18 avril 2022. Ici, des membres de la défense territoriale.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR «LE MONDE»                 Bret : Pourquoi des civils restent-ils dans les zones de combat ?            On les surnomme en Ukraine les « gens-buissons ». Indéracinables. Ils refusent absolument de quitter leur logement, au péril de leur vie. Ils ont peur d’être pillés, de ne jamais pouvoir revenir. Les personnes âgées sont terrifiées à l’idée de quitter un lieu pour un ailleurs inconnu. Une proportion importante de la population du Donbass ne s’est jamais aventurée hors de la région et se représente le reste du pays comme hostile, en dépit de l’infrastructure mise en place par l’Etat et les volontaires pour accueillir les déplacés.Les responsables avec qui j’ai discuté m’expliquent qu’il n’y a « rien à faire » pour les convaincre, que « tout a déjà été tenté ». L’explication que j’entends est que les « gens-buissons » placent les valeurs matérielles (donc, celle de leur logement) au-dessus de la valeur de leur propre vie. Ils auraient inversé les priorités. On ne peut en tout cas pas assimiler les gens qui restent à des prorusses. Une majorité de ceux qui restent affichent leur patriotisme ukrainien et sont bien informés du risque qu’ils encourent. Leur attitude reste pour moi assez énigmatique, mais je crois qu’elle est largement dictée par la peur.              Thomas : La Russie commence à imposer l’utilisation du rouble à Kherson ; est-ce que cela pourrait présager une annexion de cet oblast contigu de la Crimée ? Est-ce que le rouble est déjà la monnaie des républiques autoproclamées de Donetsk et Louhansk ?            Le rouble a déjà été introduit dans les républiques autoproclamées de Donetsk et de Louhansk. Sur certains marchés de la région de Kherson, le rouble est la monnaie d’échange obligatoire depuis trois semaines (produits venant de Crimée). Pour l’instant, les autorités russes font circuler la rumeur de l’organisation très prochaine d’un référendum visant à la formation d’une république autoproclamée de Kherson. Mais le rejet de cette option est massif à Kherson, et les autorités russes risquent un échec cuisant. La mise en scène du référendum s’annonce compliquée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la ville occupée de Kherson, « les Russes créent une atmosphère de terreur »                           jh : On parle de « lignes de front », mais concrètement que représente ce terme : des tranchées installées pour durer, des lignes de chars qui se font face, une délimitation de villages disputés… ?            Dans le sud du Donbass, la ligne de front est stable car les Ukrainiens ont bâti depuis huit ans des positions extrêmement résistantes que les Russes ne parviennent pas à percer. A l’est et au nord, c’est plus compliqué car les Ukrainiens n’ont pas eu le temps de construire des bunkers et des tranchées bien équipées. Les lignes bougent donc (dans les deux sens).                           Un soldat observe les positions ennemies sur la ligne de front, dans les tranchées à l'est de Bakhmout, en Ukraine, dans le Donbass.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                 MArcG : Depuis le début de la seconde phase de l’offensive russe, il semble que les pertes russes soient moins marquées car la configuration militaire a changé (plus d’artillerie et moins d’utilisation de blindés). Cette perception est-elle correcte ?              Il est impossible de vérifier indépendamment les pertes russes comme ukrainiennes. Ce qui est exact, c’est que les Russes ont changé de tactique et qu’ils ne mènent plus des opérations en profondeur dans le territoire ukrainien, ce qui leur a causé de très lourdes pertes, avec des unités complètement anéanties. Leur tactique actuelle est d’avancer de manière plus compacte sur un terrain préparé par l’artillerie.Mes sources ukrainiennes continuent cependant d’affirmer que les Russes mènent des assauts désordonnés et subissent des pertes très importantes dans les régions de Kharkiv, de Donetsk et de Louhansk.            Nicolas G. : Les armes lourdes livrées par les pays occidentaux sont-elles en mesure de faire pencher la balance du côté ukrainien sur le terrain à court ou moyen terme ? L’armée ukrainienne dispose-t-elle des effectifs pour les utiliser ?            Oui, l’artillerie à longue portée (comme les canons français Caesar) est capable de faire pencher la balance en frappant en profondeur l’artillerie russe, si les artilleurs ukrainiens sont bien formés et bénéficient de renseignements précis sur les positions russes. Les Ukrainiens ont déjà un torrent de renseignements américains en temps réel, qui a causé énormément de tort aux Russes.Si les Occidentaux parviennent à boucher les trous dans la défense antiaérienne ukrainienne, les Russes ne pourront plus exploiter l’asymétrie qui existe aujourd’hui. Certains affirment que la balance pourrait tourner dès la mi-mai, mais ça me paraît un peu court, même si, comme certains experts l’affirment, les Ukrainiens sont entraînés depuis longtemps par les Américains, et qu’ils pourraient contre-attaquer dès que ces armes leur parviendront, c’est-à-dire très bientôt.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’envoi de chars, lance-roquettes et canons à l’Ukraine, nouveau tournant dans la guerre                   Guillaume : Avez vous rencontré des combattants étrangers ?            Oui. Je n’ai guère été impressionné. Ils ne parlent pas le russe ou l’ukrainien, sont souvent sans expérience du combat, un peu exaltés ou, au contraire, cyniques, venus pour gagner de l’argent ou parader devant les filles. Mais je ne peux parler que de ce que j’ai vu, c’est-à-dire l’échantillon qu’on voit à l’arrière. Les combattants étrangers de « valeur » sont sur le front et donc invisibles.            Hoik : Qu’est-ce qui vous a le plus étonné cette fois-ci sur le terrain ?            L’imprécision des tirs de missiles russes. Particulièrement les missiles de croisière, qui frappent souvent des lieux éloignés des cibles militaires habituelles. Loin des rails, des axes routiers, des bases militaires. Comme si le renseignement russe était de mauvaise qualité ou bien le système de guidage de piètre qualité.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 3 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un monde prisonnier du pétrole  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/02/guerre-en-ukraine-au-donbass-les-des-sont-loin-d-etre-jetes-mais-la-meteo-chaude-et-seche-depuis-une-semaine-favorise-l-offensive-russe_6124493_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: au Donbass, \u00ab\u00a0les d\u00e9s sont loin d\u2019\u00eatre jet\u00e9s, mais la m\u00e9t\u00e9o chaude et s\u00e8che depuis une semaine favorise l\u2019offensive russe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-02T18:11:47+02:00","datePublished":"2022-05-02T18:11:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que les combats se poursuivent dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Emmanuel Grynszpan, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb de retour du Donbass, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/be681aa_131242253-lgeai-severodonest-militaires-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/02/19-4">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Des civils ont été évacués dimanche 1er mai de la ville de Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, où ils étaient piégés dans le complexe sidérurgique d’Azovstal.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Une opération d’évacuation lancée à l’aciérie Azovstal à Marioupol      vidéo   Des civils ont été évacués dimanche 1er mai de la ville de Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, où ils étaient piégés dans le complexe sidérurgique d’Azovstal.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h00         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Elle était attendue depuis longtemps. Dimanche 1er mai, une opération d’évacuation des civils de l’usine assiégée d’Azovstal à Marioupol a été lancée. Elle a été menée grâce à une coordination entre l’Ukraine, la Russie et le Comité international de la Croix-Rouge.            « Plus d’une centaine de civils ont déjà été évacués – des femmes et des enfants avant tout – qui avaient fui les hostilités là-bas à Azovstal », a affirmé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.            De son côté, le ministère de la défense russe a assuré avoir secouru quatre-vingts civils « détenus par des nationalistes ukrainiens ».            L’usine d’Azovstal est la dernière poche de résistance de la ville. Des centaines de civils s’y trouvent encore, ainsi que des militaires ukrainiens. Les autorités ukrainiennes espèrent poursuivre l’évacuation cette semaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’enfer de Marioupol raconté par ses survivants                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 3 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un monde prisonnier du pétrole  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/02/une-operation-d-evacuation-lancee-a-l-acierie-azovstal-a-marioupol_6124473_3210.html"},"headline":"Une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation lanc\u00e9e \u00e0 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol","dateCreated":"2022-05-02T16:00:50+02:00","datePublished":"2022-05-02T16:00:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Des civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dimanche 1er\u00a0mai de la ville de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils \u00e9taient pi\u00e9g\u00e9s dans le complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/60/0/1920/960/1342/671/60/0/9a595e9_131831580-images.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation lanc\u00e9e \u00e0 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol","uploadDate":"2022-05-02T16:00:50+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ahvnu?pubtool=oembed","duration":"03:06"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/60/0/1920/960/1342/671/60/0/9a595e9_131831580-images.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/02/19-5">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Face à l’augmentation des risques pour la sécurité énergétique, les gouvernements européens doivent cesser de subventionner le pétrole et le gaz et demander aux citoyens de consommer moins, estime, dans une tribune au « Monde », l’économiste Simone Tagliapietra.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Tribune        Simone Tagliapietra  chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan        Face à l’augmentation des risques pour la sécurité énergétique, les gouvernements européens doivent cesser de subventionner le pétrole et le gaz et demander aux citoyens de consommer moins, estime, dans une tribune au « Monde », l’économiste Simone Tagliapietra.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   La décision de la Russie de couper l’approvisionnement en gaz naturel de la Pologne et de la Bulgarie marque une escalade sérieuse dans la tentative russe de se servir de l’énergie comme arme contre l’Europe. D’autres interruptions pourraient bientôt avoir lieu, transformant en réalité ce qui, jusqu’à présent, n’était qu’un scénario catastrophe théorique pour l’Europe.          Face à cette situation qui se détériore rapidement, les gouvernements européens doivent enfin prendre au sérieux la réduction de la demande de pétrole et de gaz et prendre deux mesures : cesser de subventionner le pétrole et le gaz de manière universelle et demander aux gens de consommer moins. Bien que politiquement difficiles, ces deux mesures sont désormais nécessaires de toute urgence, tant du point de vue de la sécurité énergétique que des finances publiques, et ne peuvent plus être reportées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il faut éviter de sous-évaluer les répercussions économiques d’une diminution de la dépendance au gaz russe »                 Car l’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz. Depuis le début de la crise énergétique en Europe à l’été 2021, les gouvernements européens ont fortement subventionné la consommation de pétrole et de gaz, par le biais d’une grande variété d’interventions allant des subventions directes aux réductions d’impôts. Initialement conçues pour apporter une solution rapide à ce qui était censé n’être qu’un problème temporaire de prix élevés de l’énergie, ces mesures sont désormais devenues structurelles et beaucoup plus importantes.          Transferts forfaitaires et hausse des prix de l’énergie          Depuis septembre 2021, de grands pays européens comme l’Allemagne, la France, l’Italie et l’Espagne ont dépensé chacun environ 20 à 30 milliards d’euros pour faire baisser artificiellement les factures de gaz et d’électricité, ainsi que les prix de l’essence et du diesel. D’aussi importantes subventions du pétrole et du gaz ne sont pas seulement insoutenables du point de vue des finances publiques. Elles sont également préjudiciables du point de vue de la géopolitique et de la sécurité énergétique, sans parler de l’environnement.          Comme l’Europe importe 40 % de son gaz et 25 % de son pétrole de Russie, il s’agit essentiellement de subventions à M. Poutine. Et comme l’Europe doit importer la plupart du pétrole et du gaz qu’elle consomme, les gouvernements européens doivent comprendre que, dans la situation actuelle, la hausse des prix de l’énergie doit représenter une partie essentielle de la solution, car la réduction de la demande de pétrole et de gaz est essentielle pour que l’Europe augmente sa résilience face à une éventuelle interruption des flux russes.        Il vous reste 51.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/02/l-europe-doit-s-atteler-serieusement-a-reduire-sa-consommation-de-petrole-et-de-gaz_6124470_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe doit s\u2019atteler s\u00e9rieusement \u00e0 r\u00e9duire sa consommation de p\u00e9trole et de gaz\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-02T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-02T15:00:11+02:00","dateModified":"2022-05-02T15:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Face \u00e0 l\u2019augmentation des risques pour la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, les gouvernements europ\u00e9ens doivent cesser de subventionner le p\u00e9trole et le gaz et demander aux citoyens de consommer moins, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9conomiste Simone Tagliapietra.","author":[{"@type":"Person","name":"Simone Tagliapietra","description":"chercheur au centre de r\u00e9flexion Bruegel, \u00e0 Bruxelles et professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique de Milan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/431/0/5558/2779/1342/671/60/0/023ac14_1651471343984-a2127ee-1651471099716-000-32934up.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/02/19-6">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Depuis plus de deux mois, la ville polonaise a accueilli plus d’un millier de personnes, dont neuf sur dix sont logées chez des particuliers.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       KASIA STREK/PANOS PICTURES POUR « LE MONDE »           Pologne : à Konin, un « Lieu de bonté » pour les réfugiés ukrainiens   Par Jakub Iwaniuk (Konin (Pologne), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 15h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageDepuis plus de deux mois, la ville polonaise a accueilli plus d’un millier de personnes, dont neuf sur dix sont logées chez des particuliers.         Quand elles évoquent leurs deux mois de bénévolat au profit des réfugiés ukrainiens, Agnieszka Zajaczkowska et Agata Brice se laissent rapidement déborder par l’émotion. Des larmes de tristesse et de joie, de saturation : trop d’histoires entendues et vécues, trop de liens noués, trop de câlins distribués aux femmes et aux enfants en détresse. Trop d’énergie dépensée aussi, mais les forces se régénèrent par la nécessité de l’entraide. « Nous pensions être crevées il y a un mois déjà, et nous sommes encore là, racontent-elles. Le sentiment d’être utile et les liens qui se créent ici sont notre carburant. »          Agnieszka et Agata font partie des principales bénévoles qui gèrent le Lieu de bonté de Konin, une ville post-minière et industrielle de 70 000 habitants, à 200 kilomètres à l’ouest de Varsovie. La structure, ainsi baptisée par plusieurs associations à son origine, est unique en son genre dans toute la voïvodie (région) de Grande-Pologne. En dehors de la métropole de Poznan, c’est le seul lieu de distribution d’aide massive aux réfugiés répartis dans les provinces alentour et qui affluent dans un rayon d’une centaine de kilomètres pour se ravitailler en nourriture et en produits de première nécessité.                              Le « Lieu de bonté » à Konin, en Ukraine, le 26 avril 2022. Il vient en aide aux réfugiés ukrainiens pour se ravitailler en matériel, depuis les premier jours de l’invasion de l’Ukraine.  KASIA STREK/PANOS PICTURES POUR « LE MONDE »               « La guerre a éclaté le jeudi 24 février, le samedi nous organisions une collecte de tout ce qui était possible », se souvient Agnieszka. Les débuts ont été laborieux. Tout se passait dans la bibliothèque municipale entre les rangées de livres, avant qu’une entreprise privée ne fournisse un local de plusieurs centaines de mètres carrés. « Les premiers jours, nous travaillions dans le noir et en manteau, sans électricité ni chauffage. Mais je n’ai entendu personne se plaindre. On disait : “Nous sommes en guerre, il faut agir.” »          Travail de fourmi          Depuis, le Lieu de bonté fonctionne à plein régime. Près de 3 000 personnes bénéficient de son aide, 350 s’y rendant chaque jour. Les bénévoles distribuent un colis de nourriture par semaine et par personne, et un autre de produits hygiéniques tous les dix jours. Chaque famille est enregistrée et reçoit son aide sur la base de coupons. « Nous devons être très économes et nous avons dû réduire les rations. L’inflation immense nous complique la tâche », déplore Agata. En avril, les prix ont flambé de plus de 12 % dans le pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Pologne, l’arrivée des réfugiés ukrainiens fait flamber les loyers                 Tout est scrupuleusement calculé : les produits chimiques reçus dans des bouteilles de 5 litres sont transvasés dans de petits récipients, et même les rouleaux de papier hygiénique sont divisés. Les besoins sont énormes et les stocks sont gérés à flux tendus. Seuls les vêtements, triés et disposés soigneusement comme dans un magasin de seconde main, peuvent être distribués sans limites.        Il vous reste 62.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/02/pologne-a-konin-un-lieu-de-bonte-pour-les-refugies-ukrainiens_6124469_3210.html"},"headline":"Pologne\u00a0: \u00e0 Konin, un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateCreated":"2022-05-02T15:00:03+02:00","datePublished":"2022-05-02T15:00:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis plus de deux mois, la ville polonaise a accueilli plus d\u2019un millier de personnes, dont neuf sur dix sont log\u00e9es chez des particuliers.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Konin (Pologne), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/0d5273c_1651432738141-kst-0422-5594.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/02/19-7">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La Commission européenne joue le rôle de gardien de la concurrence dans l’UE. Il s’agit d’une étape formelle qui ne préjuge pas de l’issue de cette enquête.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Apple             Apple accusé par Bruxelles d’abus de position dominante dans les paiements sans contact      La Commission européenne joue le rôle de gardien de la concurrence dans l’UE. Il s’agit d’une étape formelle qui ne préjuge pas de l’issue de cette enquête.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h20, mis à jour à 17h26    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Margrethe Vestager, vice-présidente de la Commission européenne, lors d’une conférence de presse, le 2 mai, à Bruxelles.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 La Commission européenne a accusé, lundi 2 mai, le géant américain Apple de bloquer la concurrence dans les systèmes de paiements sans contact, en imposant son service Apple Pay aux utilisateurs de ses téléphones portables. L’exécutif européen a ainsi estimé, dans un communiqué, que le fabricant de l’iPhone « abusait de sa position dominante sur les marchés des portefeuilles mobiles » en empêchant des solutions concurrentes de fonctionner sur ses appareils.            Bruxelles, qui joue le rôle de gardien de la concurrence dans l’Union européenne (UE), avait déjà épinglé Apple l’an dernier pour des pratiques anticoncurrentielles sur le marché de la musique en ligne, un des nombreux dossiers l’ayant opposé à des géants américains de la tech.              Concernant Apple Pay, la Commission avait ouvert une enquête en juin 2020. Lundi, elle a informé Apple par écrit des griefs à son encontre. Il s’agit d’une étape formelle qui ne préjuge pas de l’issue de cette enquête. L’entreprise a désormais accès au dossier et pourra répondre aux accusations formulées.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Autorité de la concurrence s’inquiète de l’essor des GAFA dans les paiements                   « Ecosystème fermé autour de ses appareils »            Lancé en 2014, Apple Pay permet aux détenteurs d’appareils de la marque à la pomme de réaliser des paiements dans les magasins en approchant simplement leur appareil des terminaux utilisés pour les cartes de crédit. Le marché des applications de porte-monnaie électronique est en forte croissance. Il est convoité aussi par le rival Google Pay et diverses start-up.            « Nous disposons d’éléments nous indiquant qu’Apple a restreint l’accès de tiers à la technologie-clé nécessaire pour développer des solutions de portefeuilles mobiles concurrentes sur les appareils d’Apple (…) au profit d’Apple Pay, sa solution propriétaire », a déclaré la commissaire à la concurrence, Margrethe Vestager, lors d’une conférence de presse.              Apple Pay est la seule solution de portefeuille mobile à avoir accès à la technologie NFC (Near Field Communication) équipant les iPhone ou iPad pour échanger les données nécessaires au paiement sans contact dans des magasins ou en ligne, souligne la Commission. Ainsi, toute banque souhaitant utiliser cette technologie sur ces appareils doit passer par Apple Pay, moyennant des frais.            Bruxelles « conteste la décision d’Apple d’empêcher les développeurs d’applications » concurrentes « d’accéder au matériel et logiciel nécessaires sur ses appareils ». Apple « a construit un écosystème fermé autour de ses appareils et de son système d’exploitation iOS. Apple contrôle les portes de cet écosystème, fixant les règles du jeu pour quiconque souhaite atteindre » ses utilisateurs, a déploré Mme Vestager.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Paiements en ligne : les fraudes vont-elles vraiment baisser avec la double authentification ?                   Le groupe californien est d’ailleurs une des principales cibles du nouveau règlement européen sur les marchés numériques (« Digital Markets Act », DMA), finalisé à la fin de mars, qui vise à empêcher les géants du secteur d’évincer les acteurs plus petits par des méthodes déloyales.            Aucune date limite fixée pour la poursuite de l’enquête            « Les paiements mobiles représentent l’avenir. (…) Nous ne pouvons pas permettre à Apple de construire un monopole sur un nouveau marché aussi crucial au détriment des consommateurs et des commerçants », a réagi l’eurodéputé conservateur Markus Ferber (PPE), en réclamant « la sanction la plus élevée possible ». « Une entreprise comme Apple ne doit pas s’en tirer une fois de plus avec une simple tape sur la main », a-t-il ajouté.              De son côté, Apple justifie les restrictions d’accès par son souci d’assurer la sécurité pour ses clients. « Apple Pay n’est qu’une des nombreuses options offertes aux consommateurs européens pour effectuer des paiements », a réagi la marque à la pomme, dans un communiqué. « Nous continuerons à collaborer avec la Commission pour garantir que les consommateurs européens aient accès à l’option de paiement de leur choix dans un environnement sûr et sécurisé », a-t-elle ajouté.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Jusqu’ici, Google, Apple, Facebook et Amazon s’en sortent plutôt bien »                   Aucune date limite n’a été fixée pour la poursuite de l’enquête de l’UE. Si Apple est reconnu coupable, il devra remédier à ses pratiques ou s’exposer à des amendes pouvant atteindre 10 % de son chiffre d’affaires annuel.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 3 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/02/bruxelles-accuse-apple-d-abus-de-position-dominante-dans-les-paiements-sans-contact_6124465_3234.html"},"headline":"Apple accus\u00e9 par Bruxelles d\u2019abus de position dominante dans les paiements sans contact","dateCreated":"2022-05-02T14:20:11+02:00","datePublished":"2022-05-02T14:20:11+02:00","dateModified":"2022-05-02T17:26:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Apple"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Entreprises","High tech","Apple"],"description":"La Commission europ\u00e9enne joue le r\u00f4le de gardien de la concurrence dans l\u2019UE. Il s\u2019agit d\u2019une \u00e9tape formelle qui ne pr\u00e9juge pas de l\u2019issue de cette enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/616/0/7379/3689/1342/671/60/0/75a664f_5084085-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Apple","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/apple/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/02/19-8">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Alors que la direction de l’Eglise luthérienne évangélique tente de faire des économies, les syndicats ont lancé une grève pour protester contre ce qu’ils considèrent être une dégradation de leurs conditions de travail.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Suède             Mouvement social inédit au sein de l’Eglise de Suède      Alors que la direction de l’Eglise luthérienne évangélique tente de faire des économies, les syndicats ont lancé une grève pour protester contre ce qu’ils considèrent être une dégradation de leurs conditions de travail.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Baptêmes, enterrements, mariages… Si l’action, qui a commencé le 29 avril en Suède, s’étend, ce n’est pas seulement l’entretien des cimetières qui pourrait se dégrader, mais des milliers de cérémonies religieuses qui sont menacées. En cause : la grève du personnel de l’Eglise évangélique luthérienne de Suède, majoritaire dans le royaume scandinave. Un mouvement social extrêmement rare dans un pays qui n’a connu que deux grèves en 2021, impliquant sept salariés et aboutissant à la perte totale de… onze jours de travail.            Pour le moment, la grève concerne seulement les concierges et le personnel des crématoriums. Mais les prêtres, diacres et employés administratifs ont, eux aussi, déposé un préavis. Si aucun accord n’est trouvé avec la direction de l’Eglise d’ici au 7 mai, ils arrêteront, à leur tour, le travail, le 11 mai. Or, les syndicats semblent peu optimistes : lancées au printemps 2021, les négociations, qui visent à établir de nouveaux accords collectifs, ont rapidement tourné à l’épreuve de force avec le patronat, dont les représentants ont rejeté, le 28 avril, le compromis mis sur la table par le médiateur désigné par l’Etat.            Le point d’achoppement des discussions porte sur les conditions de licenciement et de reconversion professionnelle : si la direction de l’Eglise est prête à augmenter les indemnités de départ et offrir des formations professionnelles, elle demande en échange une baisse de la durée du préavis de licenciement et une révision des garanties de salaire en cas de réaffectation.            Manque à gagner considérable            « L’organisation patronale au sein de l’Eglise de Suède ne peut pas signer un accord de reconversion qui sera au moins huit fois plus coûteux que celui que nous avons aujourd’hui », a déclaré Cecilia Herm, cheffe négociatrice pour l’Eglise. De leurs côtés, les syndicats refusent « une dégradation des conditions de travail » et accusent le patronat de tenter d’obtenir « une position particulière sur le marché du travail ».              La crise couvait depuis longtemps : l’Eglise évangélique luthérienne – Eglise d’Etat jusqu’en 2000 – a perdu 1,6 million de fidèles en vingt ans. Alors que plus de 7,3 millions de Suédois (soit 86 % des habitants du royaume) payaient alors l’impôt clérical – faisant d’eux des membres officiels de l’Eglise –, ils ne sont plus que 5,7 millions (soit 55 % de la population) aujourd’hui. Le manque à gagner est considérable, d’autant que l’Eglise a dû faire face, ces deux dernières décennies, à une hausse vertigineuse du coût d’entretien de ses 16 000 biens immobiliers (dont 3 400 églises).            Pour espérer maintenir son budget à l’équilibre, l’institution va devoir réduire ses coûts de 100 millions à 200 millions de couronnes suédoises (de 10 millions à 20 millions d’euros) dans l’immédiat et restreindre annuellement ses dépenses de 2,5 %. Dans de nombreuses paroisses, des chapelles et des églises ont déjà été mises en vente. Mais cela ne suffira pas à empêcher la suppression d’une partie des 20 000 emplois au sein de l’Eglise. D’où la mobilisation des syndicats.                 Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 3 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un monde prisonnier du pétrole  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/02/mouvement-social-inedit-au-sein-de-l-eglise-de-suede_6124463_3210.html"},"headline":"Mouvement social in\u00e9dit au sein de l\u2019Eglise de Su\u00e8de","dateCreated":"2022-05-02T14:00:51+02:00","datePublished":"2022-05-02T14:00:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Alors que la direction de l\u2019Eglise luth\u00e9rienne \u00e9vang\u00e9lique tente de faire des \u00e9conomies, les syndicats ont lanc\u00e9 une gr\u00e8ve pour protester contre ce qu\u2019ils consid\u00e8rent \u00eatre une d\u00e9gradation de leurs conditions de travail.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/504/0/6052/3026/1342/671/60/0/87c9426_1651492755803-000-1ws7s1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/02/19-9">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Déjà faible dans le pays scandinave, le nombre de bébés morts avant leur premier anniversaire a baissé de 20 % en dix ans, notamment grâce à une meilleure prévention et à la prise charge active des très grands prématurés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Suède             Mortalité infantile : en Suède, les femmes enceintes et les nouveau-nés suivis de près      Déjà faible dans le pays scandinave, le nombre de bébés morts avant leur premier anniversaire a baissé de 20 % en dix ans, notamment grâce à une meilleure prévention et à la prise charge active des très grands prématurés.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h30    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La Suède fait partie des dix pays affichant le taux de mortalité infantile le plus faible du monde. Selon l’institut de la statistique à Stockholm, environ deux nouveau-nés sur 1 000 décèdent chaque année avant leur premier anniversaire, dont la moitié avant leur première semaine. Le taux de mortalité infantile varie d’une année à l’autre : il était de 2,4 pour mille en 2020. Il est tombé à 1,8 pour mille en 2021. Mais la tendance est claire : en dix ans, la mortalité infantile a baissé de 20 % en Suède, contre 10 % au niveau européen.          Parmi les éléments d’explication, les observateurs mettent en avant l’importance du suivi de la grossesse et de l’accompagnement des jeunes parents. Les futures mamans voient une sage-femme entre six et dix fois avant d’accoucher. Les consultations sont gratuites et se déroulent en général dans un centre de soins à proximité du domicile de la mère. Les rendez-vous sont fixés à intervalles réguliers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’intrigante hausse de la mortalité infantile en France                 Comme dans la plupart des pays européens, l’âge moyen des femmes à la naissance de leur premier enfant a augmenté ces vingt dernières années. En 2020, les primipares étaient en moyenne âgées de près de 30 ans. Considérées comme un facteur de risque, les grossesses tardives sont aussi plus fréquentes. « Par contre, comparé à un pays comme le Royaume-Uni, nous voyons peu de grossesses précoces », remarque le pédiatre Hugo Lagercrantz. En 2021, seulement 454 bébés sont nés de mères de moins de 19 ans. C’est une baisse de plus de 60 % par rapport à 2000. M. Lagercrantz l’explique par l’usage généralisé de la contraception. Pour les jeunes filles, il suffit de prendre rendez-vous dans un centre de soins. Elles peuvent le faire seules à partir de 13 ans, grâce à une application sur leur téléphone portable. Depuis 2017, la contraception est gratuite pour les moins de 21 ans. Les avortements chez les plus jeunes (15-19 ans) ne cessent de baisser et moins de 10 ados pour 1 000 y ont eu recours en 2020.          « Enorme contrôle social »          Concernant la santé des mères, les Suédoises n’échappent pas à l’obésité, en progression. Environ 16 % des femmes enceintes en sont atteintes. Par contre, elles fument peu – seulement 6,1 % des femmes de 16 à 84 ans en 2021, selon l’agence de la santé publique. Et si elles sont aussi nombreuses à utiliser quotidiennement du snus (du tabac à priser), seulement 4 % des femmes enceintes continuent à consommer du tabac pendant leur grossesse, contre 17,8 % en France, selon des chiffres de 2015. « C’est un peu comme les châtiments corporels sur les enfants : en Suède, il y a un contrôle social énorme en ce qui concerne le tabagisme et la consommation d’alcool pendant la grossesse », observe M. Lagercrantz.        Il vous reste 55.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/02/mortalite-infantile-en-suede-les-femmes-enceintes-et-les-nouveau-nes-suivis-de-pres_6124458_3244.html"},"headline":"Mortalit\u00e9 infantile\u00a0: en Su\u00e8de, les femmes enceintes et les nouveau-n\u00e9s suivis de pr\u00e8s","dateCreated":"2022-05-02T13:30:11+02:00","datePublished":"2022-05-02T13:30:11+02:00","dateModified":"2022-05-02T13:30:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Su\u00e8de"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"D\u00e9j\u00e0 faible dans le pays scandinave, le nombre de b\u00e9b\u00e9s morts avant leur premier anniversaire a baiss\u00e9 de 20\u00a0% en dix ans, notamment gr\u00e2ce \u00e0 une meilleure pr\u00e9vention et \u00e0 la prise charge active des tr\u00e8s grands pr\u00e9matur\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/637/0/4708/2354/1342/671/60/0/3cc1904_1651481450435-000-8qm7wt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/02/19-10">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Des civils parvenus à quitter la ville du sud-est de l’Ukraine bombardée depuis deux mois par les forces russes décrivent des cadavres partout dans les rues.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »          L’enfer de Marioupol raconté par ses survivants   Par Emmanuel Grynszpan (Zaporijia, Ukraine, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h39   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageDes civils parvenus à quitter la ville du sud-est de l’Ukraine bombardée depuis deux mois par les forces russes décrivent des cadavres partout dans les rues.         Evgueni, 37 ans, jette un regard craintif vers le ciel plusieurs fois par minute. Juste un bref coup d’œil, comme un réflexe après deux mois de bombardements intenses. Au volant d’une vieille camionnette jaune arrêtée sur le parking d’un supermarché de Zaporijia, il arrive tout juste, ce jeudi 28 avril, de Marioupol, une ville qui comptait 500 000 habitants avant-guerre, située à 150 kilomètres au sud-est et occupée par l’armée russe. Treize personnes, dont trois enfants, et deux chiens sortent du véhicule pour se dégourdir les jambes après dix heures d’un trajet pénible, ponctué de fouilles aux points de contrôle de l’armée russe.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : le point sur l’aide que la France a apportée à l’Ukraine ; Berlin se dit prêt à soutenir un embargo européen sur le pétrole russe                     « On vient de passer deux mois à se faire bombarder nuit et jour », raconte cet entrepreneur, copropriétaire d’une ferme piscicole. Sa voix grave, sa posture un peu en arrière et son attitude envers les autres passagers de la camionnette suggèrent un homme ayant l’habitude de commander et de dominer ses émotions. Mais, aujourd’hui, il ne tient pas en place et parle sans reprendre son souffle. « Des avions [russes] tournaient sans cesse dans le ciel au-dessus de nos têtes, très haut. Ils tirent des [missiles] Kinjal, paraît-il, et lâchent des bombes énormes. C’était des Souchki [Soukhoï], ils volaient très haut, par groupe de deux ou quatre. La défense antiaérienne [ukrainienne] a essayé de les abattre au début, mais sans succès. »                           Lire aussi :  Deux semaines de guerre sur le front du Donbass                 Evgueni sait qu’il est désormais en sécurité à Zaporijia, à plus de 30 kilomètres du front, mais il reste fébrile et affligé du tic consistant à scruter en permanence le ciel. « Ça tirait de tous les côtés. Des navires de guerre russes au large, l’artillerie, des tanks… Nous étions terrés en permanence dans la cave. La nuit, j’ai vu plusieurs fois des trucs bizarres, très lumineux, des bombes qui explosent dans le ciel et illuminent la moitié de la ville pendant plusieurs minutes. Je crois que c’était des bombes au phosphore », dit-il.                              Evgeny, qui a fui Marioupol avec sa famille, à Zaporijia (Ukraine), le 28 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               Le phosphore blanc est parfois utilisé de manière défensive pour créer un écran de fumée ou pour éclairer une vaste zone de combat. Il devient une arme chimique lorsqu’il est utilisé pour ses capacités offensives, incendiaires et toxiques. En 1983, l’Organisation des Nations unies a interdit son utilisation offensive et classe son utilisation en crime de guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les Occidentaux en alerte face aux soupçons d’utilisation d’armes chimiques par les Russes                 Tirant un smartphone de sa poche, Evgueni montre une vidéo de la cour d’une maison détruite avec un brasero de fortune installé rapidement pour préparer un repas. Soudain, une violente explosion retentit et une fumée apparaît sur les ruines de la maison d’en face. Puis des gravats soulevés par la déflagration s’abattent dans la cour, du sable, des cailloux. A l’évidence, c’est tombé tout près. Une seconde explosion retentit quelques secondes plus tard, l’image devient saccadée. On comprend que celui qui tient la caméra court vers un abri, puis la vidéo s’arrête. « C’était comme ça tous les jours », conclut Evgueni.        Il vous reste 63.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/02/l-enfer-de-marioupol-raconte-par-ses-survivants_6124454_3210.html"},"headline":"L\u2019enfer de Marioupol racont\u00e9 par ses survivants","dateCreated":"2022-05-02T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-02T13:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-02T17:39:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des civils parvenus \u00e0 quitter la ville du sud-est de l\u2019Ukraine bombard\u00e9e depuis deux mois par les forces russes d\u00e9crivent des cadavres partout dans les rues.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Zaporijia, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/356/0/5650/2825/1342/671/60/0/2e19c75_1651477336652-lgeai-zaporija-14.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/02/19-11">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ L’avocat-conseil de l’Ukraine devant la Cour internationale de justice Jean-Marc Thouvenin estime, dans une tribune au « Monde », qu’un traité doit être adopté entre pays amis de l’Ukraine afin de s’assurer que les fonds russes actuellement gelés puissent servir à reconstruire le pays meurtri par la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Garantissons que la Russie paiera la reconstruction de l’Ukraine »   Tribune        Jean-Marc Thouvenin  Professeur de droit international à l’université Paris-Nanterre        L’avocat-conseil de l’Ukraine devant la Cour internationale de justice Jean-Marc Thouvenin estime, dans une tribune au « Monde », qu’un traité doit être adopté entre pays amis de l’Ukraine afin de s’assurer que les fonds russes actuellement gelés puissent servir à reconstruire le pays meurtri par la guerre.   Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   La Russie répète en boucle qu’elle conduirait une « opération militaire spéciale » dont l’objectif serait de protéger et libérer les gens de l’est de l’Ukraine d’un prétendu génocide perpétré depuis huit ans. La main sur le cœur, elle en appelle à la convention sur le génocide de 1948, monument du droit international par lequel les Etats se sont engagés à prévenir et punir le crime de génocide.          Posture grotesque, indécente, comme la Russie en raffole. Il n’y a ni génocide dans le Donbass ni droit pour la Russie, en vertu de la convention de 1948, d’agresser l’Ukraine pour faire cesser un prétendu génocide. C’est ce que nous avons plaidé devant la Cour internationale de justice, et c’est exactement ce que la cour a dit dans son ordonnance en indication de mesures conservatoires du 16 mars 2022 en ordonnant à la Russie de suspendre immédiatement ses actions militaires en Ukraine. Depuis le 16 mars, toute destruction causée par la Russie en Ukraine est automatiquement illégale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Kiev plaide contre la Russie devant la Cour internationale de justice                 Mais l’action de la Russie n’est pas illégale « que » depuis le 16 mars. L’Assemblée générale de l’Organisation des nations unies a solennellement et fermement dénoncé dans sa résolution du 2 mars 2022 « l’agression commise par la Fédération de Russie contre l’Ukraine en violation du paragraphe 4 de l’article 2 de la Charte » depuis le 24 février 2022. Aucune violation de la Charte des Nations unies n’est plus grave. Mère des violations, l’agression armée ouvre les portes des enfers, faits de crimes de guerre et contre l’humanité, voire d’actes génocidaires.          La Russie et les individus qui agissent en son nom doivent être tenus responsables sur les terrains criminel et civil. Des procédures criminelles sont déjà engagées, d’autres sont annoncées. Au civil, le droit international postule que celui qui viole le droit et qui, en le violant, cause un dommage, doit réparer les conséquences de ses actes. La Russie devra donc payer au moins la reconstruction de l’Ukraine qu’elle détruit méthodiquement, et sûrement bien davantage vu les morts, souffrances et vies brisées qu’elle cause. Cela se compte en dizaines de milliards d’euros.          22 milliards d’euros gelés          Bien sûr, personne n’enverra de chars à Moscou pour forcer le président russe, Vladimir Poutine, à payer ses dettes. Mais des fonds de la Banque centrale de Russie sont disséminés dans le monde, y compris en France puisque 22 milliards d’euros y sont temporairement « gelés ».                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : vote massif à l’ONU pour le retrait des troupes russes                 L’ennui est qu’ils ne sont aujourd’hui pas disponibles pour la justice parce que la Russie bénéficie de l’immunité souveraine. Si rien n’est fait, dès le « dégel » de ces fonds, Poutine les rapatriera et pourra payer la reconstitution de ses forces meurtrières pour engager de nouveaux assauts, par exemple contre la Finlande, les Etats baltes, ou la Pologne. Il est donc urgent d’amender nos règles sur les immunités souveraines.        Il vous reste 51.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/02/garantissons-que-la-russie-paiera-la-reconstruction-de-l-ukraine_6124452_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Garantissons que la Russie paiera la reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-02T12:30:12+02:00","datePublished":"2022-05-02T12:30:12+02:00","dateModified":"2022-05-02T12:30:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Russie","International","Europe","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019avocat-conseil de l\u2019Ukraine devant la Cour internationale de justice Jean-Marc Thouvenin estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019un trait\u00e9 doit \u00eatre adopt\u00e9 entre pays amis de l\u2019Ukraine afin de s\u2019assurer que les fonds russes actuellement gel\u00e9s puissent servir \u00e0 reconstruire le pays meurtri par la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Marc Thouvenin","description":"Professeur de droit international \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Nanterre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/153/0/2356/1178/1342/671/60/0/b38abd6_0adc62cae3674d1fa9f7cff66a65516a-0adc62cae3674d1fa9f7cff66a65516a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/02/19-12">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le gouvernement grec a octroyé des aides sociales d’un montant total de 4 milliards d’euros pour faire face à l’inflation galopante. Mais les syndicats et l’opposition de gauche jugent ces mesures insuffisantes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Grèce             En Grèce, une grève de vingt-quatre heures contre l’inflation, qui bat des records      Le gouvernement grec a octroyé des aides sociales d’un montant total de 4 milliards d’euros pour faire face à l’inflation galopante. Mais les syndicats et l’opposition de gauche jugent ces mesures insuffisantes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h28    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des manifestants à Athènes, 1er mai, pour la Journée internationale des travailleurs.  ARIS MESSINIS / AFP                 Les services publics, les transports maritimes, ferroviaires et urbains ainsi qu’une majorité des entreprises privées de Grèce tournaient au ralenti, lundi 2 mai, en raison d’une grève générale de vingt-quatre heures à l’appel des syndicats du privé et du public pour protester contre la flambée des prix. Les transports en commun athéniens fonctionnaient comme un dimanche tandis que les supermarchés et les magasins étaient fermés en ce lundi férié, au lendemain du 1er-Mai.            Lors des traditionnels défilés de la Journée internationale des travailleurs dimanche, environ 9 000 manifestants ont arpenté les rues à Athènes, en réclamant du gouvernement grec davantage de mesures pour défendre le pouvoir d’achat face à l’impact de l’inflation sur les ménages.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation et à la colère sociale, le gouvernement augmente le salaire minimum en Grèce                   Une électricité qui a presque doublé en un an            L’inflation en Grèce a atteint 9,4 % en avril, selon l’office européen des statistiques Eurostat, un chiffre bien au-dessus de la moyenne européenne, qui se situe à 7,5 %. En mars, d’après la même source, les seuls prix de l’électricité ne sont plus très loin d’avoir doublé – + 79,3 % en rythme annuel –, sur fond de flambée des prix de l’énergie à la suite de l’invasion russe de l’Ukraine.              Le gouvernement grec a octroyé des aides sociales d’un montant total de 4 milliards d’euros pour faire face à l’inflation galopante. Le 1er-Mai, le salaire minimum a également été augmenté de 50 euros par mois, et s’établit désormais à 713 euros brut. Mais les syndicats et l’opposition de gauche jugent ces mesures insuffisantes et réclament notamment que le salaire minimum soit porté à 825 euros brut par mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dix ans après la crise des dettes, les Grecs ont du mal à tourner la page                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 3 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un monde prisonnier du pétrole  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/02/en-grece-une-greve-de-vingt-quatre-heures-contre-l-inflation-qui-bat-des-records_6124443_3210.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, une gr\u00e8ve de vingt-quatre heures contre l\u2019inflation, qui bat des records","dateCreated":"2022-05-02T11:28:37+02:00","datePublished":"2022-05-02T11:28:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Le gouvernement grec a octroy\u00e9 des aides sociales d\u2019un montant total de 4\u00a0milliards d\u2019euros pour faire face \u00e0 l\u2019inflation galopante. Mais les syndicats et l\u2019opposition de gauche jugent ces mesures insuffisantes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/399/0/4828/2414/1342/671/60/0/28c07ae_5078013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/02/19-13">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les locations dans les grandes villes polonaises se raréfient, et les loyers ont augmenté de 20 %.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Pologne             En Pologne, l’arrivée des réfugiés ukrainiens fait flamber les loyers      Les locations dans les grandes villes polonaises se raréfient, et les loyers ont augmenté de 20 %.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h01    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                En Pologne, sur les pages d’aide aux réfugiés ukrainiens fourmillant sur Facebook, les bouteilles à la mer se multiplient pour tenter de trouver à se loger dans les grandes villes, alors que les solutions offertes par les internautes semblent se tarir. Parmi les 3 millions d’Ukrainiens qui ont transité par la Pologne depuis le début de l’offensive russe, plus de la moitié d’entre eux se sont installés dans le pays. Ce sont surtout des femmes avec enfants – parfois des familles élargies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Pologne, la « fatigue de l’aide » aux réfugiés ukrainiens commence à se faire sentir                 La population de Varsovie a ainsi augmenté de 15 % depuis le 24 février. Deux autres grandes villes polonaises plus à l’ouest, Cracovie et Wroclaw, sont aussi particulièrement recherchées par celles et ceux qui fuient les bombes. Au point que le marché de la location y est proche de la saturation. « L’offre est très limitée. Et les prix des locations ont augmenté de 20 %. Avant la guerre, on pouvait trouver un deux-pièces à Varsovie pour environ 2 000 zlotys en moyenne [431 euros], désormais il faut plutôt en compter 3 000 » , affirme Beata Karwowska, agente immobilière à Varsovie pour le réseau d’agences Bracia Strzelczyk, l’un des leadeurs du marché en Pologne.          « Ce sont les appartements de toute sorte qui disparaissent rapidement, même si la préférence va aux deux-pièces. Il y a beaucoup plus de demandes que d’offres », résume la professionnelle. Même constat auprès de Metrohouse, un autre réseau d’agences immobilières implanté en Pologne. « Les appartements disparaissent le jour même, abonde Marcin Janczuk, son directeur du marketing. C’est la première fois que la Pologne a affaire à un tel afflux de personnes et que les prix augmentent d’autant. »          Impact sur le marché du neuf          Autre facteur qui explique un tarissement si rapide des offres : le marché locatif est essentiellement le fait de particuliers qui possèdent un ou deux appartements, 85,6 % des Polonais étant propriétaires de leur logement, selon une étude Eurostat de 2020. « L’immobilier est considéré comme quelque chose de sûr, parfois même plus que l’or ! Les citadins s’assurent ainsi leur retraite, car ils sont persuadés qu’il leur faudra un revenu complémentaire », explique Cezary Grabowski, directeur des ventes et du marketing à Bouygues Immobilier Pologne.           Certains propriétaires se sont mis à exiger des preuves de revenus, une pratique qui demeure minoritaire          « La Pologne étant un pays postcommuniste, il n’y a pas cette tradition de fonds d’investissement disposant d’immeubles entiers à louer. De plus, on estime qu’en Pologne il manque 2 millions d’appartements sur le marché. Tout ceci explique qu’au bout de quelques jours il ne restait déjà presque plus de biens à louer et que les prix aient flambé », continue Marcin Janczuk, pour qui les loyers pourraient bien continuer à grimper même en cas d’arrêt des hostilités en Ukraine.        Il vous reste 29.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/02/en-pologne-l-arrivee-des-refugies-ukrainiens-fait-flamber-les-loyers_6124437_3234.html"},"headline":"En Pologne, l\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens fait flamber les loyers","dateCreated":"2022-05-02T11:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-02T11:00:07+02:00","dateModified":"2022-05-02T11:01:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pologne"],"keywords":["\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Pologne"],"description":"Les locations dans les grandes villes polonaises se rar\u00e9fient, et les loyers ont augment\u00e9 de 20\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/432/0/7597/3798/1342/671/60/0/2063d5d_1651479348588-000-327v6m3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/02/19-14">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Berlin s’oppose à des plaintes déposées devant la justice italienne pour des crimes commis par les nazis après la destitution de Benito Mussolini en juillet 1943. Rome menace de saisir quatre bâtiments appartenant à l’Etat allemand, dont une partie de l’Institut Goethe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Allemagne             Crimes nazis : l’Allemagne saisit la Cour internationale de justice contre l’Italie      Berlin s’oppose à des plaintes déposées devant la justice italienne pour des crimes commis par les nazis après la destitution de Benito Mussolini en juillet 1943. Rome menace de saisir quatre bâtiments appartenant à l’Etat allemand, dont une partie de l’Institut Goethe.          Par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h58    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Cérémonie en hommage aux juifs de Rome assassinés par les nazis, à Rome, en 2013.  TIZIANA FABI / AFP               L’Allemagne a saisi la Cour internationale de justice (CIJ) contre l’Italie, vendredi 29 avril, en accusant Rome de violer son immunité en tant qu’Etat souverain. Berlin s’oppose à des plaintes déposées devant la justice italienne pour des crimes de guerre et des crimes contre l’humanité commis par les nazis après la destitution de Benito Mussolini et la fin du régime fasciste, en juillet 1943. Ces victimes – ou plus souvent leurs descendants ou leurs conjoints – réclament des indemnités pour les persécutions subies à l’époque. De nombreux prisonniers de guerre italiens avaient été emmenés en Allemagne et soumis au travail forcé, tandis que des civils subissaient les persécutions pour des raisons raciales, religieuses ou idéologiques. Au cours des derniers mois de la seconde guerre mondiale, les forces allemandes avaient massacré des centaines de personnes en représailles aux opérations de résistance des partisans italiens.          Berlin ne remet pas en cause les crimes commis par les nazis en Italie entre 1943 et 1945, mais estime que « l’indemnisation individuelle des victimes ne peut être imposée à l’Allemagne par le recours unilatéral aux tribunaux nationaux, en violation des règles internationales contraignantes de l’immunité souveraine », écrivent ses avocats dans le mémoire déposé devant la CIJ. Ils rappellent que « l’Allemagne démocratique qui a émergé après la fin de la dictature nazie a constamment exprimé son profond regret pour les violations flagrantes perpétrées par les forces allemandes » entre septembre 1943 et la libération de l’Italie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Trieste, les présidents slovène et italien en quête de réconciliation des mémoires                 Dans le traité de paix signé en 1947 entre l’Italie et les Alliés, pour ses actions sous le régime fasciste de Mussolini, Rome renonçait à toute réclamation contre l’Allemagne. Par la suite, deux accords étaient signés entre les deux pays en 1961, au terme desquels l’Allemagne avait dû verser un total de 80 millions de deutschemarks (environ 40 millions d’euros) à l’Italie pour indemniser les victimes. Les avocats demandent donc que l’Italie « mette fin à son comportement illégal continu, y compris toutes les poursuites contre l’Allemagne fondées sur des violations du droit international humanitaire commises par le Reich allemand entre 1943 et 1945 ».          Possible saisie de bâtiments allemands          La CIJ, déjà saisie par Berlin en 2008, avait jugé, quatre ans plus tard, que l’Italie avait violé la souveraineté de l’Allemagne. Malgré cette condamnation, la Cour constitutionnelle italienne estimait, en 2014, qu’interdire les procédures civiles intentées par les victimes serait contraire à la Constitution italienne, et que celle-ci prévalait sur la décision de la plus haute cour de l’ONU. Mais selon l’Allemagne, la décision de la Cour italienne, « adoptée en violation consciente du droit international et de l’obligation incombant à l’Italie de se conformer à un arrêt rendu par l’organe judiciaire principal de l’Organisation des Nations unies, a eu des conséquences de grande ampleur ». Depuis, au moins 25 nouvelles plaintes de victimes ont été déposées devant les tribunaux italiens.        Il vous reste 20.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/02/crimes-nazis-l-allemagne-saisit-la-cour-internationale-de-justice-contre-l-italie_6124436_3210.html"},"headline":"Crimes nazis\u00a0: l\u2019Allemagne saisit la Cour internationale de justice contre l\u2019Italie","dateCreated":"2022-05-02T10:58:49+02:00","datePublished":"2022-05-02T10:58:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Italie"],"description":"Berlin s\u2019oppose \u00e0 des plaintes d\u00e9pos\u00e9es devant la justice italienne pour des crimes commis par les nazis apr\u00e8s la destitution de Benito Mussolini en juillet\u00a01943. Rome menace de saisir quatre b\u00e2timents appartenant \u00e0 l\u2019Etat allemand, dont une partie de l\u2019Institut Goethe.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/e7a419d_1651481504558-000-par7687506.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/02/19-15">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Dissoute par les autorités en août 2021, l’organisation s’est reconstituée à l’étranger. Vingt-quatre journalistes sont toujours incarcérés en Biélorussie et au moins 300 ont été contraints à l’exil.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Biélorussie             L’association biélorusse des journalistes reçoit le prix de l’Unesco pour la liberté de la presse      Dissoute par les autorités en août 2021, l’organisation s’est reconstituée à l’étranger. Vingt-quatre journalistes sont toujours incarcérés en Biélorussie et au moins 300 ont été contraints à l’exil.          Par Allan Kaval         Publié aujourd’hui à 10h49    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Andreï Bastunets (à droite), à Minsk, en février 2021, après un raid policier au siège de l’Association biélorusse des journalistes.  STRINGER / AFP               L’organisation que préside Andreï Bastunets n’existe plus légalement dans le pays où elle a défendu pendant plus de vingt-cinq ans les médias indépendants et la liberté d’informer. Malgré l’exil imposé par le régime de Minsk, l’Association biélorusse des journalistes (BAJ) tente de poursuivre sa mission dans un climat alourdi par l’agression menée par la Russie contre l’Ukraine, avec le soutien de la Biélorussie. Dissoute par les autorités en août 2021, l’organisation devait recevoir, lundi 2 mai, le prix Guillermo-Cano de l’Unesco pour la liberté de la presse dans le monde.          « C’est un soutien à la fois moral et matériel qui nous permet de continuer à nous battre pour les journalistes biélorusses en exil, ceux qui sont restés sur place malgré le danger et tous nos concitoyens enfermés dans ce vaste camp de concentration qu’est devenue la Biélorussie », a déclaré M. Batsunets au Monde, depuis un lieu tenu secret.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On ne sait pas si nous, Biélorusses, sommes encore indépendants »                 Après quelques années de relatif assouplissement, les journalistes biélorusses ont subi de plein fouet la répression violente orchestrée par le régime d’Alexandre Loukachenko à l’encontre de toutes les structures de la société civile. A la suite de la réélection frauduleuse de l’autocrate en 2020 et du mouvement de protestation qu’elle a déclenché, des centaines d’entre eux ont été emprisonnés. Certains journalistes ont été torturés ou gravement blessés par les forces de sécurité. A ce jour, 27 journalistes ou employés de médias indépendants biélorusses, dont une majorité de femmes, sont toujours incarcérés.          Réseau d’informateurs          La répression continue. Le 20 avril, la rédactrice en chef du journal indépendant Novy Tchas, Oksana Kolb, a été arrêtée et se trouve toujours en détention. « Parmi nos collègues emprisonnés, il y en a qui attendent encore leurs procès. D’autres ont été visés par de nouvelles accusations à l’approche de leurs dates de libération. Le régime essaie tout simplement de supprimer définitivement toute information indépendante dans le pays », résume Andreï Batsunets. Nombre de publications ou de chaînes Telegram ont été classées « extrémistes » par le pouvoir. Les auteurs des contenus qu’elles diffusent s’exposent à des poursuites, de même que leurs lecteurs. Quant à la presse papier indépendante, elle a pratiquement disparu.          Au moins 300 journalistes ont été contraints à l’exil, d’après les chiffres de Reporters sans frontières. Ils tentent de structurer un espace médiatique virtuel auquel les Biélorusses restés dans le pays ne peuvent accéder qu’en détournant la censure numérique mise en place par le régime. « Il ne faut pas croire que tous les journalistes indépendants ont quitté le pays, précise M. Batsunets. Rien ne serait possible sans ceux qui travaillent toujours sur place malgré le danger et de manière anonyme et qui permettent aux rédactions installées à l’étranger de savoir et d’analyser ce qui se passe réellement dans le pays. » Les journalistes exilés peuvent également compter sur un vaste réseau d’informateurs et de sources locales qui les soutiennent à leurs risques et périls dans leur couverture de l’actualité du pays.        Il vous reste 29.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/02/l-association-bielorusse-des-journalistes-recoit-le-prix-de-l-unesco-pour-la-liberte-de-la-presse_6124434_3210.html"},"headline":"L\u2019association bi\u00e9lorusse des journalistes re\u00e7oit le prix de l\u2019Unesco pour la libert\u00e9 de la presse","dateCreated":"2022-05-02T10:49:31+02:00","datePublished":"2022-05-02T10:49:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["International","Europe","Bi\u00e9lorussie"],"description":"Dissoute par les autorit\u00e9s en ao\u00fbt\u00a02021, l\u2019organisation s\u2019est reconstitu\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Vingt-quatre journalistes sont toujours incarc\u00e9r\u00e9s en Bi\u00e9lorussie et au moins 300 ont \u00e9t\u00e9 contraints \u00e0 l\u2019exil.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/235/0/2819/1409/1342/671/60/0/aa984cf_1651481017964-000-9362wl-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/02/19-16">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les désistements de ressortissants européens ou américains commencent à peser dans l’économie locale, alors que la saison touristique a déjà commencé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Pologne             Les touristes évitent la Pologne, jugée trop exposée à la guerre en Ukraine      Les désistements de ressortissants européens ou américains commencent à peser dans l’économie locale, alors que la saison touristique a déjà commencé.          Par Hélène Bienvenu         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des calèches devant la halle aux draps de Cracovie, en Pologne, le 5 février 2020.  LUDOVIC MARIN / AFP               Damian replace soigneusement les bijoux d’ambre disposés sur son stand à l’intérieur de la halle aux draps de Cracovie. Comme la cinquantaine de vendeurs logés sous les voûtes de ce joyau d’architecture Renaissance, ce Cracovien tente d’attirer les badauds. Si 14 millions de voyageurs, dont 3,3 millions d’étrangers, avaient visité la plus touristique des villes polonaises en 2019, les touristes étrangers boudent désormais la Pologne pour sa proximité géographique avec son voisin en guerre.          « On pensait enfin voir la lumière au bout du tunnel en 2022, après deux ans de pandémie [de Covid-19] et de restrictions sanitaires. La saison s’annonçait prometteuse. Mais depuis la guerre en Ukraine, les touristes ont en grande partie disparu. On a beaucoup moins de clients, alors que l’inflation fait rage et tout ce que nous achetons coûte plus cher », explique Damian, préoccupé par son chiffre d’affaires. Même interrogation chez Jacek (prénom modifié), un palefrenier qui promène habituellement les touristes en calèche jusqu’au château du Wawel depuis le Rynek, l’une des plus grandes places d’Europe.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à la frontière avec la Pologne, le « festival » humanitaire                 « Je dirais qu’il y a jusqu’à 70 % de touristes en moins qu’avant la pandémie à la même période de l’année », déplore-t-il. En face, au coin de la basilique Sainte-Marie, un rare guide touristique s’adresse en espagnol à une dizaine de personnes. Et sous la halle aux draps, Frazer Ashkam, un Anglais venu passer un week-end entre amis à Cracovie, hésite à s’acheter un souvenir.          « Décision au jour le jour »          A-t-il eu une arrière-pensée avant de s’envoler pour la Pologne ? « On avait déjà tout réservé, et puis la Pologne est dans l’OTAN. Mais c’est vrai que ma belle-mère et ma femme ont tenté de me décourager de venir : elles disaient que tout serait fermé, que c’est le pays juste à côté de l’Ukraine… Notre hébergeur a longuement communiqué avec nous pour nous rassurer et ça a achevé de nous convaincre », précise le touriste britannique.           « Les gens pensent qu’on entend les tirs jusqu’ici ou ils ont en tête les camps de réfugiés syriens. Or ce n’est pas du tout ce que l’on voit » Jacek Legendziewicz, propriétaire d’hôtels          La chambre de tourisme de Cracovie a publié fin mars les résultats d’une enquête réalisée auprès d’acteurs du tourisme dans la région : 88 % d’entre eux ont souffert d’annulations massives des services offerts. Et ce sont les Français qui caracolent en tête des désistements, suivis de près par les Américains et les Canadiens. Un chiffre qui atteint presque 100 % pour les groupes organisés qu’accueille en temps normal Jacek Legendziewicz, propriétaire du groupe Jordan, comptant notamment plusieurs hôtels à Cracovie.        Il vous reste 58.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/02/les-touristes-evitent-la-pologne-jugee-trop-exposee-a-la-guerre-en-ukraine_6124433_3234.html"},"headline":"Les touristes \u00e9vitent la Pologne, jug\u00e9e trop expos\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-05-02T10:45:02+02:00","datePublished":"2022-05-02T10:45:02+02:00","dateModified":"2022-05-02T10:45:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pologne"],"keywords":["\u00c9conomie","Tourisme","Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les d\u00e9sistements de ressortissants europ\u00e9ens ou am\u00e9ricains commencent \u00e0 peser dans l\u2019\u00e9conomie locale, alors que la saison touristique a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/714/0/5045/2522/1342/671/60/0/869c354_1651421235059-000-1op9qa.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/02/19-17">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Ces piratages du téléphone de Pedro Sanchez et de la ministre de la défense, Margarita Robles, confirmées par une analyse technique, ont eu lieu au printemps 2021.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Projet Pegasus             Le téléphone du premier ministre espagnol infecté par le logiciel espion Pegasus, première atteinte confirmée contre un chef de gouvernement      Ces piratages du téléphone de Pedro Sanchez et de la ministre de la défense, Margarita Robles, confirmées par une analyse technique, ont eu lieu au printemps 2021.          Par Damien Leloup et Martin Untersinger         Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 14h19    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, au palais de la Moncloa, le 28 avril 2022.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP                 Le téléphone du premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, ainsi que celui de la ministre de la défense, Margarita Robles, ont été piratés par le logiciel espion Pegasus, a annoncé le gouvernement espagnol, lundi 2 mai. L’analyse de ces appareils a confirmé que des données en avaient été extraites. Pegasus est un logiciel très puissant, développé par la société israélienne NSO Group, capable d’aspirer toutes les données d’un téléphone, y compris les messages échangés via des applications sécurisées comme WhatsApp ou Signal. C’est la première fois que l’infection du téléphone d’un chef de gouvernement en exercice est confirmée.            Selon les autorités espagnoles, deux infections ont été confirmées sur le téléphone de M. Sanchez en mai 2021, et une autre sur le téléphone de Mme Robles en juin 2021. Selon le quotidien El Pais, les hackers ont extrait 2,7 gigas de données du téléphone de M. Sanchez et 9 mégas de celui de Mme Robles, mais le gouvernement ignore encore « la nature de l’information volée et son degré de sensibilité ». Il s’agit de leurs téléphones officiels, mis à leur disposition par l’Etat, et non privés.                                          Écouter aussi    Pegasus : au cœur d’une enquête mondiale sur l’espionnage de téléphones                    « Attaque externe »            Une vérification de tous les téléphones du gouvernement a été ordonnée et le gouvernement affirme avoir transmis « tous les éléments techniques » issus de l’analyse des deux téléphones infectés à la justice. « Cette enquête établira toute la vérité », a affirmé un porte-parole du gouvernement lors d’une conférence de presse, lundi, tout en affirmant qu’il s’agissait d’une « attaque externe », excluant que ces attaques aient pu être menées par les services de renseignement espagnols.              Le gouvernement espagnol n’a pas précisé quel service de renseignement ou pays il suspectait d’être à l’origine de ces attaques. A l’époque des infections repérées par les services espagnols, le pays était engagé dans un violent bras de fer diplomatique avec le Maroc. Le 20 mai 2021, le Maroc avait relâché ses contrôles à la frontière de l’enclave de Ceuta, laissant huit mille migrants rejoindre clandestinement ce territoire espagnol, ce qui avait entraîné une vive réaction de la diplomatie espagnole. A l’époque, Mme Robles avait qualifié cet afflux de migrants d’« agression à l’égard des frontières espagnoles mais aussi des frontières de l’Union européenne » et dénoncé un « chantage » de Rabat qu’elle avait accusé d’« utiliser des mineurs ».            Les enquêtes du « Projet Pegasus » ont montré, à l’été 2021, que de très nombreux journalistes, avocats ou militants des droits humains ainsi que des membres du gouvernement français avaient été visés par Pegasus pour le compte des services de renseignement du royaume chérifien. Le Maroc nie avoir été client du logiciel espion.            L’Espagne est également cliente de Pegasus et est déjà au cœur d’un scandale majeur : une longue enquête du Citizen Lab de l’université de Toronto, spécialisé dans les logiciels espions, a démontré le 18 avril que plusieurs dizaines de téléphones d’indépendantistes catalans avaient été infectés par Pegasus, très vraisemblablement pour le compte des services de sécurité espagnols. Ces révélations ont provoqué un vaste scandale politique en Espagne, où la coalition gouvernementale, fragile, dépend des voix de la Gauche républicaine de Catalogne (ERC, indépendantiste).                             Lire aussi :  Pegasus : des dizaines d’élus et de membres de la société civile catalane ciblés par le logiciel espion                   Sollicitée par Le Monde, l’entreprise NSO Group a expliqué ne pas avoir eu connaissance d’« information liée à ce cas d’utilisation abusive présumée ni de détail sur cette affaire en particulier ». « La position de NSO sur ces questions est que l’utilisation d’outils cyber pour surveiller des politiques, des dissidents, des activistes ou des journalistes est un grave détournement de la technologie et va à l’encontre de l’utilisation souhaitée de tels outils critiques », a déclaré un porte-parole de l’entreprise. Ce dernier a également affirmé que l’entreprise « ne [pouvait] pas savoir quelles sont les cibles de ses clients » et qu’elle se tenait prête à coopérer avec l’enquête lancée par les autorités espagnoles.             

<article-nb="2022/05/02/19-18">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Oliver Varhelyi, fidèle de Viktor Orban, conditionne le versement de ces fonds à une révision des manuels scolaires palestiniens, rituellement accusés par les lobbys pro-israéliens d’inciter à la violence.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       International              L’aide européenne à la Palestine prise en otage par un commissaire hongrois de Bruxelles      Oliver Varhelyi, fidèle de Viktor Orban, conditionne le versement de ces fonds à une révision des manuels scolaires palestiniens, rituellement accusés par les lobbys pro-israéliens d’inciter à la violence.          Par Benjamin Barthe et Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h22, mis à jour à 11h34    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un patient se prépare pour une séance de radiothérapie dans le département de cancérologie de l’hôpital Augusta-Victoria de Jérusalem-Est, le 19 février 2019.  CORINNA KERN/LAIF-REA               Depuis septembre 2021, le département de cancérologie de l’hôpital Augusta-Victoria de Jérusalem-Est fonctionne au ralenti. A court d’argent, l’établissement bâti sur le mont des Oliviers, l’un des principaux centres de soin des territoires occupés, ne peut plus recevoir de nouveaux malades du cancer. Au total, près de 500 Palestiniens en attente d’une chimiothérapie ou d’un autre type de traitement ont été refusés. Les plus chanceux sont pris en charge dans des hôpitaux de Cisjordanie, moins spécialisés, comme à Bethléem ou Naplouse. Les autres patientent à leur domicile, alors que leur état s’aggrave.          « Beaucoup de ces malades n’ont pas reçu leur traitement à temps, ou pas du tout, puisque la situation est difficile dans tous les hôpitaux des territoires, pas seulement chez nous, déplore Fadi Al-Atrash, directeur exécutif d’Augusta-Victoria. Des vies sont mises en danger : des malades peuvent nous arriver tard avec des formes de cancer plus sévères, certains peuvent mourir. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un recours de deux associations propalestiniennes contre leur dissolution examiné par le Conseil d’Etat                 L’une des causes de ce drame se trouve à plusieurs milliers de kilomètres de Jérusalem-Est, à Bruxelles, dans un bureau du neuvième étage du siège de la Commission européenne : celui du Hongrois Oliver Varhelyi, commissaire au voisinage et à l’élargissement, chargé, à ce titre, de la politique de coopération internationale des Vingt-Sept.          Depuis décembre, ce fidèle du nationaliste Viktor Orban, premier ministre de Hongrie et chantre de l’« illibéralisme », tient en otage, quasiment à lui tout seul, l’aide européenne à la Palestine. En décidant, contre l’avis d’une majorité des Etats membres, de conditionner le versement d’une partie de cette manne à une révision des manuels scolaires palestiniens, rituellement accusés par les lobbys pro-israéliens d’inciter à la violence, Oliver Varhelyi a créé un imbroglio politico-institutionnel qui a, de facto, bloqué la totalité de cette aide : 215 millions d’euros.          « Un scandale absolu »          Le gel des financements de l’Union européenne (UE), qui s’ajoute au non-rétablissement des subsides américains interrompus du temps de Donald Trump et à l’assèchement des subventions des pays arabes, a des conséquences très concrètes. Il contribue à une baisse de 20 % des salaires des fonctionnaires de l’Autorité palestinienne (AP) depuis novembre, prive 120 000 familles pauvres d’une allocation trimestrielle et déstabilise tout le secteur hospitalier de Jérusalem-Est, destinataire de 10 à 20 millions d’euros sur l’enveloppe de 215 millions.          « Cette affaire est un scandale absolu, Varhelyi pousse l’agenda pro-israélien de la Hongrie sans le moindre scrupule, s’indigne un diplomate d’un pays membre de l’UE, en référence à la proximité entre Orban et l’ex-premier ministre de l’Etat hébreu Benyamin Nétanyahou. Il n’est pas concevable de laisser la Commission prendre une décision contraire à la ligne du conseil des ministres des affaires étrangères. » Le service de presse de l’UE n’a pas donné suite à nos demandes d’entretien avec un responsable de la direction générale au voisinage et à l’élargissement (la « DG Near », dans le jargon bruxellois).        Il vous reste 61.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/02/l-aide-europeenne-a-la-palestine-prise-en-otage-par-un-commissaire-de-bruxelles_6124426_3210.html"},"headline":"L\u2019aide europ\u00e9enne \u00e0 la Palestine prise en otage par un commissaire hongrois de Bruxelles","dateCreated":"2022-05-02T10:22:50+02:00","datePublished":"2022-05-02T10:22:50+02:00","dateModified":"2022-05-02T11:34:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Palestine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Europe","Hongrie","Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Palestine"],"description":"Oliver Varhelyi, fid\u00e8le de Viktor Orban, conditionne le versement de ces fonds \u00e0 une r\u00e9vision des manuels scolaires palestiniens, rituellement accus\u00e9s par les lobbys pro-isra\u00e9liens d\u2019inciter \u00e0 la violence.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/499/0/5983/2991/1342/671/60/0/85b65dd_1651476589106-rea7869425.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/palestine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/02/19-19">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La démission du directeur exécutif de l’Agence européenne de garde-frontières et de garde-côtes vient rappeler que celle-ci ne peut passer outre le principe de non-refoulement des personnes risquant d’être persécutées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Immigration en Europe         Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes   Éditorial   Le Monde    La démission du directeur exécutif de l’Agence européenne de garde-frontières et de garde-côtes vient rappeler que celle-ci ne peut passer outre le principe de non-refoulement des personnes risquant d’être persécutées.   Publié aujourd’hui à 10h19    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Tourner la page, sans fragiliser encore un peu plus l’institution. La démission, jeudi 28 avril, du Français Fabrice Leggeri de la direction exécutive de Frontex intervient dans un contexte délicat pour l’Agence européenne de garde-frontières et de garde-côtes. Alors que son conseil d’administration examinait les conclusions du rapport de l’Office européen de lutte antifraude (OLAF) mettant en cause le fonctionnement de Frontex, M. Leggeri a préféré en tirer les conséquences avant que d’éventuelles sanctions soient prononcées.            La position du directeur n’a cessé de se fragiliser ces derniers mois. Les révélations récurrentes des médias et des organisations non gouvernementales sur des refoulements illégaux de migrants aux frontières extérieures de l’Union européenne (UE) et sur les méthodes de management au sein de l’agence rendaient la situation intenable.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fabrice Leggeri, le directeur de Frontex, démissionne                   Le rapport de l’OLAF s’ajoute à un audit très critique de la Cour des comptes européenne de juin 2021 affirmant que Frontex ne soutient toujours pas de manière satisfaisante les Etats membres dans leur gestion des frontières extérieures de l’UE. Sans compter la bronca des eurodéputés de la commission de contrôle budgétaire du Parlement, qui, trois mois plus tôt, avaient refusé de valider les comptes de l’agence en raison des « transgressions des droits fondamentaux ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Cour des comptes de l’UE critique quant au rôle, à l’efficacité et à la gestion de Frontex                   Depuis sa nomination à ce poste en 2015, Bruxelles et Paris avaient toujours soutenu le haut fonctionnaire issu des rangs du ministère de l’intérieur français. Sa démission s’apparente non seulement à un camouflet pour la Commission et la France, mais aussi à un rappel tardif que la bonne gouvernance des institutions européennes est un enjeu central.              Frontex est, de par sa taille, l’agence européenne la plus importante avec un effectif de 700 personnes et un budget de 544 millions d’euros en 2021. Elle devrait bénéficier, à l’horizon 2027, d’un contingent disponible de plus de 10 000 agents opérationnels et de 900 millions de budget. Son développement exponentiel depuis 2015 pour faire face à l’immigration irrégulière – notamment avec des agents armés – doit se poursuivre dans une transparence exemplaire. Celle-ci semble avoir été négligée sous la direction de M. Leggeri. C’est pourtant un préalable incontournable pour s’assurer la confiance des citoyens de l’UE, surtout sur un sujet aussi sensible.            Deux objectifs            Dans un courrier adressé à ses équipes, M. Leggeri fait de sa démission et des accusations qui le visent le symptôme d’un débat politique qui ne serait pas tranché. Il reproche à la Commission européenne de vouloir faire de Frontex « une sorte d’organe des droits fondamentaux chargé de surveiller ce que font les Etats membres », alors que lui défend l’idée d’une agence de garde-frontières opérationnelle dans un contexte où de plus en plus d’Etats membres sont tentés d’ériger des clôtures physiques à leurs frontières et que des Etats voisins de l’UE utilisent la pression migratoire comme une arme.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face aux migrations, les limites et les dérives de l’Europe-forteresse                   Le conseil d’administration de l’agence estime que les deux objectifs ne sont nullement incompatibles. Rendre l’UE la plus étanche possible, sans piétiner le droit fondamental des personnes persécutées de pouvoir y demander une protection et un refuge, reste effectivement une gageure. Le principe de non-refoulement des personnes risquant d’être persécutées fait néanmoins partie intégrante du droit d’asile, consacré par la convention de Genève de 1951 sur les réfugiés et la Convention européenne des droits de l’homme. Il ne revient pas au directeur de Frontex de s’affranchir d’un principe qui est au cœur des valeurs portées par l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux frontières grecques, les réfugiés continuent d’être refoulés                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 3 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un monde prisonnier du pétrole  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/02/migrations-frontex-ne-peut-s-affranchir-des-valeurs-europeennes_6124425_3232.html"},"headline":"Migrations\u00a0: Frontex ne peut s\u2019affranchir des valeurs europ\u00e9ennes","dateCreated":"2022-05-02T10:19:55+02:00","datePublished":"2022-05-02T10:19:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"La d\u00e9mission du directeur ex\u00e9cutif de l\u2019Agence europ\u00e9enne de garde-fronti\u00e8res et de garde-c\u00f4tes vient rappeler que celle-ci ne peut passer outre le principe de non-refoulement des personnes risquant d\u2019\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/226/0/3000/1500/1342/671/60/0/7f51d2e_1651477824177-000-9th66h.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/02/19-20">
<filnamedate="20220502"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220502"><AAMMJJHH="2022050219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La hausse de 50 euros du salaire minimum, effective depuis le 1er mai, ne satisfait pas l’opposition et les syndicats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Nul ne sait à quoi rassemblera “Macron 2” »   Solenn de Royer                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Olivier Faure négocie un accord au siège de la LFI, la majorité accuse le PS et EELV de « renier » leurs convictions                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Bretagne, une terre macroniste, mais surtout anti-RN                   Les Décodeurs Explorez les résultats de l’élection présidentielle dans tous les bureaux de vote de France             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés En Chine, « l’arrêt des activités les plus polluantes débouche sur des licenciements et a un impact négatif sur les salaires »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe doit s’atteler sérieusement à réduire sa consommation de pétrole et de gaz »   Simone Tagliapietra chercheur au centre de réflexion Bruegel, à Bruxelles et professeur à l’Université catholique de Milan              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Contre les rixes, des élus de l’Essonne réclament « que l’Etat assume ses responsabilités régaliennes »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « Hôtel du temps », sur France 3 : l’éternel retour et les morts-vivants de Thierry Ardisson                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sur France Culture, une merveille de « Pinocchio » dans sa version « originelle »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Luberon voit blanc   Ophélie Neiman               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Face à l’inflation et à la colère sociale, le gouvernement augmente le salaire minimum en Grèce      La hausse de 50 euros du salaire minimum, effective depuis le 1er mai, ne satisfait pas l’opposition et les syndicats.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h03, mis à jour à 12h32    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « Cette bataille contre l’inflation et cette crise énergétique nous touchent inégalement et nécessiteront à terme une réponse européenne. Au niveau national, cependant, nous construisons d’ores et déjà nos propres remparts », a affirmé, vendredi 29 avril, le premier ministre conservateur grec, Kyriakos Mitsotakis, après avoir annoncé le 20 avril une hausse de 50 euros du salaire minimum, désormais fixé à 713 euros brut par mois. Environ 650 000 salariés sont concernés par cette mesure, effective depuis le 1er mai. Les chômeurs voient également leur allocation mensuelle augmenter de 407 euros à 437,50 euros. Sur un an, il s’agit d’une hausse de 9,7 %.          Mais pour le principal parti d’opposition de gauche, Syriza, elle n’est pas suffisante compte tenu de l’inflation, qui a atteint 9,4 % en avril selon Eurostat, bien au-dessus de la moyenne européenne de 7,5 %. En un an, le prix du gaz naturel a augmenté de 68 % et celui de l’électricité de 79 %. La Grèce est parmi les pays les plus chers de l’Union européenne (UE) pour les tarifs appliqués sur le marché de gros de l’électricité. En mars 2021, elle avait même ouvert une enquête formelle « afin d’évaluer les éventuels comportements abusifs » du fournisseur public dans le secteur de l’électricité de gros.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Grèce, Lidl retire sa plainte pour vol à l’encontre d’une retraitée pauvre, après un appel au boycott de ses supermarchés                 Le gouvernement a octroyé des aides sociales d’un montant total de 4 milliards d’euros, qui ont bénéficié à 1,5 million de ménages à bas revenus, agriculteurs et petites entreprises. Mais malgré ce coup de pouce, selon le principal syndicat du secteur privé, la GSEE, près de 60 % des salariés déclarent avoir réduit leur consommation de produits alimentaires de base en raison de la flambée des prix, tandis que 74 % disent avoir diminué leur consommation de chauffage ou d’électricité. La colère sociale monte dans tout le pays et plusieurs citoyens engagent des procédures contre les compagnies d’électricité, accusées de gonfler les prix. Plusieurs milliers de personnes ont défilé ce 1er mai à Athènes pour protester contre l’augmentation des prix de l’énergie et de l’alimentation.          Vers de nouvelles aides          « Nous sommes en situation de guerre », estime Lambros Liolios, le président de l’Association des propriétaires de cafés et restaurants de Patras (principale ville du Péloponnèse, dans l’ouest de la Grèce), qui porte plainte contre la réévaluation des prix effectuée par le fournisseur d’électricité publique, la DEI, en partie privatisé à l’automne 2021. « Comment peut-on payer des factures d’électricité de 10 000 euros ? De quelle aide de l’Etat parle-t-on ? De 60 euros par mois ? », s’est-il énervé, mercredi 27 avril, sur la chaîne de télévision publique ERT. Syriza dénonce une « spéculation sur le marché de l’énergie » et la mise en place d’un « cartel de l’énergie » engagée avec la privatisation partielle du fournisseur public d’électricité à l’automne.        Il vous reste 44.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/02/face-a-l-inflation-et-a-la-colere-sociale-le-gouvernement-grec-augmente-le-salaire-minimum_6124420_3234.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019inflation et \u00e0 la col\u00e8re sociale, le gouvernement augmente le salaire minimum en Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-05-02T10:03:23+02:00","datePublished":"2022-05-02T10:03:23+02:00","dateModified":"2022-05-02T12:32:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Crise grecque"],"keywords":["\u00c9conomie","Crise grecque","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"La hausse de 50\u00a0euros du salaire minimum, effective depuis le 1er\u00a0mai, ne satisfait pas l\u2019opposition et les syndicats.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/595/0/8256/4128/1342/671/60/0/7301080_1651478167565-000-329a8c6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise grecque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-grecque/"}}
       


       
   
