<FILE-date="2022/05/22/19">

<article-nb="2022/05/22/19-1">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ A ces villes de l’est de l’Ukraine, s’ajoute Sievierodonetsk, dans la région de Louhansk, qui devient la nouvelle cible des Russes. Le ministre délégué français chargé des affaires européennes a estimé que l’adhésion de l’Ukraine à l’UE prendra « sans doute quinze ou vingt ans ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation dimanche après-midi         Le point sur la situation dimanche matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Le dimanche 22 mai, une vieille dame s’abrite dans ce qui reste de sa maison détruite par des missiles dans la nuit de samedi à dimanche, à Bakhmout, dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine.   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Lors de deux votes, le Parlement ukrainien a approuvé dimanche à la majorité absolue les décrets présidentiels sur la loi martiale et la mobilisation générale, qui ont été prolongées jusqu’au 23 août.Le président polonais, Andrzej Duda, a déclaré, dimanche à Kiev, qu’il était déterminé à faire tout son possible pour aider l’Ukraine à devenir membre de l’Union européenne. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réagi sur Telegram : « Je crois que bientôt les Ukrainiens et les Polonais se réuniront autour d’une grande table pour partager (…) le goût de la victoire. »Des frappes aériennes russes ont frappé les forces ukrainiennes dans les régions de Mykolaïv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des dépôts de munitions, a annoncé dimanche le ministère russe de la défense.La ville de Sievierodonetsk, dans la région de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, est l’une des « priorités tactiques immédiates », écrit le ministère de la défense britannique dans son rapport publié dimanche.L’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne prendra « sans doute quinze ou vingt ans », a estimé dimanche le ministre délégué français chargé des affaires européennes, Clément Beaune.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Editorial. Ukraine : la diplomatie à l’arrêt         Reportage. A Kiev, le procès du sergent russe qui ne savait « rien » sur l’Ukraine         Analyse. En Ukraine, des destructions estimées à 500 milliards de dollars         Chronique. « Au nom d’une ambition supérieure partagée, Xi Jinping a jugé plus important de coller à l’argumentaire de Vladimir Poutine »         Décryptage. Pourquoi les chars sont le maillon faible de l’armée russe en Ukraine         Récit. En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov         Analyse. Guerre en Ukraine : le tandem franco-allemand à la peine en Europe         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation dimanche après-midi         Le point sur la situation dimanche matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-22T16:05:05+00:00","coverageEndTime":"2022-05-23T04:05:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","description":"A ces villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019ajoute Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, qui devient la nouvelle cible des Russes. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes a estim\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt ans\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Mykolaïv, Kharkiv et Zaporijia, à nouveau sous le feu russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A ces villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019ajoute Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, qui devient la nouvelle cible des Russes. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes a estim\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt ans\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-05-22T16:05:05+00:00"
,"endDate":"2022-05-23T04:05:05+00:00"
  Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, a fait savoir dimanche qu\u2019il se rendrait prochainement en Russie et en Ukraine au nom de l\u2019Union africaine, dont il assume actuellement la pr\u00e9sidence.          M.\u00a0Sall a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, qu\u2019il avait re\u00e7u mandat de l\u2019Union africaine pour effectuer ce voyage. La Russie avait adress\u00e9 une invitation en ce sens, a-t-il dit. Le d\u00e9placement, initialement pr\u00e9vu le 18\u00a0mai, n\u2019a pu avoir lieu \u00ab\u00a0pour des raisons de calendrier\u00a0\u00bb, et il a propos\u00e9 de nouvelles dates, a-t-il rapport\u00e9.           D\u00e8s que c\u2019est fix\u00e9, je me rendrai naturellement \u00e0 Moscou, et aussi \u00e0 Kiev, et nous avons aussi accept\u00e9 de r\u00e9unir l\u2019ensemble des chefs d\u2019Etat, qui le souhaitent, de l\u2019Union africaine, avec le pr\u00e9sident [ukrainien, Volodymyr] Zelensky, qui avait exprim\u00e9 le besoin de communiquer avec les chefs d\u2019Etat africains. Cela aussi sera fait dans les semaines \u00e0 venir.           L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a divis\u00e9 les pays africains. Elle a aussi durement affect\u00e9 leurs \u00e9conomies, avec la hausse du prix des c\u00e9r\u00e9ales et les p\u00e9nuries de carburant par exemple.          Le S\u00e9n\u00e9gal, aux relations fortes avec les pays occidentaux, avait surpris le 2\u00a0mars en s\u2019abstenant lors d\u2019un vote de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU en faveur d\u2019une r\u00e9solution qui exigeait \u00ab\u00a0que la Russie cesse imm\u00e9diatement de recourir \u00e0 la force contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le S\u00e9n\u00e9gal avait en revanche vot\u00e9 le 24\u00a0mars une seconde r\u00e9solution exigeant de la Russie un arr\u00eat imm\u00e9diat de la guerre.          Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des pays africains s\u2019\u00e9taient abstenus ou n\u2019avaient pas vot\u00e9 lors des deux votes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais devrait se rendre en Russie et en Ukraine ","dateModified":"2022-05-22T16:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T15:11:49+00:00","articleBody":"                     Une photo de mariage dans les ruines d\u2019une maison d\u00e9truite par les bombardements \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 21 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/62bcad4_1653208594714-676395.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T15:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T14:49:52+00:00","articleBody":"     Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, des bombardements russes ont vis\u00e9 les villes de Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.                Des drapeaux ukrainiens flottent devant des tombes de soldats au cimeti\u00e8re de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le  22\u00a0mai\u00a02022. (Photo AP \/ Bernat Armangue) BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/27acc36_8e8f941a3bfd4cfbadc1dac3baf99144-8e8f941a3bfd4cfbadc1dac3baf99144-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-05-22T14:53:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T14:39:16+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), et son homologue polonais, Andrzej Duda, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 Kiev, le 22\u00a0mai\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a estim\u00e9, dimanche lors d\u2019un discours devant le Parlement ukrainien \u00e0 Kiev, que tout \u00ab\u00a0business as usual\u00a0\u00bb avec la Russie \u00e9tait d\u00e9sormais impossible apr\u00e8s la d\u00e9couverte de massacres de civils en Ukraine, imput\u00e9s aux troupes russes. En pr\u00e9sence \u00e9galement de son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident polonais a ajout\u00e9\u00a0:           Un monde honn\u00eate ne peut pas revenir \u00e0 l\u2019ordre du jour en oubliant les crimes, l\u2019agression, les droits fondamentaux pi\u00e9tin\u00e9s.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/fd33f42_5256781-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s Boutcha, tout \u00ab\u00a0business as usual\u00a0\u00bb avec Moscou est impossible, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident polon...","dateModified":"2022-05-22T14:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T14:24:03+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors de la journ\u00e9e d\u2019ouverture de la 75e\u00a0Assembl\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 de l\u2019OMS, \u00e0 Gen\u00e8ve, le 22\u00a0mai\u00a02022. JEAN-GUY PYTHON \/ AFP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a demand\u00e9 dimanche aux pays participant \u00e0 la 75e\u00a0Assembl\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 organis\u00e9e de l\u2019OMS de soutenir une r\u00e9solution condamnant l\u2019agression militaire de la Russie contre l\u2019Ukraine, et a \u00ab\u00a0r\u00e9affirm\u00e9 la pleine solidarit\u00e9 de la France et de l\u2019Union europ\u00e9enne [UE] avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous condamnons avec la plus grande fermet\u00e9 l\u2019agression militaire commise par la Russie, avec la complicit\u00e9 coupable de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident dans un message vid\u00e9o \u00e0 l\u2019ouverture de l\u2019Assembl\u00e9e, qui se r\u00e9unira toute la semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Les cons\u00e9quences de cette guerre sont d\u00e9vastatrices, sur le plan sanitaire, sur les populations, sur les \u00e9tablissements et sur les personnels de sant\u00e9, qui sont pris pour cible. J\u2019appelle tous les Etats membres \u00e0 soutenir la r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par l\u2019Ukraine.           D\u00e9j\u00e0 soutenu par les principaux alli\u00e9s dont la France, l\u2019UE et les Etats-Unis, le texte devrait \u00eatre adopt\u00e9 mardi. S\u2019il condamne fermement la Russie, il ne pr\u00e9voit \u00ab\u00a0en aucun cas\u00a0\u00bb l\u2019exclusion de la Russie, faisait valoir un diplomate occidental, rappelant que les sanctions contre un pays membre autoris\u00e9es par le r\u00e8glement de l\u2019OMS sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s faibles\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/3157cd7_5256666-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron demande aux membres de l\u2019OMS de condamner l\u2019agression russe","dateModified":"2022-05-22T14:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T13:45:23+00:00","articleBody":"     Premier dirigeant \u00e9tranger \u00e0 se rendre devant le Parlement ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9 aux \u00e9lus pr\u00e9sents \u00e0 Kiev que c\u00e9der ne serait-ce qu\u2019\u00ab\u00a0un pouce\u00a0\u00bb de territoire ukrainien \u00e0 la Russie affaiblirait l\u2019Occident. \u00ab\u00a0Des voix inqui\u00e8tes ont commenc\u00e9 \u00e0 se faire entendre, disant que l\u2019Ukraine devrait c\u00e9der aux exigences de Poutine\u00a0\u00bb, a dit Andrzej Duda en r\u00e9f\u00e9rence au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui dit mener en Ukraine une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb le pays et \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie. \u00ab\u00a0Seule l\u2019Ukraine a le droit de d\u00e9cider de son avenir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident polonais. Conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodimir Zelensky, Mykha\u00eflo Podoliak a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que l\u2019Ukraine excluait tout cessez-le-feu ou tout accord avec Moscou impliquant un abandon de territoire.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi sur Telegram\u00a0:           Je crois que bient\u00f4t les Ukrainiens et les Polonais se r\u00e9uniront autour d\u2019une grande table pour partager (\u2026) le go\u00fbt de la victoire. Et porter un toast \u00e0 votre libert\u00e9 et \u00e0 la n\u00f4tre. Sans une Ukraine libre, il ne peut y avoir de Pologne libre. Les historiens se disputent sur qui \u00e9tait l\u2019auteur de cette phrase. Nous avons r\u00e9solu ce diff\u00e9rend. C\u2019est la volont\u00e9 des peuples ukrainien et Polonais.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Sans une Ukraine libre, il ne peut y avoir de Pologne libre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-22T13:57:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T13:30:29+00:00","articleBody":"      Lors de deux votes, le Parlement ukrainien a approuv\u00e9 dimanche \u00e0 la majorit\u00e9 absolue les d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels sur la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, qui ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt.          Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche \u00e0 Kiev, qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire tout son possible pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que bient\u00f4t les Ukrainiens et les Polonais se r\u00e9uniront autour d\u2019une grande table pour partager (\u2026) le go\u00fbt de la victoire.\u00a0\u00bb  Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, a cependant temp\u00e9r\u00e9, estimant qu\u2019une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendrait \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt ans\u00a0\u00bb.          Des frappes a\u00e9riennes russes ont frapp\u00e9 les forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense.          La ville de Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est l\u2019une des \u00ab\u00a0priorit\u00e9s tactiques imm\u00e9diates\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son rapport publi\u00e9 dimanche. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 samedi soir M. Zelensky, assurant toutefois que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0repousse cette offensive\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation dimanche apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-05-22T13:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:59:25+00:00","articleBody":"     L\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt\u00a0ans\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 dimanche le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais aux affaires europ\u00e9ennes, qui estime que, en attendant, Kiev peut entrer dans la communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, comme l\u2019a propos\u00e9 le pr\u00e9sident Emmanuel Macron. Sur les ondes de Radio\u00a0J, Cl\u00e9ment Beaune a affirm\u00e9\u00a0:           Il faut \u00eatre honn\u00eate. (\u2026) Si on dit que l\u2019Ukraine va rentrer dans l\u2019UE dans six\u00a0mois, un\u00a0an ou deux\u00a0ans, on ment. Ce n\u2019est pas vrai. C\u2019est sans doute quinze ou vingt\u00a0ans, c\u2019est tr\u00e8s long. En attendant, on doit aux Ukrainiens (\u2026) un projet politique dans lequel ils peuvent rentrer.           La communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, telle que propos\u00e9e par le pr\u00e9sident Macron, est \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire de l\u2019UE\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0peut offrir un projet politique et concret \u00e0 des pays qui ne sont pas dans le c\u0153ur de l\u2019UE et qui veulent se rapprocher de nous\u00a0\u00bb, a encore observ\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une porte ferm\u00e9e, mais au contraire une porte ouverte\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, citant p\u00eale-m\u00eale des avantages comme la \u00ab\u00a0libre circulation en Europe\u00a0\u00bb et la possibilit\u00e9 de \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficier en partie du budget europ\u00e9en pour la reconstruction et demain pour la relance\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, et peut-\u00eatre des politiques communes sur l\u2019\u00e9nergie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt\u00a0ans\u00a0\u00bb, est...","dateModified":"2022-05-22T13:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:45:45+00:00","articleBody":"     Lors de deux votes, le Parlement ukrainien, la Rada, a approuv\u00e9 dimanche par la majorit\u00e9 absolue les d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels sur la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, qui ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es dimanche de trois mois, jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait sign\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier ces deux\u00a0d\u00e9crets. Ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9s \u00e0 deux reprises pour une dur\u00e9e d\u2019un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale prolong\u00e9es jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt ","dateModified":"2022-05-22T12:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:37:39+00:00","articleBody":"     Des frappes a\u00e9riennes russes ont frapp\u00e9 les forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Le g\u00e9n\u00e9ral de division Igor Konashenkov, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, a d\u00e9clar\u00e9, selon l\u2019agence de presse russe Tass, que des missiles lanc\u00e9s par voie a\u00e9rienne avaient touch\u00e9 trois points de commandement et quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions dans le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aviation russe a touch\u00e9 trois postes de commandement et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions des forces arm\u00e9es uk...","dateModified":"2022-05-22T12:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:00:50+00:00","articleBody":"     Des manifestants se sont rassembl\u00e9s, dimanche pr\u00e8s de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                Un rassemblement contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie pr\u00e8s de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, le 22\u00a0mai\u00a02022. AHN YOUNG-JOON \/ AP                  AHN YOUNG-JOON \/ AP                  AHN YOUNG-JOON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/7721c67_3691956cd0e440d4809eb71de50546e3-3691956cd0e440d4809eb71de50546e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A S\u00e9oul","dateModified":"2022-05-22T12:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T11:15:45+00:00","articleBody":"                     Un quartier r\u00e9sidentiel au bord de la mer d\u2019Azov \u00e0 Marioupol, le 21\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/4e24800_1653208504726-676812.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T11:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T11:00:22+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelenskiy, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 22\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS           Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire tout son possible pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne alors qu\u2019il s\u2019adressait, dimanche, aux l\u00e9gislateurs \u00e0 Kiev et rencontrait le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, selon la Deutsche Press Association. Le discours du dirigeant polonais a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur Facebook par le d\u00e9put\u00e9 ukrainien, Oleksiy Goncharenko.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/1f2e134_ppp-ogi005-ukraine-crisis-duda-parliament-0522-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 faire en sorte que l\u2019Ukraine obtienne le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union eu...","dateModified":"2022-05-22T11:58:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T10:34:43+00:00","articleBody":"     Marioupol, deuxi\u00e8me ville du Donbass apr\u00e8s Donetsk \u2013 s\u00e9cessionniste et occup\u00e9e par la Russie depuis 2014 \u2013, est la premi\u00e8re des dix villes les plus importantes d\u2019Ukraine, depuis le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec des assauts russes sur Kiev et sur Kharkiv, \u00e0 \u00eatre conquise. Elle est aussi la premi\u00e8re ville ukrainienne \u00e0 \u00eatre presque ray\u00e9e de la carte. Du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, et en d\u00e9pit de la d\u00e9faite militaire, les d\u00e9fenseurs de Marioupol, et \u00e0\u00a0la fin, de l\u2019usine Azovstal, sont entr\u00e9s dans l\u2019histoire militaire du pays comme des symboles de la r\u00e9sistance ukrainienne la plus valeureuse, la plus acharn\u00e9e, contre une arm\u00e9e nettement plus puissante.          \u00ab\u00a0L\u2019ironie est qu\u2019un habitant de Marioupol sur deux a une origine russe et que tous les habitants parlent russe\u00a0\u00bb, raconte le maire de la cit\u00e9 portuaire, Vadym Bo\u00eftchenko, pour battre en br\u00e8che l\u2019affirmation de Moscou selon laquelle son offensive militaire est destin\u00e9e \u00e0 venir au secours de russophones pr\u00e9tendument opprim\u00e9s en Ukraine.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Nouvel An \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, l\u2019espoir des exil\u00e9s de la ville conquise par les Russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s, r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 travers le pays, pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la reconstruction de Marioupol","dateModified":"2022-05-22T10:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:50:41+00:00","articleBody":"     L\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Zaporijia, situ\u00e9e au sud-est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche sur Facebook, que les troupes russes avaient lanc\u00e9 dans la nuit une attaque au missile contre des infrastructures civiles dans l\u2019un des villages de la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes ont lanc\u00e9 dans la nuit une attaque contre Zaporijia, a annonc\u00e9 l\u2019administration mil...","dateModified":"2022-05-22T09:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:33:47+00:00","articleBody":"                     Un homme pousse une voiture \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un tramway d\u00e9truit \u00e0 Marioupol, le 21\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/b644772_1653208417919-676809.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T09:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:27:05+00:00","articleBody":"     Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a d\u00e9clar\u00e9 samedi sur Telegram que les enterrements massifs dans des fosses peu profondes et la panne des syst\u00e8mes d\u2019\u00e9gouts pourraient provoquer une crise sanitaire. \u00ab\u00a0100\u00a0000\u00a0personnes continuent de vivre sans eau. L\u2019\u00e9gout ne fonctionne pas. Il y a des enterrements chaotiques dans toute la ville. Pendant les pluies d\u2019\u00e9t\u00e9 typiques de Marioupol, tout cela arrivera aux rivi\u00e8res, \u00e0 la mer et aux sources, o\u00f9 les gens puisent leur eau. C\u2019est pourquoi nous avons besoin de corridors verts durables pour l\u2019\u00e9vacuation des habitants de Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les enterrements massifs et les pluies pourraient entra\u00eener une crise sanitaire \u00e0 Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 l...","dateModified":"2022-05-22T09:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:11:01+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s l\u2019annonce officielle de la phase principale de la bataille du Donbass, et en r\u00e9alit\u00e9 depuis d\u00e9j\u00e0 deux mois d\u2019attaques, les Russes sont encore loin de la victoire op\u00e9rationnelle, estime l\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya dans un post de blog publi\u00e9 samedi. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir envisag\u00e9 un enveloppement total, ils ont r\u00e9duit leur ambition \u00e0 l\u2019encerclement de Lyssytchansk-Sievierodonetsk et la prise de Lyman avant l\u2019abordage de Sloviansk qu\u2019ils esp\u00e8rent \u00e9galement encercler et prendre\u00a0\u00bb, explique l\u2019historien militaire.           La plupart des unit\u00e9s de combat de part et d\u2019autre sont us\u00e9es par plusieurs semaines de combat, et leur niveau tactique est amoindri. M\u00eame si les Russes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 quelques adaptations, ce niveau reste cependant en moyenne sup\u00e9rieur pour les unit\u00e9s ukrainiennes sur les points de contact. B\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une posture g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9fensive et d\u2019une sup\u00e9riorit\u00e9 du renseignement, les unit\u00e9s ukrainiennes ouvrent le plus souvent le feu efficacement en premier et donc l\u2019emportent aussi dans la majorit\u00e9 des cas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour l\u2019historien militaire Michel Goya, \u00ab\u00a0les Russes sont encore loin de la victoire op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-22T09:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:00:10+00:00","articleBody":"     En ce 22\u00a0mai, le Davos bis s\u2019ouvre dans une ambiance morne. Les consultants guillerets de PwC reviennent avec une \u00e9tude qu\u2019ils ne d\u00e9voileront que la semaine prochaine, mais dont le titre est suffisamment explicite\u00a0: \u00ab\u00a0Hopes and Fears\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0espoirs et peurs\u00a0\u00bb). Cette fois, plus de pr\u00eache soporifique du pr\u00e9sident chinois, mais une adresse vigoureuse du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, histoire de rappeler que l\u2019Europe est entr\u00e9e dans une guerre \u00e0 laquelle elle ne croyait pas.          En r\u00e9veillant le fant\u00f4me de la g\u00e9opolitique, elle a aussi ajout\u00e9 du piment sur la plaie d\u00e9j\u00e0 ouverte de l\u2019inflation. Les prix du gaz, au plafond, ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par dix en moins de deux\u00a0ans, rappelant la fragilit\u00e9 de l\u2019Europe et occasionnant une valse des \u00e9tiquettes qui s\u2019\u00e9tend d\u00e9sormais de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 la motte de beurre, en passant par le bl\u00e9 et l\u2019automobile.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre guerre en Ukraine et confinements chinois, le Forum \u00e9conomique mondial ouvre en Suisse dans une amb...","dateModified":"2022-05-22T09:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T07:25:30+00:00","articleBody":"     La ville de Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est l\u2019une des \u00ab\u00a0priorit\u00e9s tactiques imm\u00e9diates\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son rapport publi\u00e9 dimanche. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, d\u00e9crit pour sa part que \u00ab\u00a0les forces russes ont intensifi\u00e9 leurs offensives pour encercler et capturer Sievierodonetsk. Elles continueront probablement \u00e0 le faire dans les jours \u00e0 venir, car les offensives sur d\u2019autres axes, comme celui d\u2019Izioum sont au point mort\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de Louhansk, a d\u00e9clar\u00e9 que les troupes russes avaient d\u00e9truit un pont entre Sievierodonetsk et Lyssytchansk. Des combats se sont d\u00e9roul\u00e9s continuellement \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Sievierodonetsk, a-t-il ajout\u00e9.          Les services britanniques \u00e9voquent aussi l\u2019apparition de nouveaux v\u00e9hicules de soutien, les\u00a0BMPT\u00a0\u00ab\u00a0Terminator\u00a0\u00bb. La Russie a d\u00e9velopp\u00e9 ce blind\u00e9 pour fournir une protection aux chars de combat qui \u00e9voluent sans le soutien de l\u2019infanterie.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Sievierodonetsk, nouvel objectif de l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-05-22T08:44:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T06:19:00+00:00","articleBody":"     Ferm\u00e9 depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019op\u00e9ra de Kiev a rouvert, samedi soir, pour une repr\u00e9sentation du Barbier de S\u00e9ville, de Rossini, rapportent le Guardian et le New York Times. L\u2019op\u00e9ra a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de s\u2019adapter\u00a0: s\u2019il compte plus de 1\u00a0300\u00a0places, il n\u2019a pu vendre que 300\u00a0billets. En cas d\u2019alerte, le public doit pouvoir se r\u00e9fugier dans les vestiaires qui servent d\u2019abri antia\u00e9rien. Dimanche, les spectateurs assisteront \u00e0 une repr\u00e9sentation de Natalka Poltavka du compositeur ukrainien Mykola Lysenko. \u00ab\u00a0Nous voulions ouvrir avec des repr\u00e9sentations symboliques\u00a0: d\u2019abord un classique europ\u00e9en puis un classique ukrainien\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Oleksandr Tkachenko, le ministre de la culture ukrainien, qui a assist\u00e9 \u00e0 la repr\u00e9sentation de samedi.                    A Liv, o\u00f9 un festival de musique a commenc\u00e9 vendredi, les organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de jouer le Requiem de Mozart. Mais pour Anatoli Solovianenko, directeur artistique de l\u2019Op\u00e9ra de Kiev, l\u2019Op\u00e9ra national va tenter d\u2019\u00e9viter les productions \u00ab\u00a0lourdes\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens vivent assez de drames dans leur quotidien\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9ouverture de l\u2019op\u00e9ra de Kiev","dateModified":"2022-05-22T07:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T05:30:45+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda est attendu en Ukraine et devrait \u00eatre le premier dirigeant \u00e0 s\u2019exprimer en personne devant la Verkhovna Rada [le Parlement ukrainien] depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 son cabinet.                    La Pologne est, avec les Etats-Unis et le Royaume-Uni l\u2019un des principaux soutiens militaires de la Pologne. Environ 6,4\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive de la Russie, et la Pologne accueille \u00e0 elle seule plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,4\u00a0millions \u2013 des Ukrainiens partis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, dont 90\u00a0% sont des femmes et des enfants, soulignait, d\u00e9but mai, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) \u00e0 Gen\u00e8ve.                    Lire aussi :  Pologne\u00a0: \u00e0 Konin, un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andrzej Duda, le pr\u00e9sident de la Pologne, attendu \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-22T07:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T04:06:43+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky, dans son habituel message vid\u00e9o post\u00e9 en soir\u00e9e, a relev\u00e9 que la situation militaire n\u2019avait \u00ab\u00a0pas \u00e9volu\u00e9 de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb samedi \u00ab\u00a0mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. Mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0repousse cette offensive. Chaque jour que nos d\u00e9fenseurs perturbent les plans des Russes nous rapproche du jour crucial, (\u2026) que nous d\u00e9sirons tous et pour lequel nous combattons. Le jour de la victoire\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Zelensky, \u00ab\u00a0la situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-22T08:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T04:00:50+00:00","articleBody":"           Un oiseau pos\u00e9 sur un drapeau ukrainien, dans le cimeti\u00e8re militaire de Kharkiv, \u00e0 Bezlioudivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/dcc1a90_5248888-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T05:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T03:57:33+00:00","articleBody":"      La Russie a annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle interdisait l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 963\u00a0Am\u00e9ricains parmi lesquels le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, son secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et le directeur de la CIA, William Burns.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a sign\u00e9 la loi adopt\u00e9e jeudi par le Congr\u00e8s apportant une gigantesque enveloppe de 40\u00a0milliards de dollars pour l\u2019effort de guerre ukrainien contre la Russie, a annonc\u00e9 samedi la Maison Blanche.          La guerre en Ukraine ne peut prendre fin que par des biais \u00ab\u00a0diplomatiques\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, alors que les n\u00e9gociations entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev sont dans l\u2019impasse.          L\u2019aci\u00e9rie Azovstal, dernier bastion d\u00e9fendu par les forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol, est pass\u00e9e vendredi sous contr\u00f4le russe, alors que dans le Donbass, plus au nord, l\u2019artillerie de Moscou pilonnait les positions de Kiev.          Le g\u00e9ant russe de l\u2019\u00e9nergie Gazprom a suspendu, samedi, ses livraisons de gaz \u00e0 destination de la Finlande, a annonc\u00e9 Gasgrid Finland, l\u2019entreprise publique finlandaise charg\u00e9e du transport du gaz, dans un communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit dans le nord-ouest de l\u2019Ukraine un important envoi d\u2019armes fournies par l\u2019Occident.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation dimanche matin","dateModified":"2022-05-22T05:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T03:46:05+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live de samedi en cliquant ici.          Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions 24\u00a0heures sur 24\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es sur ce suivi en direct mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de \u00ab\u00a0tchats\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-22T05:29:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/22/19-2">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ La guerre en Ukraine entrave le travail des agriculteurs et bloque les exportations alimentaires. Or, de nombreux pays dépendent des marchandises en provenance d’Ukraine et de Russie. Sur les marchés, les prix flambent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?      vidéo   La guerre en Ukraine entrave le travail des agriculteurs et bloque les exportations alimentaires. Or, de nombreux pays dépendent des marchandises en provenance d’Ukraine et de Russie. Sur les marchés, les prix flambent.          Par Marc Bettinelli et Elsa Longueville         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h38      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                          Se dirige-t-on vers une crise alimentaire mondiale ? La menace est réelle et trouve sa source dans la guerre en Ukraine déclenchée par la Russie de Vladimir Poutine. Car le conflit aggrave lourdement l’inflation consécutive à la crise du Covid-19. Les prix flambent et, en particulier, ceux de l’alimentation, qui n’avaient pas atteint un pic aussi élevé depuis dix ans.            Si la guerre a tant d’impact, c’est aussi qu’en temps normal les deux pays fournissent à la planète une grosse partie de plusieurs aliments de base, comme le maïs, le blé et l’huile de tournesol. Or, les bateaux qui exportent ces marchandises depuis la mer Noire sont aujourd’hui bloqués. Et les agriculteurs ukrainiens ne peuvent pas ensemencer une partie de leurs terres. Avec la baisse de l’offre, les prix s’envolent et l’ONU s’alarme, d’ores et déjà, d’une possible « catastrophe » alimentaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les cours du blé s’envolent sur le marché européen après l’interdiction de l’Inde d’exporter                   Sources :            Global Impact of war in Ukraine on food, energy and finance systems, ONU, avril 2022The impact on trade and development of the war in ukraine, UNCTAD, mars 2022The importance of Ukraine and the Russian Federation for global agricultural markets and the risks associated with the current conflict, FAO, mars 2022The Ukraine Conflict and Other Factors Contributing to High Commodity Prices and Food Insecurity, USDA, avril 2022How Russia’s Attack on Ukraine Will Affect the World’s Food Security, Ministère ukrainien de l’agriculture, avril 2022Indice FAO des prix des produits alimentaires                 Marc Bettinelli et  Elsa Longueville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rabelais l’insolent  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/22/ukraine-russie-la-guerre-peut-elle-provoquer-une-famine-mondiale_6127211_3210.html"},"headline":"Ukraine-Russie\u00a0: la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale\u00a0?","dateCreated":"2022-05-22T14:00:16+02:00","datePublished":"2022-05-22T14:00:16+02:00","dateModified":"2022-05-22T14:38:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","Les explications","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La guerre en Ukraine entrave le travail des agriculteurs et bloque les exportations alimentaires. Or, de nombreux pays d\u00e9pendent des marchandises en provenance d\u2019Ukraine et de Russie. Sur les march\u00e9s, les prix flambent.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Bettinelli"}
,{"@type":"Person","name":"Elsa Longueville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/0/0/1920/960/1342/671/60/0/a974f1d_1652954054593-thumb-ukraine-famine-sirius-copie.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-3">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les journalistes femmes avaient choisi, samedi, de ne pas se plier à cet ordre. Le directeur de TOLOnews a expliqué, dimanche, que la chaîne avait été « forcée » de faire appliquer l’ordre selon lequel les femmes devaient se couvrir entièrement en public.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Afghanistan             En Afghanistan, les présentatrices télé se couvrent finalement le visage      Les journalistes femmes avaient choisi, samedi, de ne pas se plier à cet ordre. Le directeur de TOLOnews a expliqué, dimanche, que la chaîne avait été « forcée » de faire appliquer l’ordre selon lequel les femmes devaient se couvrir entièrement en public.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h17, mis à jour à 14h04    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Thamina Usmani présente le journal télévisé sur la chaîne afghane Tolo TV, le 22 mai 2022 à Kaboul.  WAKIL KOHSAR / AFP                 Elles se sont finalement soumises à l’ordre des talibans de dissimuler leur apparence. Les présentatrices des grandes chaînes de télévision afghanes sont apparues, dimanche 22 mai, à l’antenne le visage couvert, se conformant à un ordre des talibans un jour après l’avoir défié.            Depuis leur retour au pouvoir l’année dernière, les talibans ont imposé une série de restrictions à la société civile, dont une grande partie vise à soumettre les femmes à leur conception austère de l’islam. Au début du mois, le chef suprême des talibans a émis un ordre selon lequel les femmes devaient se couvrir entièrement en public, y compris le visage, idéalement avec la burqa, un voile intégral doté d’une grille en tissu au niveau des yeux. Auparavant, seul un foulard couvrant les cheveux suffisait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, les talibans  « veulent entraver les activités des femmes et les éliminer »                   Le redouté ministère afghan de la promotion de la vertu et de la prévention du vice avait ordonné aux présentatrices de télévision de s’y conformer d’ici à samedi. Les journalistes femmes avaient d’abord choisi de ne pas se plier à cet ordre, en passant à l’antenne en direct sans dissimuler leur visage.            Pressions des talibans            Avant de faire volte-face. Dimanche, les présentatrices portaient le voile intégral, laissant uniquement voir leurs yeux et leur front, pour présenter les journaux sur les chaînes TOLOnews, Ariana Television, Shamshad TV et 1TV. Sonia Niazi, une présentatrice de TOLOnews, a expliqué :            « Nous avons résisté et étions contre le port [du voile intégral]. Mais TOLOnews a subi des pressions, [les talibans] ont dit que toute présentatrice qui apparaissait à l’écran sans se couvrir le visage devait se voir confier un autre travail. »            Le directeur de TOLOnews, Khpalwak Sapai, a expliqué que la chaîne avait été « forcée » de faire appliquer l’ordre à son personnel :            « On nous a dit : vous êtes obligés de le faire. Vous devez le faire. Il n’y a pas d’autre solution. J’ai été appelé au téléphone hier et on m’a dit en termes stricts de le faire. Donc, ce n’est pas par choix que nous le faisons, mais contraints et forcés. »            Mohammad Sadeq Akif Mohajir, porte-parole du ministère de la promotion de la vertu et de la prévention du vice, a déclaré que les autorités n’avaient pas l’intention de forcer les présentatrices à quitter leur emploi. « Nous sommes heureux que les chaînes aient correctement exercé leur responsabilité », a-t-il commenté à l’Agence France-Presse.            Voile intégral en public            Les talibans ont ordonné que les femmes travaillant au sein du gouvernement soient licenciées si elles ne respectent pas le nouveau code vestimentaire. Les employés de sexe masculin risquent également d’être suspendus si leurs épouses ou leurs filles ne s’y conforment pas.              Les talibans ont repris le pouvoir en août 2021 en annonçant un régime plus souple que lors de leur premier règne rigoriste. Mais ils ont ces derniers mois recommencé à réprimer les oppositions et à éroder les libertés, notamment pour les femmes dans l’éducation, le travail et la vie quotidienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Ils ont commencé par exiger que les femmes portent au minimum un hidjab, un foulard couvrant la tête mais laissant apparaître le visage. Puis, début mai, ils leur ont imposé le port en public d’un voile intégral, de préférence la burqa, déjà obligatoire lorsqu’ils étaient au pouvoir de 1996 à 2001.            Au cours des vingt années qui ont suivi l’éviction des talibans en 2001, de nombreuses femmes des campagnes conservatrices avaient continué à porter la burqa. Mais la plupart des Afghanes, y compris les présentatrices de télévision, avaient opté pour le foulard. Les chaînes de télévision ont déjà cessé des séries et des feuilletons mettant en scène des femmes, sur ordre des talibans.                             Lire aussi :  En Afghanistan, les talibans interdisent aux femmes non accompagnées d’un parent masculin de prendre l’avion                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rabelais l’insolent  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/22/en-afghanistan-les-presentatrices-tele-se-couvrent-finalement-le-visage_6127209_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, les pr\u00e9sentatrices t\u00e9l\u00e9 se couvrent finalement le visage","dateCreated":"2022-05-22T13:17:27+02:00","datePublished":"2022-05-22T13:17:27+02:00","dateModified":"2022-05-22T14:04:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Les journalistes femmes avaient choisi, samedi, de ne pas se plier \u00e0 cet ordre. Le directeur de TOLOnews a expliqu\u00e9, dimanche, que la cha\u00eene avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0forc\u00e9e\u00a0\u00bb de faire appliquer l\u2019ordre selon lequel les femmes devaient se couvrir enti\u00e8rement en public.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/72/782/3230/1615/1342/671/60/0/7a73e20_1653214340480-398972.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-4">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La reconduction pour cinq ans du directeur général de l’Organisation mondiale de la santé, Tedros Adhanom Ghebreyesus, est acquise malgré les accrocs qui ont marqué son premier mandat, comme son attitude jugée trop conciliante envers la Chine au début du Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     International              L’OMS réunit ses pays membres à Genève, l’Ukraine et le Covid au menu des discussions      La reconduction pour cinq ans du directeur général de l’Organisation mondiale de la santé, Tedros Adhanom Ghebreyesus, est acquise malgré les accrocs qui ont marqué son premier mandat, comme son attitude jugée trop conciliante envers la Chine au début du Covid-19.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h48, mis à jour à 14h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Tedros Adhanom Ghebreyesus, le directeur général de l’OMS, à Genève, le 18 octobre 2021.  POOL / REUTERS                 Echafauder un système de santé mondial plus efficace et juste : les 194 pays membres de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) se retrouvent à Genève, dimanche 22 mai, pour la 75e Assemblée mondiale de la santé, dans un contexte compliqué par les conflits, les inégalités, la crise climatique et les pandémies.            Une résolution lancée par l’Ukraine doit tout particulièrement dénoncer les attaques perpétrées par Moscou sur le système de santé mais aussi condamner les gravissimes conséquences de l’invasion et du blocus des ports ukrainiens sur l’approvisionnement mondial et l’explosion du prix des céréales. « La guerre en Ukraine a un impact systémique sur les organisations internationales puisqu’elle oblige à passer un temps considérable à la gestion de la question russe dans les organisations et à la déclinaison des conséquences sur la santé en Ukraine, en Europe et dans le monde », explique un diplomate européen.              Il faut aussi trouver un équilibre, de nombreux pays estimant que les alliés de l’Ukraine appliquent deux poids deux mesures et négligent les autres crises. Pour ces pays, la coopération sanitaire est un domaine à part et à préserver.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tedros Adhanom Ghebreyesus : « Nous avons besoin de paix pour la santé et de santé pour la paix »                   Côté Russie, l’ambassade à Genève a voulu tuer dans l’œuf des informations selon lesquelles Moscou préparerait son retrait de l’organisation. « Les rumeurs selon lesquelles la Russie va se retirer de l’OMS sont tout simplement fausses », martèle un tweet ponctué d’un point d’exclamation géant.            Assurer le financement durable de l’OMS            La reconduction pour cinq ans du directeur général de l’OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, est acquise malgré les accrocs qui ont marqué son premier mandat, comme son attitude jugée trop conciliante envers la Chine au début du Covid-19 et une réaction trop lente sur le scandale d’exploitation sexuelle de certains employés. Mais sans rival et avec le soutien des poids lourds de l’organisation, le premier directeur général africain de l’OMS va pouvoir poursuivre son travail. « Nous attendons de lui avec confiance un très fort engagement sur la poursuite de la gestion de la pandémie mais aussi le très gros chantier de la réforme de la santé mondiale », souligne le diplomate européen.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Chine accusée d’avoir entravé la mission de l’OMS à Wuhan                   Dès lundi, les ministres de la santé devraient se succéder à la tribune pour cette première assemblée en présentiel depuis le début de la pandémie et évoqueront le financement durable de l’OMS. L’organisation ne dispose que d’un budget biennal autour de 6 milliards de dollars. Par comparaison, l’Assistance publique-Hôpitaux de Paris dispose d’un peu moins de 8 milliards d’euros par an.              Le problème vient des contributions fixées : les cotisations obligatoires des membres qui ne comptent que pour 16 % du total en 2020-2021. Le reste – des contributions volontaires – est plus difficile à planifier, dépense de l’énergie à l’obtenir et est souvent assigné à une tâche précise. L’idée est de porter progressivement à 50 % la part des cotisations obligatoires, sur une période d’une dizaine d’années pour permettre à l’OMS de mieux jouer son rôle mais non sans se réformer en contrepartie. « Il sera important pour l’OMS de mettre rapidement en œuvre les réformes » pour que les décisions sur le financement durable puissent s’appliquer, a averti Bathsheba Nell Crocker, l’ambassadrice des Etats-Unis.            Répondre plus efficacement aux urgences sanitaires            La pandémie de Covid-19 a permis de mettre à nu ce qui ne fonctionne pas dans le système mondial de santé. L’Assemblée va donc se pencher sur le toilettage du règlement sanitaire international (RSI), pour permettre de répondre plus efficacement et plus rapidement aux urgences sanitaires.            Dans la même veine, l’Assemblée devrait décider de la création d’une Commission permanente des urgences issue du Conseil exécutif de l’OMS et activable en vingt-quatre heures en cas d’urgence sanitaire de portée internationale, c’est-à-dire le plus haut niveau d’alerte de l’OMS.              En parallèle, a été lancé le chantier d’un nouvel accord international sur la santé mondiale, qui pour ses partisans devra être contraignant, et pourrait venir compléter le RSI. En décembre, un groupe intergouvernemental de négociation a été créé pour y travailler. Comme un fait exprès, les cas de variole du singe – une maladie endémique dans certaines parties de l’Afrique – s’étendent en Amérique du Nord et en Europe, et si la plupart des cas sont pour l’heure sans gravité, le spectre d’une nouvelle crise de grande ampleur inquiète les autorités sanitaires.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rabelais l’insolent  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/22/l-ukraine-et-le-covid-au-menu-de-la-75e-session-de-l-assemblee-mondiale-de-la-sante_6127203_3210.html"},"headline":"L\u2019OMS r\u00e9unit ses pays membres \u00e0 Gen\u00e8ve, l\u2019Ukraine et le Covid au menu des discussions","dateCreated":"2022-05-22T11:48:58+02:00","datePublished":"2022-05-22T11:48:58+02:00","dateModified":"2022-05-22T14:23:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","International"],"keywords":["Ukraine","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International"],"description":"La reconduction pour cinq\u00a0ans du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9, Tedros Adhanom Ghebreyesus, est acquise malgr\u00e9 les accrocs qui ont marqu\u00e9 son premier mandat, comme son attitude jug\u00e9e trop conciliante envers la Chine au d\u00e9but du Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/23/151/0/3500/1750/1342/671/60/0/2147af0_fw1-health-coronavirus-who-test-1123-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-5">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Journaliste et historien, Jean Lopez est en particulier le rédacteur en chef du mook « De la guerre », dont le numéro 2 consacre sa « une » aux « femmes au combat ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Livres       Histoire             Jean Lopez : « En Ukraine, on voit très peu d’images de femmes portant les armes »      Journaliste et historien, Jean Lopez est en particulier le rédacteur en chef du mook « De la guerre », dont le numéro 2 consacre sa « une » aux « femmes au combat ».          Propos recueillis par Gaïdz Minassian         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une femme s’entraîne au tir avec les volontaires de la défense civile, à Odessa, en Ukraine, en mars.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »                 « Femmes au combat. Mythe ou réalité ? », sous la direction de Jean Lopez, « De la guerre », n° 2, Eté 2022, Perrin, 212 p., 19 €.            Auteur, entre autres, de Barbarossa. 1941. La guerre absolue (avec Lasha Otkhmezuri, Passés composés, 2019) et Kharkov 1942 (Perrin/Ministère des armées, 2022), Jean Lopez est également directeur de la rédaction du bimestriel Guerres & Histoire et rédacteur en chef du mook De la guerre, dont le deuxième numéro paraît. Entouré d’une vingtaine de spécialistes, le journaliste et historien y consacre un dossier qui traite des femmes au combat et revisite l’histoire militaire à travers des récits, des entretiens, des archives, des portfolios ou des portraits.          Quelle place l’engagement militaire féminin a-t-il occupée dans l’histoire ?          Le phénomène paraît limité. Est-ce le reflet d’une réalité ou de sources lacunaires, sachant que l’histoire des guerres est écrite par des hommes ? En 1914-1918, la forte mobilisation masculine entraîne une présence importante des femmes dans les usines et les services de santé, mais elles ne combattent pas. En 1939-1945, la demande de combattants est si gigantesque que l’on élargit encore le domaine des femmes aux fonctions support (logistique, soins de santé, travail administratif), sauf sur le front, à l’exception de l’URSS, qui mobilise un million de femmes (pour 30 millions d’hommes). 10 % d’entre elles, soit 100 000 femmes, sont alors exposées au feu. Cette exception s’explique par l’idéologie communiste égalitaire et les pertes massives, qui amplifient l’arrivée des femmes.          Lors de la décolonisation, des facteurs idéologiques et démographiques propulsent les femmes un peu dans tous les postes, à l’exception du combat, là encore. La révolution algérienne emploie des militantes au renseignement et à la santé. Et, dans les années 1970-1980, les guérillas tendent vers une égalité homme-femme. A cet égard, l’exemple le plus intéressant est celui des Kurdes. Selon Adbullah Öcalan, le chef du Parti des travailleurs du Kurdistan [PKK], la libération nationale pour laquelle il combat ne peut pas se déconnecter de celle des femmes, d’autant plus qu’elle a lieu dans les terres d’islam. Il crée des bataillons féminins, avec commandement féminin. A Kobané [Syrie], en 2014-2015, ces bataillons s’opposent aux djihadistes. Ils représentent entre 25 % et 30 % des forces combattantes.          Y a-t-il des femmes combattantes dans la guerre en Ukraine ?          On voit très peu d’images de femmes portant les armes. Celles qui sont montrées sont d’origine ukrainienne et semblent surtout refléter une intention de propagande vis-à-vis de l’Occident. Au point que je me demande si les combattantes kurdes n’ont pas imposé un nouveau passage iconique obligatoire dans la représentation de la guerre. Toujours est-il que, côté russe comme côté ukrainien, les rares chiffres dont je dispose m’amènent à penser que ces armées suivent une même courbe de féminisation croissante des fonctions support. Russie et Ukraine n’ont plus assez d’hommes qualifiés pour remplir toutes les fonctions exigées par les armées modernes.        Il vous reste 64.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/05/22/jean-lopez-en-ukraine-on-voit-tres-peu-d-images-de-femmes-portant-les-armes_6127189_3260.html"},"headline":"Jean Lopez\u00a0: \u00ab\u00a0En Ukraine, on voit tr\u00e8s peu d\u2019images de femmes portant les armes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-22T08:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-22T08:00:09+02:00","dateModified":"2022-05-22T08:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Histoire"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Histoire","Culture","Livres","Essais"],"description":"Journaliste et historien, Jean Lopez est en particulier le r\u00e9dacteur en chef du mook \u00ab\u00a0De la guerre\u00a0\u00bb, dont le num\u00e9ro\u00a02 consacre sa \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0femmes au combat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/ac2ef3d_1652784659791-lgeai-odessa-6-mars-7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-6">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le Soudan de la junte militaire illustre, encore mieux que la Centrafrique ou le Mali, la dynamique à la fois contre-révolutionnaire et anti-occidentale de l’implantation russe sur le continent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Un si Proche Orient         Le Soudan, laboratoire de l’expansion russe en Afrique   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Le Soudan de la junte militaire illustre, encore mieux que la Centrafrique ou le Mali, la dynamique à la fois contre-révolutionnaire et anti-occidentale de l’implantation russe sur le continent.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   « La Russie a le droit d’agir dans l’intérêt de ses citoyens et de protéger sa population. C’est son droit en vertu de la Constitution et de la loi. » C’est ainsi que s’exprime à la télévision russe, au lendemain de l’invasion de l’Ukraine, le numéro deux de la junte militaire, au pouvoir au Soudan depuis le putsch qui, en octobre 2021, a renversé les autorités civiles.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Soudan, l’ombre du tout-puissant général « Hemetti »                 Le général Mohamed Hamdan Daglo, plus connu sous son surnom de « Hemetti », est le chef redouté des Forces de soutien rapide (FSR), ces milices qui, après avoir sévi au Darfour, répriment partout les manifestations de protestation contre le coup d’Etat. Arrivé à Moscou à la veille de l’offensive russe, il y demeure six longs jours, accompagné des ministres de l’énergie, des mines, de l’agriculture et des finances, afin de bien marquer l’engagement des putschistes de Khartoum aux côtés de Poutine. C’est que le Soudan est devenu un véritable laboratoire de l’expansion russe sur le continent, alors que l’attention se porte plus volontiers en France sur la Centrafrique, voire le Mali.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Exactions et prédations minières : le mode opératoire de la milice russe Wagner en Afrique                 De Bachir à Burhane          Les relations entre militaires russe et soudanais sont anciennes, nombre de cadres de la junte au pouvoir ayant été formés à Moscou. Mais c’est l’ostracisme pesant sur le dictateur Omar Al-Bachir, poursuivi pour génocide par la Cour pénale internationale, qui va renforcer les liens au sommet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les crimes du Darfour au crible de la Cour pénale internationale                 C’est probablement dès cette période que le Kremlin encourage les généraux soudanais à saboter la transition démocratique, un travail de sape qui culmine, en octobre 2021, avec le putsch du général Abdel Fattah Al-Burhane, activement secondé par Hemetti.          Selon une pratique d’obstruction bien rodée sur le dossier syrien, Moscou s’oppose à toute condamnation par l’ONU de la junte au pouvoir à Khartoum. Les mercenaires russes du groupe Wagner, très liés aux FSR, reviennent ouvertement au Soudan, où leur incapacité à défendre le régime de Bachir les avait un moment affaiblis. Il est vrai que le dictateur déchu avait multiplié les facilités accordées à Wagner, faisant du Soudan la tête de pont de l’avancée du groupe mercenaire dans la Centrafrique voisine.          M Invest, une des sociétés d’Evgueni Prigojine, le dirigeant de fait de Wagner, a même établi une filiale soudanaise, Meroe Gold, pour exploiter des gisements aurifères à la frontière de la Centrafrique, où le groupe est également engagé dans ce type d’activités. Le coup d’Etat d’octobre 2021 a permis au groupe Wagner de relancer ses opérations minières au Soudan, en relation avec la Centrafrique, où les mercenaires russes ont été accusés, d’avoir, en mars dernier, massacré des centaines de civils pour consolider leur monopole, les survivants fuyant vers le Soudan voisin.        Il vous reste 38.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/05/22/le-soudan-laboratoire-de-l-expansion-russe-en-afrique_6127183_6116995.html"},"headline":"Le Soudan, laboratoire de l\u2019expansion russe en Afrique","dateCreated":"2022-05-22T07:00:20+02:00","datePublished":"2022-05-22T07:00:20+02:00","dateModified":"2022-05-22T07:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Le Soudan de la junte militaire illustre, encore mieux que la Centrafrique ou le Mali, la dynamique \u00e0 la fois contre-r\u00e9volutionnaire et anti-occidentale de l\u2019implantation russe sur le continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/373/0/4484/2242/1342/671/60/0/955a1ff_1653139367979-000-9et9j3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-7">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Plus de 80 % de la population a fui la ville portuaire ; 90 % des bâtiments sont endommagés. Les autorités, réfugiées à travers le pays, pensent déjà à la reconstruction.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                       
Dans les bâtiments de l’université de droit de Zaporijia. 
Des étudiants et des enseignants volontaires organisent l’accueil et l’aide des habitants qui on fuit Marioupol.



<article-nb="2022/05/22/19-8">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ L’épisode orageux estival a balayé les provinces de l’Ontario et du Québec où plus de 900 000 habitations étaient sans courant samedi soir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Canada             Au Canada, quatre morts et des milliers de foyers privés d’électricité après de violents orages      L’épisode orageux estival a balayé les provinces de l’Ontario et du Québec où plus de 900 000 habitations étaient sans courant samedi soir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h24, mis à jour à 05h39    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un arbre s’est effondré sous la puissance du vent et de l’orage, le 21 mai 2022, à Ottawa, au Canada.  JUSTIN TANG / AP                 Les autorités canadiennes ont annoncé, samedi 21 mai, le décès de quatre personnes dans l’est du pays, frappé par des orages violents qui ont également privé de courant près de 900 000 foyers des provinces de l’Ontario et du Québec.            La police provinciale de l’Ontario a annoncé sur Twitter trois décès et plusieurs blessés. Une personne a notamment perdu la vie lors de la chute d’un arbre en milieu de journée sur la caravane qui l’abritait, dans le comté de Brant, au sud de Toronto.            900 000 foyers sans électricité            Dans cette même région, et quelques minutes plus tard, une femme de plus de 70 ans, se déplaçant à pied sous la tempête, a aussi été écrasée par un arbre, selon la même source. Plus au nord, dans la capitale fédérale du Canada, Ottawa, une personne a perdu la vie, également en raison des orages, mais la police locale, lors d’une conférence de presse, s’est refusée à davantage de précision.                             Lire aussi :  Une tempête fait un mort, près de 60 blessés et d’énormes dégâts dans l’ouest de l’Allemagne                   Une quatrième personne, une femme dans la cinquantaine dont le bateau a chaviré sous l’effet de la tempête, s’est noyée dans la rivière séparant Ottawa de sa banlieue québécoise Gatineau, selon les informations recueillies par Radio-Canada auprès de la police locale.              En outre, près de 900 000 foyers de l’est du Canada étaient encore privés d’électricité samedi soir : environ 340 000 en Ontario et près de 535 000 au Québec, selon les décomptes en ligne des fournisseurs locaux d’énergie, Hydro One et Hydro-Québec.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rabelais l’insolent  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/22/au-canada-4-morts-et-des-milliers-de-foyers-prives-d-electricite-apres-de-violents-orages_6127174_3210.html"},"headline":"Au Canada, quatre morts et des milliers de foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s de violents orages","dateCreated":"2022-05-22T05:24:51+02:00","datePublished":"2022-05-22T05:24:51+02:00","dateModified":"2022-05-22T05:39:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"L\u2019\u00e9pisode orageux estival a balay\u00e9 les provinces de l\u2019Ontario et du Qu\u00e9bec o\u00f9 plus de 900\u00a0000 habitations \u00e9taient sans courant samedi soir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/349/0/3000/1500/1342/671/60/0/eeaada8_88f4c4d6d13f45c8a12175debc7d142f-88f4c4d6d13f45c8a12175debc7d142f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-9">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le prêtre, qui officiait à la paroisse de Karabanovo, à 400 km de Moscou, a dû quitter ses fonctions après s’être exprimé en faveur de la paix en Ukraine. Dans le village, certains le soutiennent et d’autres sont alignés sur la position pro-Poutine de l’Eglise orthodoxe. Une situation révélatrice des divisions qui fracturent le pays et d’une pratique de la délation qui se développe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                     

<article-nb="2022/05/22/19-10">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les problèmes d’approvisionnement se sont exacerbés depuis la fermeture, en février, d’une usine du groupe, après un rappel de produits soupçonnés d’avoir provoqué la mort de deux nourrissons.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       États-Unis             Pénurie de lait aux Etats-Unis : le PDG du fabricant Abbott présente ses excuses      Les problèmes d’approvisionnement se sont exacerbés depuis la fermeture, en février, d’une usine du groupe, après un rappel de produits soupçonnés d’avoir provoqué la mort de deux nourrissons.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h24, mis à jour à 04h59    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des boîtes de lait en poudre de la marque Abbott, le 20 mai 2022, à Chelsea, dans le Massachusetts.  JOSEPH PREZIOSO / AFP                 Le PDG du fabricant de lait pour bébé Abbott a présenté, samedi 21 mai, ses excuses aux familles américaines touchées par la pénurie de ce produit vital pour les nourrissons, qui a été aggravée par la fermeture d’une usine du groupe aux Etats-Unis. « Nous sommes désolés pour toutes les familles que nous avons abandonnées depuis que notre rappel volontaire a exacerbé la pénurie de lait maternisé dans notre pays », a déclaré le patron du groupe, Robert Ford, dans le Washington Post.            Les Etats-Unis connaissent depuis plusieurs mois une pénurie de lait pour bébé, causée par des problèmes d’approvisionnement et de main-d’œuvre liés au Covid-19, puis aggravée par la fermeture, en février, d’une usine Abbott dans le Michigan, après un rappel de produits soupçonnés d’avoir provoqué la mort de deux nourrissons. « C’est tragique et déchirant », a souligné M. Ford.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etats-Unis confrontés à une pénurie de lait pour bébés                   Il a également fait état de la mise en place par le groupe, pour les familles des enfants hospitalisés après avoir consommé ce lait, d’un « fonds de 5 millions de dollars [4,7 millions d’euros] ».            Des lignes de production reconverties            Concernant la pénurie, Abbott assure avoir « pris des mesures sérieuses », comme la conversion de lignes de production de produits pour adultes dans l’usine de Columbus (Ohio) « afin de donner la priorité à la production » de lait pour bébé. Le groupe importe aussi du lait depuis son usine d’Irlande. Et après un accord avec la justice américaine, qui doit encore être validé par un juge, l’usine du Michigan devrait rouvrir sous deux semaines.              Ainsi, « d’ici à la fin juin, nous fournirons plus de lait maternisé aux Américains qu’en janvier avant le rappel », assure le PDG d’Abbott. « Enfin, nous réalisons des investissements importants pour que cela ne se reproduise plus jamais », a-t-il encore promis.            Joe Biden a, lui, signé samedi une loi qui permet de contourner certaines exigences réglementaires « afin que les gens puissent accéder plus facilement aux préparations pour bébé dont ils ont besoin », a-t-il dit dans un tweet.                             Lire aussi :  Etats-Unis : la pénurie de lait pour bébé force Joe Biden à multiplier les mesures d’urgence                   Le président américain avait annoncé mercredi la mise en place d’un pont aérien et le recours à une loi datant de la guerre froide pour tenter de résoudre cette pénurie, devenue un casse-tête politique pour son administration. Un responsable de la Maison Blanche a annoncé, vendredi, un premier vol, transportant 132 palettes de lait de la marque Nestlé, ce week-end entre l’Allemagne et Indianapolis (Indiana).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rabelais l’insolent  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/22/penurie-de-lait-aux-etats-unis-le-pdg-du-fabricant-abbott-presente-ses-excuses_6127166_3210.html"},"headline":"P\u00e9nurie de lait aux Etats-Unis\u00a0: le PDG du fabricant Abbott pr\u00e9sente ses excuses","dateCreated":"2022-05-22T03:24:30+02:00","datePublished":"2022-05-22T03:24:30+02:00","dateModified":"2022-05-22T04:59:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement se sont exacerb\u00e9s depuis la fermeture, en f\u00e9vrier, d\u2019une usine du groupe, apr\u00e8s un rappel de produits soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir provoqu\u00e9 la mort de deux nourrissons.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/1bbc6ff_5240644-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-11">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Après des années de déni, les évêques italiens, réunis du 23 au 27 mai, doivent discuter de la lutte contre la pédocriminalité au sein de l’institution.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Italie             En Italie, des laïques dénoncent l’omerta de l’Eglise catholique sur les abus sexuels      Après des années de déni, les évêques italiens, réunis du 23 au 27 mai, doivent discuter de la lutte contre la pédocriminalité au sein de l’institution.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant) et Cécile Chambraud(Rome, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 01h38, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Francesco Zanardi, à Rome, en octobre 2018. Agressé dans son enfance par un prêtre, il collecte depuis douze ans les témoignages d’autres victimes.  SIMONE PADOVANI / AWAKENING / GETTY IMAGES               La loi du silence qui pèse en Italie sur la pédocriminalité dans le clergé commence à être sérieusement contestée. Alors que la Conférence épiscopale italienne tiendra, du lundi 23 au vendredi 27 mai, une assemblée au cours de laquelle sera discutée sa politique sur le sujet et désigné son nouveau président, un livre accusateur, à paraître le 26 mai, tente d’expliquer pourquoi la Péninsule est l’un des derniers pays occidentaux où l’Eglise catholique s’oppose avec succès à toute tentative d’enquête approfondie sur ce phénomène. « Ce livre a pour but de les obliger à faire cette enquête », déclare au Monde l’une de ses autrices, l’historienne et journaliste Lucetta Scaraffia.          Intitulé Agnus Dei. Gli abusi sessuali del clero in Italia (« Agnus Dei. Les abus sexuels dans le clergé en Italie », Solferino, 224 pages, non traduit), rédigé par Lucetta Scaraffia, Anna Foa et Franca Giansoldati, l’ouvrage a puisé une partie de sa matière première dans les archives amassées par Francesco Zanardi. Agressé dans son enfance par un prêtre, cet homme de 51 ans collecte depuis douze ans les informations éparses trouvées dans la presse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles dans l’Eglise : la congrégation des Frères de Saint-Gabriel fait « acte de reconnaissance »                 Bien seul, pendant longtemps, à mener ce travail, cet habitant de Savone (Ligurie), dans les environs de Gênes, a fini par devenir le destinataire d’informations que lui ont adressées d’autres victimes, ou leur famille, ayant subi les rebuffades de la hiérarchie catholique. Ces données sont en ligne, mais en vrac, sur le site de son association, Rete L’Abuso.          Lucetta Scaraffia s’est plongée dans ces fragments chaotiques de drames et de vies brisées pour tenter de raconter ces histoires et d’expliquer pourquoi l’omerta perdure en Italie plus qu’ailleurs. Cette catholique n’en est pas à son premier coup d’aiguillon à l’Eglise. En février 2019, alors qu’elle dirigeait le mensuel féminin de l’Osservatore romano, le quotidien officiel du Vatican, elle avait publié une enquête dénonçant les violences sexuelles infligées par des prêtres à des religieuses. Elle demeure intarissable sur ce sujet, qu’elle juge encore plus dissimulé, dans son pays, que la pédocriminalité. Avec ces deux scandales, affirme-t-elle, « l’Eglise est assise sur un volcan ».          Schémas bien connus          Les autrices ont comptabilisé, dans les archives de Francesco Zanardi, « environ 320 » prêtres concernés, « dont 159 ont été définitivement condamnés ». Elles relèvent que beaucoup de procédures tournent court après la conclusion, par les diocèses, d’une transaction avec les familles touchées, souvent de condition modeste. En échange d’un dédommagement de 15 000 à 25 000 euros, la plupart des victimes acceptent de retirer leur plainte. De leur côté, les diocèses s’attachent les services d’avocats réputés dont les noms apparaissent dans plusieurs affaires.        Il vous reste 64.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/22/en-italie-des-laiques-denoncent-l-omerta-de-l-eglise-catholique-sur-les-abus-sexuels_6127162_3210.html"},"headline":"En Italie, des la\u00efques d\u00e9noncent l\u2019omerta de l\u2019Eglise catholique sur les abus sexuels","dateCreated":"2022-05-22T01:38:41+02:00","datePublished":"2022-05-22T01:38:41+02:00","dateModified":"2022-05-22T18:30:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Italie","International","Europe","Vatican","P\u00e9docriminalit\u00e9","Violences sexuelles","Catholicisme","Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"description":"Apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9ni, les \u00e9v\u00eaques italiens, r\u00e9unis du 23 au 27\u00a0mai, doivent discuter de la lutte contre la p\u00e9docriminalit\u00e9 au sein de l\u2019institution.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud","description":"Rome, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/177/0/3000/1500/1342/671/60/0/7c1d541_1653114158897-gettyimages-1045060444.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-12">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Pour la première fois une équipe de télévision occidentale a pu se rendre sur Bhasan Char, surnommée « l’île prison », au Bangladesh, où sont parqués ces musulmans qui fuient le quasi-génocide mené par la junte de leur pays, la Birmanie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Culture       Télévisions & Radio             « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans      Pour la première fois une équipe de télévision occidentale a pu se rendre sur Bhasan Char, surnommée « l’île prison », au Bangladesh, où sont parqués ces musulmans qui fuient le quasi-génocide mené par la junte de leur pays, la Birmanie.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié hier à 19h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », reportage de Mathilde Cusin et Alban Alvarez.  ARTE.TV                  ARTE.TV – À LA DEMANDE – DOCUMENTAIRE            Un convoi militaire de six bateaux se dirige vers Bhasan Char, avec à leur bord 3 000 réfugiés. Située à quatre heures de navigation, au milieu du golfe du Bengale, surnommée « l’île prison », cette base militaire a été transformée en camp d’accueil pour les Rohingya, la minorité musulmane pourchassée en Birmanie. Victimes en 2016 et 2017 de terribles persécutions perpétrées par l’armée birmane, 740 000 Rohingya avaient fui vers le Bangladesh.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Bangladesh : début d’un transfert controversé de réfugiés rohingya sur une île                   Bhasan Char en compte déjà 23 000, et Dacca espère en acheminer 100 000 au total, pour désengorger Cox’s Bazar, ville portuaire au sud-est du Bangladesh, à la frontière birmane, devenue le plus grand camp de réfugiés au monde, où s’entassent plus de 1 million de Rohingya.              Pour la première fois depuis l’ouverture du camp en décembre 2020, le Bangladesh a autorisé une équipe occidentale à se rendre à Bhasan Char. Les images aériennes sont saisissantes : un horizon de baraquements identiques qui évoque inévitablement un camp de détention.            Sans droit de partir            Outre son caractère carcéral, l’île est vulnérable aux cyclones, et il n’est pas certain que la digue réalisée suffise à protéger ses résidents. Le reportage, de Mathilde Cusin et d’Alban Alvarez (Babel Doc), montre les conditions de vie des réfugiés, à la fois sur Bhasan Char et à Cox’s Bazar ; une vie d’apatride sans horizon. Le téléspectateur hésitera sans doute à préférer l’un à l’autre…            En arrivant sur l’île, les familles se voient attribuer un espace personnel, en dur, avec fenêtres, sanitaires, parfois même un lopin de terre, mais sans possibilité de travailler, sans accès à l’éducation et surtout sans droit de partir. « Nous ne savons pas combien de temps nous resterons ici. Le Bangladesh nous emmènera là où il le décide », explique Mounir, installé depuis treize mois avec sa femme et leurs trois enfants nés sur l’île.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des réfugiés rohingya internés sur une île submersible du golfe du Bengale                   L’homme regrette déjà d’avoir fait le chemin. Il vivait auparavant à Cox’s Bazar, où il a pourtant subi la loi des gangs. Ce gigantesque camp d’une terrible promiscuité qui s’étend sur 30 kilomètres carrés est moins surveillé, mais il est gangrené par la violence, la drogue et l’insécurité. Les réfugiés ont construit eux-mêmes leurs maisonnettes en bambou, des habitats précaires soumis aux pluies torrentielles de la mousson et au risque d’incendie.              Le responsable de Bhasan Char le dit clairement : le gouvernement du Bangladesh ne veut pas accorder aux Rohingya la liberté d’aller et venir, par crainte que ces réfugiés se mêlent à la population et finissent par s’intégrer : « Sinon ils seront réticents à rentrer chez eux. Ce n’est pas ce que nous voulons. Leur pays reste la Birmanie. Nous espérons les rapatrier bientôt. Ce que nous demandons aux Nations Unies, au HCR et aux autres pays, c’est d’aider le Bangladesh à les rapatrier. » Les négociations sont au point mort.                              Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil, reportage de Mathilde Cusin et Alban Alvarez (Fr. 2022 - 25 minutes). Disponible à la demande sur Arte.tv.                   Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rabelais l’insolent  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/21/bangladesh-rohingya-le-piege-de-l-exil-sur-arte-tv-montre-la-vie-sans-horizon-des-refugies-musulmans-birmans_6127149_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Bangladesh\u00a0: Rohingya, le pi\u00e8ge de l\u2019exil\u00a0\u00bb, sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des r\u00e9fugi\u00e9s musulmans birmans","dateCreated":"2022-05-21T19:30:05+02:00","datePublished":"2022-05-21T19:30:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["International","Culture","Birmanie","Asie-Pacifique","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision occidentale a pu se rendre sur Bhasan Char, surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0l\u2019\u00eele prison\u00a0\u00bb, au Bangladesh, o\u00f9 sont parqu\u00e9s ces musulmans qui fuient le quasi-g\u00e9nocide men\u00e9 par la junte de leur pays, la Birmanie.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/120/0/1920/960/1342/671/60/0/2dc8f9d_1652978120003-1652468112.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-13">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Revenus au pouvoir l’an dernier, les talibans imposent depuis des restrictions à la société civile.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Afghanistan             En Afghanistan, des présentatrices télé refusent de se couvrir le visage comme l’exigent les talibans      Revenus au pouvoir l’an dernier, les talibans imposent depuis des restrictions à la société civile.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h38, mis à jour hier à 18h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       En Afghanistan, le ministère de la promotion de la vertu et de la prévention du vice a exigé des présentatrices de télévision qu’elles se conforment, avant le 21 mai 2022, à l’ordre donné aux femmes par le chef suprême du groupe de se couvrir entièrement en public.  RAHMAT GUL / AP                 Elles ont défié l’ordre des talibans de dissimuler leur apparence, et de se soumettre ainsi à la vision austère de l’islam de ce groupe. Les présentatrices des principales chaînes de télévision afghanes ont choisi de passer à l’antenne, samedi 21 mai, sans se couvrir le visage.            Depuis leur retour au pouvoir en 2021, les talibans ont imposé une série de restrictions insidieuses à la société civile, dont une grande partie vise à limiter les droits des femmes. Au début du mois, le chef suprême des talibans a émis un ordre selon lequel les femmes devaient se couvrir entièrement en public, y compris le visage, idéalement avec la burqa traditionnelle. Auparavant, seul un foulard couvrant les cheveux suffisait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, les talibans  « veulent entraver les activités des femmes et les éliminer »                   Le redouté ministère afghan de la promotion de la vertu et de la prévention du vice avait ordonné aux présentatrices de télévision de s’y conformer d’ici à samedi. Mais les journalistes femmes des chaînes Tolo News, Shamshad TV et 1TV sont toutes passées à l’antenne en direct sans dissimuler leur visage.            Violation de la directive des talibans            « Nos consœurs craignent que, si elles se couvrent le visage, la prochaine chose qu’on leur dira sera d’arrêter de travailler », a expliqué Abid Ehsas, chef des informations de Shamshad TV. « C’est la raison pour laquelle elles n’ont pas respecté l’ordre jusqu’à présent », a-t-il dit à l’Agence France-Presse (AFP).              Mohammad Sadeq Akif Mohajir, porte-parole du ministère de la promotion de la vertu et de la prévention du vice, a prévenu que ces femmes violaient la directive des talibans. « Si elles ne s’y conforment pas, nous parlerons aux responsables », a-t-il déclaré à l’AFP. « Toute personne qui vit sous un système et un gouvernement particulier doit obéir aux lois et aux ordres de ce système, donc elles doivent appliquer l’ordre », a-t-il asséné.            Les talibans ont ordonné que les femmes travaillant au sein du gouvernement soient licenciées si elles ne respectent pas le nouveau code vestimentaire. Les employés risquent également d’être suspendus si leurs épouses ou leurs filles ne s’y conforment pas.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Les talibans ont repris le pouvoir en août 2021 en annonçant un régime plus souple que lors de leur premier règne rigoriste. Mais ils ont, ces derniers mois, recommencé à réprimer les oppositions et à éroder les libertés, notamment pour les femmes, dans l’éducation, le travail et la vie quotidienne. Ils ont commencé par exiger que les femmes portent au minimum un hijab, un foulard couvrant la tête mais laissant apparaître le visage. Puis, début mai, ils leur ont imposé le port en public d’un voile intégral, de préférence la burqa, déjà obligatoire lorsqu’ils étaient au pouvoir de 1996 à 2001.                             Lire aussi :  En Afghanistan, les talibans interdisent aux femmes non accompagnées d’un parent masculin de prendre l’avion                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rabelais l’insolent  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/21/en-afghanistan-des-presentatrices-tele-refusent-de-se-couvrir-le-visage-comme-l-exigent-les-talibans_6127142_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, des pr\u00e9sentatrices t\u00e9l\u00e9 refusent de se couvrir le visage comme l\u2019exigent les talibans","dateCreated":"2022-05-21T17:38:37+02:00","datePublished":"2022-05-21T17:38:37+02:00","dateModified":"2022-05-21T18:24:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Revenus au pouvoir l\u2019an dernier, les talibans imposent depuis des restrictions \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/432/0/5469/2734/1342/671/60/0/9523f14_5dd753db1b45448a953363a0856d3f9f-5dd753db1b45448a953363a0856d3f9f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-14">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Selon des projections publiées par la chaîne ABC après dépouillement de la moitié des suffrages, le Parti travailliste d’Anthony Albanese emporte le plus grand nombre de députés à la Chambre des représentants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Australie             En Australie, le premier ministre Scott Morrison reconnaît sa défaite aux élections législatives      Selon des projections publiées par la chaîne ABC après dépouillement de la moitié des suffrages, le Parti travailliste d’Anthony Albanese emporte le plus grand nombre de députés à la Chambre des représentants.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h34, mis à jour à 15h49    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre australien, Scott Morrison, entouré de sa femme et de ses filles, à Sydney, le 21 mai 2022.  MARK BAKER / AP                 La défaite de Scott Morrison met fin à neuf ans de règne des conservateurs sur l’immense pays-continent. Le premier ministre australien a reconnu, samedi 21 mai, sa défaite aux élections législatives, dont les résultats ont traduit un rejet des électeurs lié à son inaction contre le changement climatique.            Selon des projections publiées par la chaîne ABC après dépouillement de la moitié des suffrages, le Parti travailliste d’Anthony Albanese emporte le plus grand nombre de députés à la Chambre des représentants. Mais avec seulement 72 sièges assurés jusqu’à présent, il n’était pas encore certain de décrocher la majorité absolue de 76 députés, nécessaire pour former un gouvernement sans devoir se trouver un allié.            Un vote « pour le changement »            Scott Morrison a néanmoins déclaré en reconnaissant sa défaite :            « Ce soir, j’ai parlé au chef de l’opposition et au nouveau premier ministre, Anthony Albanese, et je l’ai félicité pour sa victoire électorale. (…) Dans ce pays, à un moment comme celui-ci, lorsque nous regardons le monde entier, et en particulier lorsque nous voyons ceux qui se battent en Ukraine pour leur liberté, je pense qu’un soir comme ce soir, nous pouvons réfléchir à la grandeur de notre démocratie. »            Peu après, le travailliste Anthony Albanese a proclamé sa victoire aux législatives. « Le peuple australien a voté pour le changement », s’est-il félicité dans son discours de victoire, promettant de transformer l’Australie en « superpuissance » des énergies renouvelables. Il a aussi annoncé qu’il participerait, en tant que nouveau premier ministre australien, au sommet du Dialogue quadrilatéral pour la sécurité (alliance Quad : Etats-Unis, Australie, Inde, Japon), prévu mardi au Japon.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Australie, les travaillistes espèrent ravir le pouvoir aux conservateurs à l’issue des législatives                   « La défaite du premier ministre me convient très bien », a réagi, samedi, le ministre sortant français des affaires étrangères Jean-Yves Le Drian, provoquant les rires de la foule, lors de la cérémonie de passation des pouvoirs à Catherine Colonna, la nouvelle cheffe de la diplomatie tricolore. Huit mois après que Scott Morrison a causé une intense brouille avec Paris en cassant un mégacontrat de sous-marins français, M. Le Drian a poursuivi :            « Les actes posés au moment où ils ont été posés étaient d’une brutalité et d’un cynisme, et je serais même tenté de dire d’une incompétence notoire. J’espère que nous pourrons renouer avec l’Australie un dialogue franc et constructif [à] l’avenir. »            Les « petits » candidats pro-environnement plébiscités            Quelque 17,2 millions d’électeurs étaient appelés à choisir les 151 élus de la Chambre des représentants pour un mandat de trois ans. Quarante des 76 sièges du Sénat étaient également renouvelés pour six ans.              Après trois années marquées par des catastrophes naturelles majeures et par la pandémie, les Australiens ont plébiscité un nombre inhabituel de « petits » candidats pro-environnement qui pourraient détenir les clés du pouvoir.                           Le chef de l’opposition travailliste, Anthony Albanese (à droite), sa compagne (à gauche) et une sympathisante (au centre), à Marrickville, dans la banlieue de Sydney, le 21 mai 2022.  WENDELL TEODORO / AFP                 Le Parti vert et les candidats indépendants surnommés « Teals » (« bleu sarcelle ») – pour la plupart, des femmes hautement qualifiées prônant la défense de l’environnement, l’égalité des sexes et la lutte contre la corruption – étaient en passe de conquérir une série de circonscriptions urbaines traditionnellement acquises aux conservateurs.                             Lire aussi :  Réchauffement climatique : en Australie, 91 % de la Grande Barrière de corail a subi un « blanchissement »                   Le leader du Parti vert, Adam Bandt, a notamment déclaré :            « Les gens ont dit que la crise climatique est un sujet sur lequel ils veulent agir. Nous venons de connaître trois années de sécheresse, puis des incendies et maintenant des inondations et encore des inondations. Les gens peuvent le voir, c’est en train de se produire, c’est en train de s’aggraver. »            La campagne électorale s’est focalisée sur les personnalités de MM. Morrison et Albanese, les candidats des partis traditionnels, reléguant les idées politiques au second plan.            Colère contre les politiques pro-charbon            Mais les jeunes Australiens sont de plus en plus en colère contre les politiques pro-charbon du gouvernement, les difficultés pour trouver un logement et la mauvaise utilisation de l’argent public. « J’ai grandi dans une communauté qui a été très fortement touchée par les incendies et les inondations au cours des cinq dernières années, a raconté dans un bureau de vote de Melbourne Jordan Neville, qui votait pour la première fois. Si quelque chose pouvait être fait pour empêcher que cela se reproduise, ce serait incroyable. »              Scott Morrison a résisté aux appels à réduire plus rapidement les émissions de carbone de l’Australie d’ici à 2030, et soutient sans réserves l’industrie du charbon, un des moteurs de l’économie du pays. A la traîne dans les sondages depuis un an, il s’est prévalu de la reprise économique et d’un taux de chômage actuellement au plus bas depuis quarante-huit ans. Il a dépeint son rival travailliste comme un « électron libre » inapte à diriger l’économie. Mais il a souffert d’une faible popularité personnelle et d’accusations de malhonnêteté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’évolution prudente » de l’Australie en matière de transition énergétique                   Samedi, M. Albanese avait, quant à lui, demandé aux électeurs de donner à son parti de centre gauche « une chance » de diriger le pays, et les avait exhortés à rejeter un premier ministre « clivant ». Le leader travailliste – qui a lui-même été décrit comme fade et peu inspirant – a mis l’accent dans les derniers jours de la campagne sur les manquements présumés de M. Morrison. Les Australiens « veulent quelqu’un qui soit juste, quelqu’un qui admettra ses erreurs », a-t-il plaidé.            Il s’est engagé à mettre fin au retard pris par l’Australie en matière de lutte contre le changement climatique, à aider les personnes confrontées à la flambée des prix et à renforcer la participation des populations indigènes à l’élaboration de la politique nationale.              Il pourrait maintenant, pour gouverner, devoir conclure des accords avec des candidats exigeant des mesures plus fermes en matière de climat, risquant ainsi de s’attirer l’ire des factions de son parti favorables au charbon et aux syndicats miniers.                                   Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Australie : la facture salée des sous-marins                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rabelais l’insolent  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/21/en-australie-le-premier-ministre-scott-morrison-reconnait-sa-defaite-aux-elections-legislatives_6127137_3210.html"},"headline":"En Australie, le premier ministre Scott Morrison reconna\u00eet sa d\u00e9faite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-05-21T16:34:52+02:00","datePublished":"2022-05-21T16:34:52+02:00","dateModified":"2022-05-22T15:49:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Australie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Australie"],"description":"Selon des projections publi\u00e9es par la cha\u00eene ABC apr\u00e8s d\u00e9pouillement de la moiti\u00e9 des suffrages, le Parti travailliste d\u2019Anthony Albanese emporte le plus grand nombre de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/399/0/7917/3958/1342/671/60/0/08a7b9f_0d8c2712817a462da6cd019e38c102fb-0d8c2712817a462da6cd019e38c102fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-15">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les habitants de Jingan doivent rester confinés chez eux jusqu’à mardi au moins, le temps de procéder à une campagne massive de dépistage du Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Planète       Chine             Covid-19 : confinement des habitants d’un quartier de Shanghaï      Les habitants de Jingan doivent rester confinés chez eux jusqu’à mardi au moins, le temps de procéder à une campagne massive de dépistage du Covid-19.       Le Monde avec Reuters     Publié hier à 15h19      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans le district de Jingan, à Shanghaï, le 21 mai 2022  HECTOR RETAMAL / AFP                 A Jingan, un important quartier commerçant du centre de Shanghaï, il a été ordonné, samedi 21 mai, aux habitants de rester confinés chez eux jusqu’à mardi au moins, le temps de procéder à une campagne massive de dépistage du Covid-19. Les commerces et les supermarchés doivent fermer durant cette période.            Tous les permis de sortie distribués jusque là aux habitants pour leur permettre de quitter leur domicile sont suspendus, ont déclaré les autorités du quartier, sans fournir de motif précis.                             Lire aussi :  Covid-19 : Shanghaï va rouvrir ses commerces « par étapes », après deux mois de confinement                           La ville de Shanghaï avait annoncé la réouverture « progressive » des commerces à compter de lundi 16 mai. La Chine, qui affronte ces dernières semaines sa pire flambée épidémique depuis deux ans, a mis sous cloche, au début d’avril, l’immense métropole, épicentre de la contagion. Certains des 25 millions d’habitants de Shanghaï étaient cependant déjà confinés à domicile avant cette date.                                          Écouter aussi    Covid-19 : à Shanghaï, un confinement à l’extrême                        Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/21/covid-19-confinement-des-habitants-d-un-quartier-de-shanghai_6127132_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: confinement des habitants d\u2019un quartier de Shangha\u00ef","dateCreated":"2022-05-21T15:19:28+02:00","datePublished":"2022-05-21T15:19:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Chine","International","Asie-Pacifique"],"description":"Les habitants de Jingan doivent rester confin\u00e9s chez eux jusqu\u2019\u00e0 mardi au moins, le temps de proc\u00e9der \u00e0 une campagne massive de d\u00e9pistage du Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6a1acf9_5245604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-16">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La crise des opiacés, qui a fait un nombre record de morts dans le pays en 2021, avec plus de 107 000 victimes, a été aggravée par la pandémie et son contexte anxiogène.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Planète       Drogues             Aux Etats-Unis, les morts par overdose, victimes collatérales du Covid-19      La crise des opiacés, qui a fait un nombre record de morts dans le pays en 2021, avec plus de 107 000 victimes, a été aggravée par la pandémie et son contexte anxiogène.          Par Juliette Brossault         Publié hier à 15h00, mis à jour hier à 15h15    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des pierres tombales en carton portant les noms de victimes d’abus d’opioïdes ont été disposées devant le palais de justice où est examiné le plan de faillite du laboratoire Purdue Pharma à White Plains (New York), le 9 août 2021.  SETH WENIG / AP               Les Etats-Unis cumulent les sinistres nouvelles. Jeudi 12 mai, la barre du million de morts dus au Covid-19 a été franchie dans le pays. La veille, les Centres de prévention et de lutte contre les maladies (CDC) annonçaient le record du nombre de décès par overdose en 2021. Selon ces données préliminaires, 107 000 Américains ont perdu la vie pour cette raison, en hausse de 15 % par rapport à l’année précédente. Soit une mort toutes les cinq minutes.          Ces deux crises sanitaires ne sont pas sans lien. Celle des opiacés, qui sévit depuis une vingtaine d’années aux Etats-Unis, a été exacerbée par la pandémie de Covid-19. Et inversement. « Les personnes dépendantes à la drogue ont été beaucoup plus infectées que les autres par le Covid, insiste la docteure Nora Volkow, directrice de l’Institut national sur l’abus des drogues (NIDA) américain. Elles ont, de plus, des taux de prévalence très élevés de maladies chroniques, cardiaques et pulmonaires, et ont donc plus de risques de mourir d’une infection. »          S’ajoutent à ces décès directs du Covid-19 les victimes collatérales, invisibles, qui se sont retrouvées à davantage consommer d’opiacés en raison du contexte anxiogène de la pandémie. Dès 2020, une augmentation de 30 % des morts par overdose a ainsi été enregistrée dans le pays par rapport à l’année précédente.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Sans actions fortes pour prévenir et soigner l’addiction aux opioïdes, une crise majeure de santé publique se profile »                 Si cette période a été synonyme de stress, d’anxiété, de dépression et d’isolement pour l’ensemble de la population, ces maux ont été vécus encore plus difficilement par les personnes toxicomanes. « Le stress incite à la prise de médicaments et rend très vulnérables aux rechutes », affirme Mme Volkow.          Les Américains âgés de 14 à 18 ans en ont particulièrement subi les effets. Leurs souffrances liées à la dépression, à l’anxiété et à la solitude « ont augmenté de 30 % » entre 2019 et 2021, selon la directrice du NIDA. Conséquence : pour la première fois, le nombre d’adolescents morts par overdose a doublé au cours de cette période, d’après une étude de chercheurs de l’université de Californie à Los Angeles et parue le 12 avril dans le Journal of the American Medical Association.          Mélanges d’opiacés de synthèse et d’antidépresseurs          Cette hausse s’observe aussi chez les populations amérindiennes, afro-américaines et hispaniques. Selon un rapport publié le 25 avril 2022 par le think thank Bipartisan Policy Center, « les taux de mortalité par surdose de médicaments des Noirs et des Amérindiens [ont] augmenté de 81 %, et les taux de mortalité des Hispaniques de 65 % entre 2019 et 2021 ; en comparaison, pour les Blancs, les taux de mortalité ont augmenté de 40 % ». Ces populations ont été les plus affectées par les retombées économiques de la crise du Covid.        Il vous reste 60.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/21/aux-etats-unis-les-morts-par-overdose-victimes-collaterales-du-covid-19_6127131_3244.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, les morts par overdose, victimes collat\u00e9rales du Covid-19","dateCreated":"2022-05-21T15:00:12+02:00","datePublished":"2022-05-21T15:00:12+02:00","dateModified":"2022-05-21T15:15:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Drogues"],"keywords":["Sant\u00e9 mentale","Plan\u00e8te","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Addictions","Drogues","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"La crise des opiac\u00e9s, qui a fait un nombre record de morts dans le pays en\u00a02021, avec plus de 107\u00a0000\u00a0victimes, a \u00e9t\u00e9 aggrav\u00e9e par la pand\u00e9mie et son contexte anxiog\u00e8ne.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Brossault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/165/0/4200/2100/1342/671/60/0/5115905_1653130721294-298692.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Drogues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/drogues/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-17">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Après dix ans au pouvoir, l’ancien ministre de la défense de François Hollande quitte les affaires étrangères, remplacé par Catherine Colonna.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Jean-Yves Le Drian, la retraite du grognard du Quai d’Orsay      Après dix ans au pouvoir, l’ancien ministre de la défense de François Hollande quitte les affaires étrangères, remplacé par Catherine Colonna.          Par Cyril Bensimon, Philippe Ricard et Benjamin Barthe         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 16h36    Temps de Lecture 5 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Jean-Yves Le Drian, 74 ans, tire sa révérence, après dix ans au pouvoir, d’abord comme ministre de la défense sous François Hollande, puis à l’Europe et aux affaires étrangères aux côtés d’Emmanuel Macron. Il est remplacé par Catherine Colonna dans le nouveau gouvernement, annoncé vendredi 20 mai.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève en vue au ministère des affaires étrangères                 La passation de pouvoir, samedi, est survenue deux jours après le dépôt d’un préavis de grève, pour le 2 juin, afin de protester contre la suppression de deux corps historiques du Quai d’Orsay imposée par le chef de l’Etat à son ministre.          Loyal jusqu’au bout à M. Macron, M. Le Drian a partagé les vicissitudes diplomatiques de ce premier quinquennat sans jamais chercher à se démarquer, de l’élection de Donald Trump aux Etats-Unis à la guerre en Ukraine, en passant par la sortie du Royaume-Uni de l’Union européenne et le retrait précipité des Américains d’Afghanistan. Une mission menée dans un climat de « brutalisation du monde », selon ses mots, sur fond de montée en puissance de la Chine et de perte d’influence des Occidentaux.          Avec le chef de l’Etat, la répartition des tâches a toujours été très claire : amateur de coups diplomatiques, parfois sans lendemain, notamment au Liban, M. Macron prend la lumière. Son ministre, lui, travaille dans l’ombre. Le grognard du Quai d’Orsay laboure le terrain en multipliant les déplacements à l’étranger. M. Le Drian, qui lors de son passage à la défense s’opposa à de nombreuses reprises au Quai, n’a jamais eu ni l’autorité ni le panache des trois ministres des affaires étrangères qui ont marqué ces dernières décennies : Alain Juppé, en cohabitation avec François Mitterrand puis sous Nicolas Sarkozy ; Hubert Védrine, dans le gouvernement de cohabitation Jospin sous Jacques Chirac ; et Dominique de Villepin, sous Jacques Chirac.                           Lire aussi notre article de 2019 :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Yves Le Drian, le Breton qui veut « reconstruire une culture politique de gauche »                 Les revers et les échecs n’ont pas manqué          Pendant ces cinq années, M. Le Drian n’est jamais entré dans le cercle des intimes du président de la République, à la différence de son secrétaire d’Etat aux affaires européennes, Clément Beaune, dont la liberté de ton a souvent agacé son entourage. Ce dernier est promu ministre délégué chargé de l’Europe. Entre l’Elysée et le Quai, les relations ont traversé des périodes orageuses : en août 2019, à propos du rapprochement alors esquissé avec la Russie de Poutine, M. Macron n’a pas hésité à mettre en cause « l’Etat profond » que constituerait le ministère.          Au fil du quinquennat, les revers, voire les échecs, n’ont pas manqué non plus, parfois cruels pour un homme qui a fait des « partenariats stratégiques » militaro-diplomatiques une de ses marques de fabrique. En septembre 2021, le ministre était entré dans une colère noire, dénonçant la « duplicité » du gouvernement australien, après l’annonce de son alliance avec les Etats-Unis et le Royaume-Uni (Aukus), et l’abandon du « contrat du siècle » portant sur la vente de 12 sous-marins français à Canberra. L’affaire avait été négociée par le même Le Drian, alors à la Défense, qui voulait en faire l’un des ressorts de la stratégie française dans l’Indo-Pacifique.        Il vous reste 62.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/21/jean-yves-le-drian-la-retraite-du-grognard-du-quai-d-orsay_6127129_823448.html"},"headline":"Jean-Yves Le Drian, la retraite du grognard du Quai d\u2019Orsay","dateCreated":"2022-05-21T14:00:25+02:00","datePublished":"2022-05-21T14:00:25+02:00","dateModified":"2022-05-21T16:36:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Diplomatie","Arm\u00e9e","International","D\u00e9fense","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Apr\u00e8s dix ans au pouvoir, l\u2019ancien ministre de la d\u00e9fense de Fran\u00e7ois Hollande quitte les affaires \u00e9trang\u00e8res, remplac\u00e9 par Catherine Colonna.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-18">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Moscou a revendiqué, vendredi, la prise de la totalité de cette cité, détruite à 90 % après trois mois de siège. Contrôler Marioupol permet à la Russie de relier les deux régions ukrainiennes déjà conquises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          GABRIELE MICALIZZI / CESURA POUR « LE MONDE »           Le combat russe pour la conquête de Marioupol, ville symbolique et stratégique   Par Jacques Follorou et Faustine Vincent  Publié hier à 14h00, mis à jour à 04h27   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesMoscou a revendiqué, vendredi, la prise de la totalité de cette cité, détruite à 90 % après trois mois de siège. Contrôler Marioupol permet à la Russie de relier les deux régions ukrainiennes déjà conquises.         Ils pensaient que quelques jours suffiraient à la faire tomber. Les Russes auront finalement dû batailler près de trois mois pour prendre le contrôle de la ville portuaire ukrainienne de Marioupol, carrefour stratégique situé au bord de la mer d’Azov.          L’évacuation, commencée le 16 mai, et la reddition des combattants ukrainiens repliés au sein de l’immense complexe sidérurgique Azovstal ont permis à Moscou de revendiquer, le 20 mai, le contrôle de la totalité de cette cité détruite à 90 %. Objectif prioritaire du président russe, Vladimir Poutine, la chute de Marioupol constitue une victoire symbolique, après de nombreux revers observés depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                     





<article-nb="2022/05/22/19-19">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le prince Charles a effectué, dans une relative indifférence populaire, une visite de trois jours au Canada, l’un des quinze pays du royaume du Commonwealth, toujours officiellement dirigé par la couronne britannique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Canada             Au Canada, le prince Charles prône la réconciliation, mais ne présente pas d’excuses aux Premières Nations      Le prince Charles a effectué, dans une relative indifférence populaire, une visite de trois jours au Canada, l’un des quinze pays du royaume du Commonwealth, toujours officiellement dirigé par la couronne britannique.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondante)         Publié hier à 12h28, mis à jour hier à 13h29    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le prince Charles en visite à Yellowknife, dans les Territoires du Nord-Ouest (Canada), où vivent de nombreux Autochtones, le 19 mai 2022.  PATRICK T. FALLON / AFP               Une pinte de bière avalée avec des brasseurs locaux, quelques échanges avec des badauds curieux de croiser leur futur souverain ou encore un instant de recueillement aux côtés de représentants de la diaspora ukrainienne dans la cathédrale orthodoxe d’Ottawa pour marquer son plein soutien au pays agressé : le prince Charles, accompagné de son épouse, Camilla, a effectué une visite de trois jours au Canada. Ce voyage a surtout permis à l’héritier du trône d’aborder deux problématiques ; l’une, à laquelle le prince Charles a montré de longue date un attachement particulier, celle du réchauffement climatique, l’autre, proprement canadienne, autour de la réconciliation avec les Premières Nations.          Près d’un an après la découverte de centaines de tombes d’enfants anonymes à Kamloops, en Colombie-Britannique, sur le site d’un pensionnat pour Autochtones, c’est surtout à ce lourd passé qui hante aujourd’hui le Canada que le prince Charles a été confronté à plusieurs reprises lors de cette visite. A Terre-Neuve-et-Labrador (est du pays), après avoir écouté une prière en inuktitut, la langue innue, il a été invité par la gouverneure générale du Canada, la représentante de la reine Mary Simon, elle-même d’origine inuite, à engager le dialogue avec les peuples autochtones. « Je vous encourage à apprendre la vérité sur notre histoire – le bon et le mauvais, a-t-elle déclaré. De cette façon, nous favoriserons la guérison, la compréhension et le respect. Et de cette façon, nous favoriserons également la réconciliation. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, l’horreur des pensionnats pour enfants autochtones                 « Nous devons trouver de nouvelles façons d’accepter les aspects les plus sombres et les plus difficiles du passé, en le reconnaissant, en nous réconciliant et en nous efforçant de faire mieux », a acquiescé le prince de Galles. Le lendemain, lors d’une brève rencontre à Ottawa, la cheffe nationale de l’Assemblée des Premières Nations, RoseAnne Archibald, a eu l’occasion d’être plus explicite auprès de l’héritier de la Couronne. « J’ai mis l’accent (…) sur la nécessité pour la reine Elisabeth II [qui est cheffe de l’Etat canadien] de reconnaître et ensuite de s’excuser pour le manquement continu de la Couronne à respecter ses accords de traité avec ses Premières Nations », a-t-elle déclaré.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, un plan de 28 milliards d’euros pour réparer les torts subis par les peuples autochtones                 Mais ni devant elle ni devant les chefs de la Première Nation des Dénés, rencontrés en fin de parcours, à Yellowknife, dans les Territoires du Nord-Ouest, le prince de Galles n’a prononcé les mots attendus par ces communautés autochtones. Il n’a pas présenté d’excuses formelles au nom de la Couronne pour les injustices perpétrées par la colonisation britannique et les mauvais traitements infligés dans les pensionnats. Le 1er avril, le pape François s’était résolu à formuler pour la première fois des excuses, au nom de l’Eglise catholique.        Il vous reste 41.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/21/au-canada-le-prince-charles-prone-la-reconciliation-mais-ne-presente-pas-d-excuses-aux-autochtones_6127123_3210.html"},"headline":"Au Canada, le prince Charles pr\u00f4ne la\u00a0r\u00e9conciliation, mais ne pr\u00e9sente pas d\u2019excuses aux Premi\u00e8res Nations","dateCreated":"2022-05-21T12:28:13+02:00","datePublished":"2022-05-21T12:28:13+02:00","dateModified":"2022-05-21T13:29:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["Commonwealth","Europe","Royaume-Uni","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Le prince Charles a effectu\u00e9, dans une relative indiff\u00e9rence populaire, une visite de trois jours au Canada, l\u2019un des quinze pays du royaume du Commonwealth, toujours officiellement dirig\u00e9 par la couronne britannique.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/398/0/4779/2389/1342/671/60/0/7212c91_5231376-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-20">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Carnets d’exil, épisode 6. Avec la guerre, elles ont quitté Boïarka, Kiev, Odessa ou Moscou, et ont posé leurs valises à Dijon, Strasbourg ou Ambrières-les-Vallées, un village de Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Guerre en Ukraine : « J’aimerais bien qu’on vive en Ukraine comme en France », paroles d’exilés ukrainiens et russes en France  Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 16h24   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 6. Avec la guerre, elles ont quitté Boïarka, Kiev, Odessa ou Moscou, et ont posé leurs valises à Dijon, Strasbourg ou Ambrières-les-Vallées, un village de Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Veronika et ses filles sont arrivées dans un centre d’hébergement en Mayenne, et s’installeront bientôt dans une maison. La mère de famille rêve de travailler dans un café, comme à Kiev. Valeria, à Strasbourg, traverse une période de doute. Pour Lessya, en revanche, l’horizon se dégage : elle a pu quitter le foyer de Semur-en-Auxois pour se réinstaller à Dijon, où une famille l’accueille avec ses deux filles jusqu’en juillet.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Plus de 83 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 19 mai.                    


Veronika, à Ambrières-les-Vallées
	

« J’aimerais retravailler dans un café, comme à Kiev »
	


	


Porte de Versailles, le 7 avril. Dans le grand hall bruyant où des dizaines de réfugiés se pressent chaque jour, en quête d’un point de chute, Daria, 5 ans, a trouvé le sommeil sur les genoux de sa sœur, Anastasia, 12 ans. Leur maman, Veronika laisse errer son regard clair et fatigué sur les chaises en plastique où les familles attendent le départ. Dans une heure, toutes les trois partiront en car, pour Ambrières-les-Vallées, un village de Mayenne dont le nom a été épinglé au bout de la rangée de chaises.
      
« Je ne sais pas, le plus important, c’est qu’il n’y ait pas de bombes ! »
      
      
« rêve » serait de pouvoir en ouvrir un en France. Pour elle, il n’y aura « pas de retour en arrière », confie-t-elle avec émotion. Une voix annonce l’heure du départ « Mayenne, Mayenne ». Un mois et demi plus tard, c’est de là que Veronika nous raconte la suite de son périple.
 


