<FILE-date="2022/05/22/19">

<article-nb="2022/05/22/19-1">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ A ces villes de l’est de l’Ukraine, s’ajoute Sievierodonetsk, dans la région de Louhansk, qui devient la nouvelle cible des Russes. Le ministre délégué français chargé des affaires européennes a estimé que l’adhésion de l’Ukraine à l’UE prendra « sans doute quinze ou vingt ans ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation dimanche après-midi         Le point sur la situation dimanche matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Le dimanche 22 mai, une vieille dame s’abrite dans ce qui reste de sa maison détruite par des missiles dans la nuit de samedi à dimanche, à Bakhmout, dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine.   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Lors de deux votes, le Parlement ukrainien a approuvé dimanche à la majorité absolue les décrets présidentiels sur la loi martiale et la mobilisation générale, qui ont été prolongées jusqu’au 23 août.Le président polonais, Andrzej Duda, a déclaré, dimanche à Kiev, qu’il était déterminé à faire tout son possible pour aider l’Ukraine à devenir membre de l’Union européenne. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réagi sur Telegram : « Je crois que bientôt les Ukrainiens et les Polonais se réuniront autour d’une grande table pour partager (…) le goût de la victoire. »Des frappes aériennes russes ont frappé les forces ukrainiennes dans les régions de Mykolaïv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des dépôts de munitions, a annoncé dimanche le ministère russe de la défense.La ville de Sievierodonetsk, dans la région de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, est l’une des « priorités tactiques immédiates », écrit le ministère de la défense britannique dans son rapport publié dimanche.L’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne prendra « sans doute quinze ou vingt ans », a estimé dimanche le ministre délégué français chargé des affaires européennes, Clément Beaune.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Editorial. Ukraine : la diplomatie à l’arrêt         Reportage. A Kiev, le procès du sergent russe qui ne savait « rien » sur l’Ukraine         Analyse. En Ukraine, des destructions estimées à 500 milliards de dollars         Chronique. « Au nom d’une ambition supérieure partagée, Xi Jinping a jugé plus important de coller à l’argumentaire de Vladimir Poutine »         Décryptage. Pourquoi les chars sont le maillon faible de l’armée russe en Ukraine         Récit. En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov         Analyse. Guerre en Ukraine : le tandem franco-allemand à la peine en Europe         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation dimanche après-midi         Le point sur la situation dimanche matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-22T16:05:05+00:00","coverageEndTime":"2022-05-23T04:05:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","description":"A ces villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019ajoute Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, qui devient la nouvelle cible des Russes. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes a estim\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt ans\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Mykolaïv, Kharkiv et Zaporijia, à nouveau sous le feu russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A ces villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019ajoute Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, qui devient la nouvelle cible des Russes. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes a estim\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt ans\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-05-22T16:05:05+00:00"
,"endDate":"2022-05-23T04:05:05+00:00"
  Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, a fait savoir dimanche qu\u2019il se rendrait prochainement en Russie et en Ukraine au nom de l\u2019Union africaine, dont il assume actuellement la pr\u00e9sidence.          M.\u00a0Sall a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, qu\u2019il avait re\u00e7u mandat de l\u2019Union africaine pour effectuer ce voyage. La Russie avait adress\u00e9 une invitation en ce sens, a-t-il dit. Le d\u00e9placement, initialement pr\u00e9vu le 18\u00a0mai, n\u2019a pu avoir lieu \u00ab\u00a0pour des raisons de calendrier\u00a0\u00bb, et il a propos\u00e9 de nouvelles dates, a-t-il rapport\u00e9.           D\u00e8s que c\u2019est fix\u00e9, je me rendrai naturellement \u00e0 Moscou, et aussi \u00e0 Kiev, et nous avons aussi accept\u00e9 de r\u00e9unir l\u2019ensemble des chefs d\u2019Etat, qui le souhaitent, de l\u2019Union africaine, avec le pr\u00e9sident [ukrainien, Volodymyr] Zelensky, qui avait exprim\u00e9 le besoin de communiquer avec les chefs d\u2019Etat africains. Cela aussi sera fait dans les semaines \u00e0 venir.           L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a divis\u00e9 les pays africains. Elle a aussi durement affect\u00e9 leurs \u00e9conomies, avec la hausse du prix des c\u00e9r\u00e9ales et les p\u00e9nuries de carburant par exemple.          Le S\u00e9n\u00e9gal, aux relations fortes avec les pays occidentaux, avait surpris le 2\u00a0mars en s\u2019abstenant lors d\u2019un vote de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU en faveur d\u2019une r\u00e9solution qui exigeait \u00ab\u00a0que la Russie cesse imm\u00e9diatement de recourir \u00e0 la force contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le S\u00e9n\u00e9gal avait en revanche vot\u00e9 le 24\u00a0mars une seconde r\u00e9solution exigeant de la Russie un arr\u00eat imm\u00e9diat de la guerre.          Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des pays africains s\u2019\u00e9taient abstenus ou n\u2019avaient pas vot\u00e9 lors des deux votes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais devrait se rendre en Russie et en Ukraine ","dateModified":"2022-05-22T16:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T15:11:49+00:00","articleBody":"                     Une photo de mariage dans les ruines d\u2019une maison d\u00e9truite par les bombardements \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 21 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/62bcad4_1653208594714-676395.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T15:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T14:49:52+00:00","articleBody":"     Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, des bombardements russes ont vis\u00e9 les villes de Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.                Des drapeaux ukrainiens flottent devant des tombes de soldats au cimeti\u00e8re de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le  22\u00a0mai\u00a02022. (Photo AP \/ Bernat Armangue) BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/27acc36_8e8f941a3bfd4cfbadc1dac3baf99144-8e8f941a3bfd4cfbadc1dac3baf99144-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-05-22T14:53:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T14:39:16+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), et son homologue polonais, Andrzej Duda, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 Kiev, le 22\u00a0mai\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a estim\u00e9, dimanche lors d\u2019un discours devant le Parlement ukrainien \u00e0 Kiev, que tout \u00ab\u00a0business as usual\u00a0\u00bb avec la Russie \u00e9tait d\u00e9sormais impossible apr\u00e8s la d\u00e9couverte de massacres de civils en Ukraine, imput\u00e9s aux troupes russes. En pr\u00e9sence \u00e9galement de son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident polonais a ajout\u00e9\u00a0:           Un monde honn\u00eate ne peut pas revenir \u00e0 l\u2019ordre du jour en oubliant les crimes, l\u2019agression, les droits fondamentaux pi\u00e9tin\u00e9s.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/fd33f42_5256781-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s Boutcha, tout \u00ab\u00a0business as usual\u00a0\u00bb avec Moscou est impossible, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident polon...","dateModified":"2022-05-22T14:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T14:24:03+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors de la journ\u00e9e d\u2019ouverture de la 75e\u00a0Assembl\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 de l\u2019OMS, \u00e0 Gen\u00e8ve, le 22\u00a0mai\u00a02022. JEAN-GUY PYTHON \/ AFP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a demand\u00e9 dimanche aux pays participant \u00e0 la 75e\u00a0Assembl\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 organis\u00e9e de l\u2019OMS de soutenir une r\u00e9solution condamnant l\u2019agression militaire de la Russie contre l\u2019Ukraine, et a \u00ab\u00a0r\u00e9affirm\u00e9 la pleine solidarit\u00e9 de la France et de l\u2019Union europ\u00e9enne [UE] avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous condamnons avec la plus grande fermet\u00e9 l\u2019agression militaire commise par la Russie, avec la complicit\u00e9 coupable de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident dans un message vid\u00e9o \u00e0 l\u2019ouverture de l\u2019Assembl\u00e9e, qui se r\u00e9unira toute la semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Les cons\u00e9quences de cette guerre sont d\u00e9vastatrices, sur le plan sanitaire, sur les populations, sur les \u00e9tablissements et sur les personnels de sant\u00e9, qui sont pris pour cible. J\u2019appelle tous les Etats membres \u00e0 soutenir la r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par l\u2019Ukraine.           D\u00e9j\u00e0 soutenu par les principaux alli\u00e9s dont la France, l\u2019UE et les Etats-Unis, le texte devrait \u00eatre adopt\u00e9 mardi. S\u2019il condamne fermement la Russie, il ne pr\u00e9voit \u00ab\u00a0en aucun cas\u00a0\u00bb l\u2019exclusion de la Russie, faisait valoir un diplomate occidental, rappelant que les sanctions contre un pays membre autoris\u00e9es par le r\u00e8glement de l\u2019OMS sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s faibles\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/3157cd7_5256666-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron demande aux membres de l\u2019OMS de condamner l\u2019agression russe","dateModified":"2022-05-22T14:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T13:45:23+00:00","articleBody":"     Premier dirigeant \u00e9tranger \u00e0 se rendre devant le Parlement ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9 aux \u00e9lus pr\u00e9sents \u00e0 Kiev que c\u00e9der ne serait-ce qu\u2019\u00ab\u00a0un pouce\u00a0\u00bb de territoire ukrainien \u00e0 la Russie affaiblirait l\u2019Occident. \u00ab\u00a0Des voix inqui\u00e8tes ont commenc\u00e9 \u00e0 se faire entendre, disant que l\u2019Ukraine devrait c\u00e9der aux exigences de Poutine\u00a0\u00bb, a dit Andrzej Duda en r\u00e9f\u00e9rence au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui dit mener en Ukraine une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb le pays et \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie. \u00ab\u00a0Seule l\u2019Ukraine a le droit de d\u00e9cider de son avenir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident polonais. Conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodimir Zelensky, Mykha\u00eflo Podoliak a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que l\u2019Ukraine excluait tout cessez-le-feu ou tout accord avec Moscou impliquant un abandon de territoire.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi sur Telegram\u00a0:           Je crois que bient\u00f4t les Ukrainiens et les Polonais se r\u00e9uniront autour d\u2019une grande table pour partager (\u2026) le go\u00fbt de la victoire. Et porter un toast \u00e0 votre libert\u00e9 et \u00e0 la n\u00f4tre. Sans une Ukraine libre, il ne peut y avoir de Pologne libre. Les historiens se disputent sur qui \u00e9tait l\u2019auteur de cette phrase. Nous avons r\u00e9solu ce diff\u00e9rend. C\u2019est la volont\u00e9 des peuples ukrainien et Polonais.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Sans une Ukraine libre, il ne peut y avoir de Pologne libre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-22T13:57:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T13:30:29+00:00","articleBody":"      Lors de deux votes, le Parlement ukrainien a approuv\u00e9 dimanche \u00e0 la majorit\u00e9 absolue les d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels sur la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, qui ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt.          Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche \u00e0 Kiev, qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire tout son possible pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que bient\u00f4t les Ukrainiens et les Polonais se r\u00e9uniront autour d\u2019une grande table pour partager (\u2026) le go\u00fbt de la victoire.\u00a0\u00bb  Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, a cependant temp\u00e9r\u00e9, estimant qu\u2019une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendrait \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt ans\u00a0\u00bb.          Des frappes a\u00e9riennes russes ont frapp\u00e9 les forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense.          La ville de Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est l\u2019une des \u00ab\u00a0priorit\u00e9s tactiques imm\u00e9diates\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son rapport publi\u00e9 dimanche. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 samedi soir M. Zelensky, assurant toutefois que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0repousse cette offensive\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation dimanche apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-05-22T13:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:59:25+00:00","articleBody":"     L\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt\u00a0ans\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 dimanche le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais aux affaires europ\u00e9ennes, qui estime que, en attendant, Kiev peut entrer dans la communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, comme l\u2019a propos\u00e9 le pr\u00e9sident Emmanuel Macron. Sur les ondes de Radio\u00a0J, Cl\u00e9ment Beaune a affirm\u00e9\u00a0:           Il faut \u00eatre honn\u00eate. (\u2026) Si on dit que l\u2019Ukraine va rentrer dans l\u2019UE dans six\u00a0mois, un\u00a0an ou deux\u00a0ans, on ment. Ce n\u2019est pas vrai. C\u2019est sans doute quinze ou vingt\u00a0ans, c\u2019est tr\u00e8s long. En attendant, on doit aux Ukrainiens (\u2026) un projet politique dans lequel ils peuvent rentrer.           La communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, telle que propos\u00e9e par le pr\u00e9sident Macron, est \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire de l\u2019UE\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0peut offrir un projet politique et concret \u00e0 des pays qui ne sont pas dans le c\u0153ur de l\u2019UE et qui veulent se rapprocher de nous\u00a0\u00bb, a encore observ\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une porte ferm\u00e9e, mais au contraire une porte ouverte\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, citant p\u00eale-m\u00eale des avantages comme la \u00ab\u00a0libre circulation en Europe\u00a0\u00bb et la possibilit\u00e9 de \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficier en partie du budget europ\u00e9en pour la reconstruction et demain pour la relance\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, et peut-\u00eatre des politiques communes sur l\u2019\u00e9nergie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt\u00a0ans\u00a0\u00bb, est...","dateModified":"2022-05-22T13:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:45:45+00:00","articleBody":"     Lors de deux votes, le Parlement ukrainien, la Rada, a approuv\u00e9 dimanche par la majorit\u00e9 absolue les d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels sur la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, qui ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es dimanche de trois mois, jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait sign\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier ces deux\u00a0d\u00e9crets. Ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9s \u00e0 deux reprises pour une dur\u00e9e d\u2019un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale prolong\u00e9es jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt ","dateModified":"2022-05-22T12:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:37:39+00:00","articleBody":"     Des frappes a\u00e9riennes russes ont frapp\u00e9 les forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Le g\u00e9n\u00e9ral de division Igor Konashenkov, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, a d\u00e9clar\u00e9, selon l\u2019agence de presse russe Tass, que des missiles lanc\u00e9s par voie a\u00e9rienne avaient touch\u00e9 trois points de commandement et quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions dans le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aviation russe a touch\u00e9 trois postes de commandement et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions des forces arm\u00e9es uk...","dateModified":"2022-05-22T12:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:00:50+00:00","articleBody":"     Des manifestants se sont rassembl\u00e9s, dimanche pr\u00e8s de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                Un rassemblement contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie pr\u00e8s de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, le 22\u00a0mai\u00a02022. AHN YOUNG-JOON \/ AP                  AHN YOUNG-JOON \/ AP                  AHN YOUNG-JOON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/7721c67_3691956cd0e440d4809eb71de50546e3-3691956cd0e440d4809eb71de50546e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A S\u00e9oul","dateModified":"2022-05-22T12:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T11:15:45+00:00","articleBody":"                     Un quartier r\u00e9sidentiel au bord de la mer d\u2019Azov \u00e0 Marioupol, le 21\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/4e24800_1653208504726-676812.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T11:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T11:00:22+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelenskiy, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 22\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS           Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire tout son possible pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne alors qu\u2019il s\u2019adressait, dimanche, aux l\u00e9gislateurs \u00e0 Kiev et rencontrait le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, selon la Deutsche Press Association. Le discours du dirigeant polonais a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur Facebook par le d\u00e9put\u00e9 ukrainien, Oleksiy Goncharenko.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/1f2e134_ppp-ogi005-ukraine-crisis-duda-parliament-0522-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 faire en sorte que l\u2019Ukraine obtienne le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union eu...","dateModified":"2022-05-22T11:58:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T10:34:43+00:00","articleBody":"     Marioupol, deuxi\u00e8me ville du Donbass apr\u00e8s Donetsk \u2013 s\u00e9cessionniste et occup\u00e9e par la Russie depuis 2014 \u2013, est la premi\u00e8re des dix villes les plus importantes d\u2019Ukraine, depuis le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec des assauts russes sur Kiev et sur Kharkiv, \u00e0 \u00eatre conquise. Elle est aussi la premi\u00e8re ville ukrainienne \u00e0 \u00eatre presque ray\u00e9e de la carte. Du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, et en d\u00e9pit de la d\u00e9faite militaire, les d\u00e9fenseurs de Marioupol, et \u00e0\u00a0la fin, de l\u2019usine Azovstal, sont entr\u00e9s dans l\u2019histoire militaire du pays comme des symboles de la r\u00e9sistance ukrainienne la plus valeureuse, la plus acharn\u00e9e, contre une arm\u00e9e nettement plus puissante.          \u00ab\u00a0L\u2019ironie est qu\u2019un habitant de Marioupol sur deux a une origine russe et que tous les habitants parlent russe\u00a0\u00bb, raconte le maire de la cit\u00e9 portuaire, Vadym Bo\u00eftchenko, pour battre en br\u00e8che l\u2019affirmation de Moscou selon laquelle son offensive militaire est destin\u00e9e \u00e0 venir au secours de russophones pr\u00e9tendument opprim\u00e9s en Ukraine.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Nouvel An \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, l\u2019espoir des exil\u00e9s de la ville conquise par les Russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s, r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 travers le pays, pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la reconstruction de Marioupol","dateModified":"2022-05-22T10:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:50:41+00:00","articleBody":"     L\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Zaporijia, situ\u00e9e au sud-est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche sur Facebook, que les troupes russes avaient lanc\u00e9 dans la nuit une attaque au missile contre des infrastructures civiles dans l\u2019un des villages de la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes ont lanc\u00e9 dans la nuit une attaque contre Zaporijia, a annonc\u00e9 l\u2019administration mil...","dateModified":"2022-05-22T09:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:33:47+00:00","articleBody":"                     Un homme pousse une voiture \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un tramway d\u00e9truit \u00e0 Marioupol, le 21\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/b644772_1653208417919-676809.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T09:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:27:05+00:00","articleBody":"     Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a d\u00e9clar\u00e9 samedi sur Telegram que les enterrements massifs dans des fosses peu profondes et la panne des syst\u00e8mes d\u2019\u00e9gouts pourraient provoquer une crise sanitaire. \u00ab\u00a0100\u00a0000\u00a0personnes continuent de vivre sans eau. L\u2019\u00e9gout ne fonctionne pas. Il y a des enterrements chaotiques dans toute la ville. Pendant les pluies d\u2019\u00e9t\u00e9 typiques de Marioupol, tout cela arrivera aux rivi\u00e8res, \u00e0 la mer et aux sources, o\u00f9 les gens puisent leur eau. C\u2019est pourquoi nous avons besoin de corridors verts durables pour l\u2019\u00e9vacuation des habitants de Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les enterrements massifs et les pluies pourraient entra\u00eener une crise sanitaire \u00e0 Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 l...","dateModified":"2022-05-22T09:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:11:01+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s l\u2019annonce officielle de la phase principale de la bataille du Donbass, et en r\u00e9alit\u00e9 depuis d\u00e9j\u00e0 deux mois d\u2019attaques, les Russes sont encore loin de la victoire op\u00e9rationnelle, estime l\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya dans un post de blog publi\u00e9 samedi. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir envisag\u00e9 un enveloppement total, ils ont r\u00e9duit leur ambition \u00e0 l\u2019encerclement de Lyssytchansk-Sievierodonetsk et la prise de Lyman avant l\u2019abordage de Sloviansk qu\u2019ils esp\u00e8rent \u00e9galement encercler et prendre\u00a0\u00bb, explique l\u2019historien militaire.           La plupart des unit\u00e9s de combat de part et d\u2019autre sont us\u00e9es par plusieurs semaines de combat, et leur niveau tactique est amoindri. M\u00eame si les Russes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 quelques adaptations, ce niveau reste cependant en moyenne sup\u00e9rieur pour les unit\u00e9s ukrainiennes sur les points de contact. B\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une posture g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9fensive et d\u2019une sup\u00e9riorit\u00e9 du renseignement, les unit\u00e9s ukrainiennes ouvrent le plus souvent le feu efficacement en premier et donc l\u2019emportent aussi dans la majorit\u00e9 des cas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour l\u2019historien militaire Michel Goya, \u00ab\u00a0les Russes sont encore loin de la victoire op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-22T09:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:00:10+00:00","articleBody":"     En ce 22\u00a0mai, le Davos bis s\u2019ouvre dans une ambiance morne. Les consultants guillerets de PwC reviennent avec une \u00e9tude qu\u2019ils ne d\u00e9voileront que la semaine prochaine, mais dont le titre est suffisamment explicite\u00a0: \u00ab\u00a0Hopes and Fears\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0espoirs et peurs\u00a0\u00bb). Cette fois, plus de pr\u00eache soporifique du pr\u00e9sident chinois, mais une adresse vigoureuse du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, histoire de rappeler que l\u2019Europe est entr\u00e9e dans une guerre \u00e0 laquelle elle ne croyait pas.          En r\u00e9veillant le fant\u00f4me de la g\u00e9opolitique, elle a aussi ajout\u00e9 du piment sur la plaie d\u00e9j\u00e0 ouverte de l\u2019inflation. Les prix du gaz, au plafond, ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par dix en moins de deux\u00a0ans, rappelant la fragilit\u00e9 de l\u2019Europe et occasionnant une valse des \u00e9tiquettes qui s\u2019\u00e9tend d\u00e9sormais de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 la motte de beurre, en passant par le bl\u00e9 et l\u2019automobile.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre guerre en Ukraine et confinements chinois, le Forum \u00e9conomique mondial ouvre en Suisse dans une amb...","dateModified":"2022-05-22T09:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T07:25:30+00:00","articleBody":"     La ville de Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est l\u2019une des \u00ab\u00a0priorit\u00e9s tactiques imm\u00e9diates\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son rapport publi\u00e9 dimanche. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, d\u00e9crit pour sa part que \u00ab\u00a0les forces russes ont intensifi\u00e9 leurs offensives pour encercler et capturer Sievierodonetsk. Elles continueront probablement \u00e0 le faire dans les jours \u00e0 venir, car les offensives sur d\u2019autres axes, comme celui d\u2019Izioum sont au point mort\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de Louhansk, a d\u00e9clar\u00e9 que les troupes russes avaient d\u00e9truit un pont entre Sievierodonetsk et Lyssytchansk. Des combats se sont d\u00e9roul\u00e9s continuellement \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Sievierodonetsk, a-t-il ajout\u00e9.          Les services britanniques \u00e9voquent aussi l\u2019apparition de nouveaux v\u00e9hicules de soutien, les\u00a0BMPT\u00a0\u00ab\u00a0Terminator\u00a0\u00bb. La Russie a d\u00e9velopp\u00e9 ce blind\u00e9 pour fournir une protection aux chars de combat qui \u00e9voluent sans le soutien de l\u2019infanterie.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Sievierodonetsk, nouvel objectif de l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-05-22T08:44:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T06:19:00+00:00","articleBody":"     Ferm\u00e9 depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019op\u00e9ra de Kiev a rouvert, samedi soir, pour une repr\u00e9sentation du Barbier de S\u00e9ville, de Rossini, rapportent le Guardian et le New York Times. L\u2019op\u00e9ra a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de s\u2019adapter\u00a0: s\u2019il compte plus de 1\u00a0300\u00a0places, il n\u2019a pu vendre que 300\u00a0billets. En cas d\u2019alerte, le public doit pouvoir se r\u00e9fugier dans les vestiaires qui servent d\u2019abri antia\u00e9rien. Dimanche, les spectateurs assisteront \u00e0 une repr\u00e9sentation de Natalka Poltavka du compositeur ukrainien Mykola Lysenko. \u00ab\u00a0Nous voulions ouvrir avec des repr\u00e9sentations symboliques\u00a0: d\u2019abord un classique europ\u00e9en puis un classique ukrainien\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Oleksandr Tkachenko, le ministre de la culture ukrainien, qui a assist\u00e9 \u00e0 la repr\u00e9sentation de samedi.                    A Liv, o\u00f9 un festival de musique a commenc\u00e9 vendredi, les organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de jouer le Requiem de Mozart. Mais pour Anatoli Solovianenko, directeur artistique de l\u2019Op\u00e9ra de Kiev, l\u2019Op\u00e9ra national va tenter d\u2019\u00e9viter les productions \u00ab\u00a0lourdes\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens vivent assez de drames dans leur quotidien\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9ouverture de l\u2019op\u00e9ra de Kiev","dateModified":"2022-05-22T07:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T05:30:45+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda est attendu en Ukraine et devrait \u00eatre le premier dirigeant \u00e0 s\u2019exprimer en personne devant la Verkhovna Rada [le Parlement ukrainien] depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 son cabinet.                    La Pologne est, avec les Etats-Unis et le Royaume-Uni l\u2019un des principaux soutiens militaires de la Pologne. Environ 6,4\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive de la Russie, et la Pologne accueille \u00e0 elle seule plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,4\u00a0millions \u2013 des Ukrainiens partis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, dont 90\u00a0% sont des femmes et des enfants, soulignait, d\u00e9but mai, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) \u00e0 Gen\u00e8ve.                    Lire aussi :  Pologne\u00a0: \u00e0 Konin, un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andrzej Duda, le pr\u00e9sident de la Pologne, attendu \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-22T07:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T04:06:43+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky, dans son habituel message vid\u00e9o post\u00e9 en soir\u00e9e, a relev\u00e9 que la situation militaire n\u2019avait \u00ab\u00a0pas \u00e9volu\u00e9 de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb samedi \u00ab\u00a0mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. Mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0repousse cette offensive. Chaque jour que nos d\u00e9fenseurs perturbent les plans des Russes nous rapproche du jour crucial, (\u2026) que nous d\u00e9sirons tous et pour lequel nous combattons. Le jour de la victoire\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Zelensky, \u00ab\u00a0la situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-22T08:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T04:00:50+00:00","articleBody":"           Un oiseau pos\u00e9 sur un drapeau ukrainien, dans le cimeti\u00e8re militaire de Kharkiv, \u00e0 Bezlioudivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/dcc1a90_5248888-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T05:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T03:57:33+00:00","articleBody":"      La Russie a annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle interdisait l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 963\u00a0Am\u00e9ricains parmi lesquels le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, son secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et le directeur de la CIA, William Burns.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a sign\u00e9 la loi adopt\u00e9e jeudi par le Congr\u00e8s apportant une gigantesque enveloppe de 40\u00a0milliards de dollars pour l\u2019effort de guerre ukrainien contre la Russie, a annonc\u00e9 samedi la Maison Blanche.          La guerre en Ukraine ne peut prendre fin que par des biais \u00ab\u00a0diplomatiques\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, alors que les n\u00e9gociations entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev sont dans l\u2019impasse.          L\u2019aci\u00e9rie Azovstal, dernier bastion d\u00e9fendu par les forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol, est pass\u00e9e vendredi sous contr\u00f4le russe, alors que dans le Donbass, plus au nord, l\u2019artillerie de Moscou pilonnait les positions de Kiev.          Le g\u00e9ant russe de l\u2019\u00e9nergie Gazprom a suspendu, samedi, ses livraisons de gaz \u00e0 destination de la Finlande, a annonc\u00e9 Gasgrid Finland, l\u2019entreprise publique finlandaise charg\u00e9e du transport du gaz, dans un communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit dans le nord-ouest de l\u2019Ukraine un important envoi d\u2019armes fournies par l\u2019Occident.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation dimanche matin","dateModified":"2022-05-22T05:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T03:46:05+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live de samedi en cliquant ici.          Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions 24\u00a0heures sur 24\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es sur ce suivi en direct mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de \u00ab\u00a0tchats\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-22T05:29:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/22/19-2">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Après treize ans de travaux, et quelque 19 milliards de livres sterling dépensés, le métro londonien se dote d’une toute nouvelle ligne d’est en ouest, qui pourrait révolutionner les transports dans le cœur de la capitale britannique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Économie              L’Elizabeth Line, la nouvelle ligne ultramoderne et confortable du vieillissant et exigu métro londonien      Après treize ans de travaux, et quelque 19 milliards de livres sterling dépensés, le métro londonien se dote d’une toute nouvelle ligne d’est en ouest, qui pourrait révolutionner les transports dans le cœur de la capitale britannique.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h39    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La reine Elizabeth II, le prince Edward (à droite) et Andy Byford (à gauche), le commissaire (directeur exécutif) de Transport for London, à la station de métro Paddington, à Londres, le 17 mai 2022.  ANDREW MATTHEWS / AP               Le « tube » londonien, le plus vieux métro au monde (ouvert en 1863), va connaître une extension majeure. Le 24 mai sera inauguré le premier tronçon d’une nouvelle ligne, l’Elizabeth Line, en hommage évidemment à la reine Elizabeth II, dont le jubilé de platine, marquant un règne exceptionnellement long de soixante-dix ans, sera célébré une semaine plus tard. Traversant le Grand Londres d’est en ouest, ramenant la City à seulement trente-quatre minutes de l’aéroport international d’Heathrow, cet énorme projet à 19 milliards de livres sterling (22,4 milliards d’euros), provenant à 70 % des impôts des Londoniens, a nécessité treize ans de travaux.          Semi-automatique, doté d’un système de transmission dernier cri, « c’est un métro pour le XXIe siècle, il va augmenter le trafic passagers sur la capitale de 10 %, il va aider au rebond de Londres après la pandémie », s’enthousiasme Andy Byford, le commissaire (directeur exécutif) de Transport for London (TfL), la société publique de gestion des transports du Grand Londres. Ce professionnel du rail, qui a dirigé des réseaux de chemin de fer australiens, les transports publics de Toronto puis de New York, mène la visite du tronçon achevé peu avant l’ouverture, depuis la toute nouvelle station de Paddington (proche de la gare de train du même nom) jusqu’à Liverpool Street, au cœur de la City, en passant par Bond Street et Farringdon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Londres aussi, le chantier du super-métro déraille                 Dans une mégapole de 8,9 millions d’habitants, au cœur densément peuplé depuis deux mille ans, la construction de cette partie centrale de la ligne Elizabeth a représenté un défi technique considérable. Il a fallu creuser profondément – 30 mètres en moyenne, traverser trois fois la Tamise, excaver pendant quatre ans tant de terre et de gravats qu’il y en a eu assez pour agrandir une île (Wallasea, dans l’Essex) et l’aménager en réserve naturelle. Les ingénieurs du projet ont dû limiter au maximum les vibrations au passage du train – parce qu’il passe sous la salle de concerts du Barbican Centre (dans la City) –ou contourner les fondations du Centre Point, un gratte-ciel sur New Oxford Street.          Un objectif d’environ 150 millions de passagers par an          L’Elizabeth Line a constitué un des principaux chantiers archéologiques d’Europe, avec notamment la découverte d’une fosse commune de 3 300 corps, des morts de la peste noire (XVIIe siècle), au niveau de la station Liverpool Street. « Le plus compliqué a été d’interopérer les systèmes de ventilation, de fermeture des stations ou de signalisation des trains », souligne M. Byford. TfL a aussi parié sur le gigantisme : les stations Liverpool Street ou Paddington ont été conçues dans l’esprit cathédrale, tout en courbes et en béton lissé, avec d’impressionnantes hauteurs de plafond, d’interminables couloirs, en rupture avec l’exiguïté des autres stations du centre-ville. Les quais font 250 mètres de long, permettant à des trains de 11 wagons de s’arrêter – ils ont été fabriqués par Alstom à Derby (dans les Midlands).        Il vous reste 43.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/22/l-elizabeth-line-la-nouvelle-ligne-ultramoderne-et-confortable-du-vieillissant-et-exigu-metro-londonien_6127212_3234.html"},"headline":"L\u2019Elizabeth Line, la nouvelle ligne ultramoderne et confortable du vieillissant et exigu m\u00e9tro londonien","dateCreated":"2022-05-22T14:00:18+02:00","datePublished":"2022-05-22T14:00:18+02:00","dateModified":"2022-05-22T14:39:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Apr\u00e8s treize ans de travaux, et quelque 19\u00a0milliards de livres sterling d\u00e9pens\u00e9s, le m\u00e9tro londonien se dote d\u2019une toute nouvelle ligne d\u2019est en ouest, qui pourrait r\u00e9volutionner les transports dans le c\u0153ur de la capitale britannique.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/352b445_0387a07086174eebbb54c32b9022e282-01d9b1b176174f918e2bd96aecad61e1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-3">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ La guerre en Ukraine entrave le travail des agriculteurs et bloque les exportations alimentaires. Or, de nombreux pays dépendent des marchandises en provenance d’Ukraine et de Russie. Sur les marchés, les prix flambent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?      vidéo   La guerre en Ukraine entrave le travail des agriculteurs et bloque les exportations alimentaires. Or, de nombreux pays dépendent des marchandises en provenance d’Ukraine et de Russie. Sur les marchés, les prix flambent.          Par Marc Bettinelli et Elsa Longueville         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h38      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                          Se dirige-t-on vers une crise alimentaire mondiale ? La menace est réelle et trouve sa source dans la guerre en Ukraine déclenchée par la Russie de Vladimir Poutine. Car le conflit aggrave lourdement l’inflation consécutive à la crise du Covid-19. Les prix flambent et, en particulier, ceux de l’alimentation, qui n’avaient pas atteint un pic aussi élevé depuis dix ans.            Si la guerre a tant d’impact, c’est aussi qu’en temps normal les deux pays fournissent à la planète une grosse partie de plusieurs aliments de base, comme le maïs, le blé et l’huile de tournesol. Or, les bateaux qui exportent ces marchandises depuis la mer Noire sont aujourd’hui bloqués. Et les agriculteurs ukrainiens ne peuvent pas ensemencer une partie de leurs terres. Avec la baisse de l’offre, les prix s’envolent et l’ONU s’alarme, d’ores et déjà, d’une possible « catastrophe » alimentaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les cours du blé s’envolent sur le marché européen après l’interdiction de l’Inde d’exporter                   Sources :            Global Impact of war in Ukraine on food, energy and finance systems, ONU, avril 2022The impact on trade and development of the war in ukraine, UNCTAD, mars 2022The importance of Ukraine and the Russian Federation for global agricultural markets and the risks associated with the current conflict, FAO, mars 2022The Ukraine Conflict and Other Factors Contributing to High Commodity Prices and Food Insecurity, USDA, avril 2022How Russia’s Attack on Ukraine Will Affect the World’s Food Security, Ministère ukrainien de l’agriculture, avril 2022Indice FAO des prix des produits alimentaires                 Marc Bettinelli et  Elsa Longueville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rabelais l’insolent  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/22/ukraine-russie-la-guerre-peut-elle-provoquer-une-famine-mondiale_6127211_3210.html"},"headline":"Ukraine-Russie\u00a0: la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale\u00a0?","dateCreated":"2022-05-22T14:00:16+02:00","datePublished":"2022-05-22T14:00:16+02:00","dateModified":"2022-05-22T14:38:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","Les explications","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La guerre en Ukraine entrave le travail des agriculteurs et bloque les exportations alimentaires. Or, de nombreux pays d\u00e9pendent des marchandises en provenance d\u2019Ukraine et de Russie. Sur les march\u00e9s, les prix flambent.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Bettinelli"}
,{"@type":"Person","name":"Elsa Longueville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/0/0/1920/960/1342/671/60/0/a974f1d_1652954054593-thumb-ukraine-famine-sirius-copie.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-4">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Journaliste et historien, Jean Lopez est en particulier le rédacteur en chef du mook « De la guerre », dont le numéro 2 consacre sa « une » aux « femmes au combat ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Livres       Histoire             Jean Lopez : « En Ukraine, on voit très peu d’images de femmes portant les armes »      Journaliste et historien, Jean Lopez est en particulier le rédacteur en chef du mook « De la guerre », dont le numéro 2 consacre sa « une » aux « femmes au combat ».          Propos recueillis par Gaïdz Minassian         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une femme s’entraîne au tir avec les volontaires de la défense civile, à Odessa, en Ukraine, en mars.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »                 « Femmes au combat. Mythe ou réalité ? », sous la direction de Jean Lopez, « De la guerre », n° 2, Eté 2022, Perrin, 212 p., 19 €.            Auteur, entre autres, de Barbarossa. 1941. La guerre absolue (avec Lasha Otkhmezuri, Passés composés, 2019) et Kharkov 1942 (Perrin/Ministère des armées, 2022), Jean Lopez est également directeur de la rédaction du bimestriel Guerres & Histoire et rédacteur en chef du mook De la guerre, dont le deuxième numéro paraît. Entouré d’une vingtaine de spécialistes, le journaliste et historien y consacre un dossier qui traite des femmes au combat et revisite l’histoire militaire à travers des récits, des entretiens, des archives, des portfolios ou des portraits.          Quelle place l’engagement militaire féminin a-t-il occupée dans l’histoire ?          Le phénomène paraît limité. Est-ce le reflet d’une réalité ou de sources lacunaires, sachant que l’histoire des guerres est écrite par des hommes ? En 1914-1918, la forte mobilisation masculine entraîne une présence importante des femmes dans les usines et les services de santé, mais elles ne combattent pas. En 1939-1945, la demande de combattants est si gigantesque que l’on élargit encore le domaine des femmes aux fonctions support (logistique, soins de santé, travail administratif), sauf sur le front, à l’exception de l’URSS, qui mobilise un million de femmes (pour 30 millions d’hommes). 10 % d’entre elles, soit 100 000 femmes, sont alors exposées au feu. Cette exception s’explique par l’idéologie communiste égalitaire et les pertes massives, qui amplifient l’arrivée des femmes.          Lors de la décolonisation, des facteurs idéologiques et démographiques propulsent les femmes un peu dans tous les postes, à l’exception du combat, là encore. La révolution algérienne emploie des militantes au renseignement et à la santé. Et, dans les années 1970-1980, les guérillas tendent vers une égalité homme-femme. A cet égard, l’exemple le plus intéressant est celui des Kurdes. Selon Adbullah Öcalan, le chef du Parti des travailleurs du Kurdistan [PKK], la libération nationale pour laquelle il combat ne peut pas se déconnecter de celle des femmes, d’autant plus qu’elle a lieu dans les terres d’islam. Il crée des bataillons féminins, avec commandement féminin. A Kobané [Syrie], en 2014-2015, ces bataillons s’opposent aux djihadistes. Ils représentent entre 25 % et 30 % des forces combattantes.          Y a-t-il des femmes combattantes dans la guerre en Ukraine ?          On voit très peu d’images de femmes portant les armes. Celles qui sont montrées sont d’origine ukrainienne et semblent surtout refléter une intention de propagande vis-à-vis de l’Occident. Au point que je me demande si les combattantes kurdes n’ont pas imposé un nouveau passage iconique obligatoire dans la représentation de la guerre. Toujours est-il que, côté russe comme côté ukrainien, les rares chiffres dont je dispose m’amènent à penser que ces armées suivent une même courbe de féminisation croissante des fonctions support. Russie et Ukraine n’ont plus assez d’hommes qualifiés pour remplir toutes les fonctions exigées par les armées modernes.        Il vous reste 64.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/05/22/jean-lopez-en-ukraine-on-voit-tres-peu-d-images-de-femmes-portant-les-armes_6127189_3260.html"},"headline":"Jean Lopez\u00a0: \u00ab\u00a0En Ukraine, on voit tr\u00e8s peu d\u2019images de femmes portant les armes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-22T08:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-22T08:00:09+02:00","dateModified":"2022-05-22T08:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Histoire"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Histoire","Culture","Livres","Essais"],"description":"Journaliste et historien, Jean Lopez est en particulier le r\u00e9dacteur en chef du mook \u00ab\u00a0De la guerre\u00a0\u00bb, dont le num\u00e9ro\u00a02 consacre sa \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0femmes au combat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/ac2ef3d_1652784659791-lgeai-odessa-6-mars-7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-5">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le Soudan de la junte militaire illustre, encore mieux que la Centrafrique ou le Mali, la dynamique à la fois contre-révolutionnaire et anti-occidentale de l’implantation russe sur le continent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Un si Proche Orient         Le Soudan, laboratoire de l’expansion russe en Afrique   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Le Soudan de la junte militaire illustre, encore mieux que la Centrafrique ou le Mali, la dynamique à la fois contre-révolutionnaire et anti-occidentale de l’implantation russe sur le continent.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   « La Russie a le droit d’agir dans l’intérêt de ses citoyens et de protéger sa population. C’est son droit en vertu de la Constitution et de la loi. » C’est ainsi que s’exprime à la télévision russe, au lendemain de l’invasion de l’Ukraine, le numéro deux de la junte militaire, au pouvoir au Soudan depuis le putsch qui, en octobre 2021, a renversé les autorités civiles.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Soudan, l’ombre du tout-puissant général « Hemetti »                 Le général Mohamed Hamdan Daglo, plus connu sous son surnom de « Hemetti », est le chef redouté des Forces de soutien rapide (FSR), ces milices qui, après avoir sévi au Darfour, répriment partout les manifestations de protestation contre le coup d’Etat. Arrivé à Moscou à la veille de l’offensive russe, il y demeure six longs jours, accompagné des ministres de l’énergie, des mines, de l’agriculture et des finances, afin de bien marquer l’engagement des putschistes de Khartoum aux côtés de Poutine. C’est que le Soudan est devenu un véritable laboratoire de l’expansion russe sur le continent, alors que l’attention se porte plus volontiers en France sur la Centrafrique, voire le Mali.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Exactions et prédations minières : le mode opératoire de la milice russe Wagner en Afrique                 De Bachir à Burhane          Les relations entre militaires russe et soudanais sont anciennes, nombre de cadres de la junte au pouvoir ayant été formés à Moscou. Mais c’est l’ostracisme pesant sur le dictateur Omar Al-Bachir, poursuivi pour génocide par la Cour pénale internationale, qui va renforcer les liens au sommet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les crimes du Darfour au crible de la Cour pénale internationale                 C’est probablement dès cette période que le Kremlin encourage les généraux soudanais à saboter la transition démocratique, un travail de sape qui culmine, en octobre 2021, avec le putsch du général Abdel Fattah Al-Burhane, activement secondé par Hemetti.          Selon une pratique d’obstruction bien rodée sur le dossier syrien, Moscou s’oppose à toute condamnation par l’ONU de la junte au pouvoir à Khartoum. Les mercenaires russes du groupe Wagner, très liés aux FSR, reviennent ouvertement au Soudan, où leur incapacité à défendre le régime de Bachir les avait un moment affaiblis. Il est vrai que le dictateur déchu avait multiplié les facilités accordées à Wagner, faisant du Soudan la tête de pont de l’avancée du groupe mercenaire dans la Centrafrique voisine.          M Invest, une des sociétés d’Evgueni Prigojine, le dirigeant de fait de Wagner, a même établi une filiale soudanaise, Meroe Gold, pour exploiter des gisements aurifères à la frontière de la Centrafrique, où le groupe est également engagé dans ce type d’activités. Le coup d’Etat d’octobre 2021 a permis au groupe Wagner de relancer ses opérations minières au Soudan, en relation avec la Centrafrique, où les mercenaires russes ont été accusés, d’avoir, en mars dernier, massacré des centaines de civils pour consolider leur monopole, les survivants fuyant vers le Soudan voisin.        Il vous reste 38.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/05/22/le-soudan-laboratoire-de-l-expansion-russe-en-afrique_6127183_6116995.html"},"headline":"Le Soudan, laboratoire de l\u2019expansion russe en Afrique","dateCreated":"2022-05-22T07:00:20+02:00","datePublished":"2022-05-22T07:00:20+02:00","dateModified":"2022-05-22T07:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Le Soudan de la junte militaire illustre, encore mieux que la Centrafrique ou le Mali, la dynamique \u00e0 la fois contre-r\u00e9volutionnaire et anti-occidentale de l\u2019implantation russe sur le continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/373/0/4484/2242/1342/671/60/0/955a1ff_1653139367979-000-9et9j3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-6">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Plus de 80 % de la population a fui la ville portuaire ; 90 % des bâtiments sont endommagés. Les autorités, réfugiées à travers le pays, pensent déjà à la reconstruction.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                       
Dans les bâtiments de l’université de droit de Zaporijia. 
Des étudiants et des enseignants volontaires organisent l’accueil et l’aide des habitants qui on fuit Marioupol.



<article-nb="2022/05/22/19-7">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le prêtre, qui officiait à la paroisse de Karabanovo, à 400 km de Moscou, a dû quitter ses fonctions après s’être exprimé en faveur de la paix en Ukraine. Dans le village, certains le soutiennent et d’autres sont alignés sur la position pro-Poutine de l’Eglise orthodoxe. Une situation révélatrice des divisions qui fracturent le pays et d’une pratique de la délation qui se développe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                     

<article-nb="2022/05/22/19-8">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Après des années de déni, les évêques italiens, réunis du 23 au 27 mai, doivent discuter de la lutte contre la pédocriminalité au sein de l’institution.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Italie             En Italie, des laïques dénoncent l’omerta de l’Eglise catholique sur les abus sexuels      Après des années de déni, les évêques italiens, réunis du 23 au 27 mai, doivent discuter de la lutte contre la pédocriminalité au sein de l’institution.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant) et Cécile Chambraud(Rome, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 01h38, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Francesco Zanardi, à Rome, en octobre 2018. Agressé dans son enfance par un prêtre, il collecte depuis douze ans les témoignages d’autres victimes.  SIMONE PADOVANI / AWAKENING / GETTY IMAGES               La loi du silence qui pèse en Italie sur la pédocriminalité dans le clergé commence à être sérieusement contestée. Alors que la Conférence épiscopale italienne tiendra, du lundi 23 au vendredi 27 mai, une assemblée au cours de laquelle sera discutée sa politique sur le sujet et désigné son nouveau président, un livre accusateur, à paraître le 26 mai, tente d’expliquer pourquoi la Péninsule est l’un des derniers pays occidentaux où l’Eglise catholique s’oppose avec succès à toute tentative d’enquête approfondie sur ce phénomène. « Ce livre a pour but de les obliger à faire cette enquête », déclare au Monde l’une de ses autrices, l’historienne et journaliste Lucetta Scaraffia.          Intitulé Agnus Dei. Gli abusi sessuali del clero in Italia (« Agnus Dei. Les abus sexuels dans le clergé en Italie », Solferino, 224 pages, non traduit), rédigé par Lucetta Scaraffia, Anna Foa et Franca Giansoldati, l’ouvrage a puisé une partie de sa matière première dans les archives amassées par Francesco Zanardi. Agressé dans son enfance par un prêtre, cet homme de 51 ans collecte depuis douze ans les informations éparses trouvées dans la presse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles dans l’Eglise : la congrégation des Frères de Saint-Gabriel fait « acte de reconnaissance »                 Bien seul, pendant longtemps, à mener ce travail, cet habitant de Savone (Ligurie), dans les environs de Gênes, a fini par devenir le destinataire d’informations que lui ont adressées d’autres victimes, ou leur famille, ayant subi les rebuffades de la hiérarchie catholique. Ces données sont en ligne, mais en vrac, sur le site de son association, Rete L’Abuso.          Lucetta Scaraffia s’est plongée dans ces fragments chaotiques de drames et de vies brisées pour tenter de raconter ces histoires et d’expliquer pourquoi l’omerta perdure en Italie plus qu’ailleurs. Cette catholique n’en est pas à son premier coup d’aiguillon à l’Eglise. En février 2019, alors qu’elle dirigeait le mensuel féminin de l’Osservatore romano, le quotidien officiel du Vatican, elle avait publié une enquête dénonçant les violences sexuelles infligées par des prêtres à des religieuses. Elle demeure intarissable sur ce sujet, qu’elle juge encore plus dissimulé, dans son pays, que la pédocriminalité. Avec ces deux scandales, affirme-t-elle, « l’Eglise est assise sur un volcan ».          Schémas bien connus          Les autrices ont comptabilisé, dans les archives de Francesco Zanardi, « environ 320 » prêtres concernés, « dont 159 ont été définitivement condamnés ». Elles relèvent que beaucoup de procédures tournent court après la conclusion, par les diocèses, d’une transaction avec les familles touchées, souvent de condition modeste. En échange d’un dédommagement de 15 000 à 25 000 euros, la plupart des victimes acceptent de retirer leur plainte. De leur côté, les diocèses s’attachent les services d’avocats réputés dont les noms apparaissent dans plusieurs affaires.        Il vous reste 64.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/22/en-italie-des-laiques-denoncent-l-omerta-de-l-eglise-catholique-sur-les-abus-sexuels_6127162_3210.html"},"headline":"En Italie, des la\u00efques d\u00e9noncent l\u2019omerta de l\u2019Eglise catholique sur les abus sexuels","dateCreated":"2022-05-22T01:38:41+02:00","datePublished":"2022-05-22T01:38:41+02:00","dateModified":"2022-05-22T18:30:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Italie","International","Europe","Vatican","P\u00e9docriminalit\u00e9","Violences sexuelles","Catholicisme","Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"description":"Apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9ni, les \u00e9v\u00eaques italiens, r\u00e9unis du 23 au 27\u00a0mai, doivent discuter de la lutte contre la p\u00e9docriminalit\u00e9 au sein de l\u2019institution.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud","description":"Rome, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/177/0/3000/1500/1342/671/60/0/7c1d541_1653114158897-gettyimages-1045060444.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-9">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Moscou a revendiqué, vendredi, la prise de la totalité de cette cité, détruite à 90 % après trois mois de siège. Contrôler Marioupol permet à la Russie de relier les deux régions ukrainiennes déjà conquises.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          GABRIELE MICALIZZI / CESURA POUR « LE MONDE »           Le combat russe pour la conquête de Marioupol, ville symbolique et stratégique   Par Jacques Follorou et Faustine Vincent  Publié hier à 14h00, mis à jour à 04h27   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesMoscou a revendiqué, vendredi, la prise de la totalité de cette cité, détruite à 90 % après trois mois de siège. Contrôler Marioupol permet à la Russie de relier les deux régions ukrainiennes déjà conquises.         Ils pensaient que quelques jours suffiraient à la faire tomber. Les Russes auront finalement dû batailler près de trois mois pour prendre le contrôle de la ville portuaire ukrainienne de Marioupol, carrefour stratégique situé au bord de la mer d’Azov.          L’évacuation, commencée le 16 mai, et la reddition des combattants ukrainiens repliés au sein de l’immense complexe sidérurgique Azovstal ont permis à Moscou de revendiquer, le 20 mai, le contrôle de la totalité de cette cité détruite à 90 %. Objectif prioritaire du président russe, Vladimir Poutine, la chute de Marioupol constitue une victoire symbolique, après de nombreux revers observés depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                     





<article-nb="2022/05/22/19-10">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le prince Charles a effectué, dans une relative indifférence populaire, une visite de trois jours au Canada, l’un des quinze pays du royaume du Commonwealth, toujours officiellement dirigé par la couronne britannique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Canada             Au Canada, le prince Charles prône la réconciliation, mais ne présente pas d’excuses aux Premières Nations      Le prince Charles a effectué, dans une relative indifférence populaire, une visite de trois jours au Canada, l’un des quinze pays du royaume du Commonwealth, toujours officiellement dirigé par la couronne britannique.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondante)         Publié hier à 12h28, mis à jour hier à 13h29    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le prince Charles en visite à Yellowknife, dans les Territoires du Nord-Ouest (Canada), où vivent de nombreux Autochtones, le 19 mai 2022.  PATRICK T. FALLON / AFP               Une pinte de bière avalée avec des brasseurs locaux, quelques échanges avec des badauds curieux de croiser leur futur souverain ou encore un instant de recueillement aux côtés de représentants de la diaspora ukrainienne dans la cathédrale orthodoxe d’Ottawa pour marquer son plein soutien au pays agressé : le prince Charles, accompagné de son épouse, Camilla, a effectué une visite de trois jours au Canada. Ce voyage a surtout permis à l’héritier du trône d’aborder deux problématiques ; l’une, à laquelle le prince Charles a montré de longue date un attachement particulier, celle du réchauffement climatique, l’autre, proprement canadienne, autour de la réconciliation avec les Premières Nations.          Près d’un an après la découverte de centaines de tombes d’enfants anonymes à Kamloops, en Colombie-Britannique, sur le site d’un pensionnat pour Autochtones, c’est surtout à ce lourd passé qui hante aujourd’hui le Canada que le prince Charles a été confronté à plusieurs reprises lors de cette visite. A Terre-Neuve-et-Labrador (est du pays), après avoir écouté une prière en inuktitut, la langue innue, il a été invité par la gouverneure générale du Canada, la représentante de la reine Mary Simon, elle-même d’origine inuite, à engager le dialogue avec les peuples autochtones. « Je vous encourage à apprendre la vérité sur notre histoire – le bon et le mauvais, a-t-elle déclaré. De cette façon, nous favoriserons la guérison, la compréhension et le respect. Et de cette façon, nous favoriserons également la réconciliation. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, l’horreur des pensionnats pour enfants autochtones                 « Nous devons trouver de nouvelles façons d’accepter les aspects les plus sombres et les plus difficiles du passé, en le reconnaissant, en nous réconciliant et en nous efforçant de faire mieux », a acquiescé le prince de Galles. Le lendemain, lors d’une brève rencontre à Ottawa, la cheffe nationale de l’Assemblée des Premières Nations, RoseAnne Archibald, a eu l’occasion d’être plus explicite auprès de l’héritier de la Couronne. « J’ai mis l’accent (…) sur la nécessité pour la reine Elisabeth II [qui est cheffe de l’Etat canadien] de reconnaître et ensuite de s’excuser pour le manquement continu de la Couronne à respecter ses accords de traité avec ses Premières Nations », a-t-elle déclaré.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, un plan de 28 milliards d’euros pour réparer les torts subis par les peuples autochtones                 Mais ni devant elle ni devant les chefs de la Première Nation des Dénés, rencontrés en fin de parcours, à Yellowknife, dans les Territoires du Nord-Ouest, le prince de Galles n’a prononcé les mots attendus par ces communautés autochtones. Il n’a pas présenté d’excuses formelles au nom de la Couronne pour les injustices perpétrées par la colonisation britannique et les mauvais traitements infligés dans les pensionnats. Le 1er avril, le pape François s’était résolu à formuler pour la première fois des excuses, au nom de l’Eglise catholique.        Il vous reste 41.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/21/au-canada-le-prince-charles-prone-la-reconciliation-mais-ne-presente-pas-d-excuses-aux-autochtones_6127123_3210.html"},"headline":"Au Canada, le prince Charles pr\u00f4ne la\u00a0r\u00e9conciliation, mais ne pr\u00e9sente pas d\u2019excuses aux Premi\u00e8res Nations","dateCreated":"2022-05-21T12:28:13+02:00","datePublished":"2022-05-21T12:28:13+02:00","dateModified":"2022-05-21T13:29:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["Commonwealth","Europe","Royaume-Uni","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Le prince Charles a effectu\u00e9, dans une relative indiff\u00e9rence populaire, une visite de trois jours au Canada, l\u2019un des quinze pays du royaume du Commonwealth, toujours officiellement dirig\u00e9 par la couronne britannique.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/398/0/4779/2389/1342/671/60/0/7212c91_5231376-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-11">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Carnets d’exil, épisode 6. Avec la guerre, elles ont quitté Boïarka, Kiev, Odessa ou Moscou, et ont posé leurs valises à Dijon, Strasbourg ou Ambrières-les-Vallées, un village de Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Guerre en Ukraine : « J’aimerais bien qu’on vive en Ukraine comme en France », paroles d’exilés ukrainiens et russes en France  Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 16h24   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 6. Avec la guerre, elles ont quitté Boïarka, Kiev, Odessa ou Moscou, et ont posé leurs valises à Dijon, Strasbourg ou Ambrières-les-Vallées, un village de Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Veronika et ses filles sont arrivées dans un centre d’hébergement en Mayenne, et s’installeront bientôt dans une maison. La mère de famille rêve de travailler dans un café, comme à Kiev. Valeria, à Strasbourg, traverse une période de doute. Pour Lessya, en revanche, l’horizon se dégage : elle a pu quitter le foyer de Semur-en-Auxois pour se réinstaller à Dijon, où une famille l’accueille avec ses deux filles jusqu’en juillet.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Plus de 83 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 19 mai.                    


Veronika, à Ambrières-les-Vallées
	

« J’aimerais retravailler dans un café, comme à Kiev »
	


	


Porte de Versailles, le 7 avril. Dans le grand hall bruyant où des dizaines de réfugiés se pressent chaque jour, en quête d’un point de chute, Daria, 5 ans, a trouvé le sommeil sur les genoux de sa sœur, Anastasia, 12 ans. Leur maman, Veronika laisse errer son regard clair et fatigué sur les chaises en plastique où les familles attendent le départ. Dans une heure, toutes les trois partiront en car, pour Ambrières-les-Vallées, un village de Mayenne dont le nom a été épinglé au bout de la rangée de chaises.
      
« Je ne sais pas, le plus important, c’est qu’il n’y ait pas de bombes ! »
      
      
« rêve » serait de pouvoir en ouvrir un en France. Pour elle, il n’y aura « pas de retour en arrière », confie-t-elle avec émotion. Une voix annonce l’heure du départ « Mayenne, Mayenne ». Un mois et demi plus tard, c’est de là que Veronika nous raconte la suite de son périple.
 



<article-nb="2022/05/22/19-12">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Moscou a annoncé la reddition des derniers combattants ukrainiens de l’usine d’Azovstal. Kiev n’a pas confirmé la fin de l’évacuation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             La Russie proclame sa victoire à Marioupol      Moscou a annoncé la reddition des derniers combattants ukrainiens de l’usine d’Azovstal. Kiev n’a pas confirmé la fin de l’évacuation.          Par Rémy Ourdan(ZAPORIJIA, envoyé spécial)         Publié hier à 10h56, mis à jour hier à 14h28    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des soldats ukrainiens évacués de l’usine Azovstal de Marioupol, à leur arrivée à Olenivka, un village prorusse de la province du Donetsk où ils vont être détenus, le 20 mai 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS               C’est la chute d’un symbole. Moscou a annoncé, vendredi 20 mai, au 86e jour de guerre, avoir achevé la conquête de Marioupol. La ville portuaire stratégique sur la mer d’Azov est devenue l’incarnation à la fois du martyre et de la résistance de l’Ukraine. Pour les forces russes, après l’échec dans le nord du pays, des assauts contre Kiev, la capitale, puis contre Kharkiv, la deuxième ville du pays, la prise de contrôle total de Marioupol est le premier succès militaire majeur du conflit déclenché le 24 février.          Les derniers défenseurs de la ville, assiégés depuis des semaines dans l’aciérie d’Azovstal, se sont tous rendus, selon Moscou. Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a annoncé la « libération complète » de l’usine au président Vladimir Poutine. La reddition des soldats ukrainiens de Marioupol, négociée pendant trois semaines entre Kiev et Moscou, a duré cinq jours. Commencée le 16 mai par la sortie de l’aciérie de 53 blessés, elle s’est achevée vendredi sur un total de 2 439 soldats faits prisonniers, selon l’agence de presse russe RIA Novosti. Kiev n’a, de son côté, ni donné de chiffre précis des combattants qui se sont rendus ni confirmé que l’évacuation était terminée.            





<article-nb="2022/05/22/19-13">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Ce chef d’accusation permettrait de juger le président russe, Vladimir Poutine, mais seule une poignée d’Etats se montrent pour le moment favorables à l’initiative de Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             L’Ukraine réclame la création d’un tribunal spécial sur le crime d’agression      Ce chef d’accusation permettrait de juger le président russe, Vladimir Poutine, mais seule une poignée d’Etats se montrent pour le moment favorables à l’initiative de Kiev.          Par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié hier à 10h26, mis à jour hier à 12h05    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, et la ministre néerlandais de la défense, Kajsa Ollongren, à La Haye, le 18 mai 2022.  LEX VAN LIESHOUT / AFP               Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a réclamé officiellement le soutien des pays du G7 et du Conseil de l’Europe pour la création d’un tribunal spécial chargé de juger l’« agression » de l’Ukraine par la Russie, dans un courrier daté du 13 mai. « C’est la première demande officielle du gouvernement ukrainien », confirme par téléphone Anton Korynevych, le conseiller du président Zelensky ; l’« agression » qualifie un crime qui consiste à « planifier, préparer et lancer » une attaque contre un autre Etat.          Depuis l’annexion de la Crimée en 2014, Kiev a ouvert un front judiciaire contre Moscou, utilisant tous les leviers possibles pour traîner en justice les auteurs de crimes de guerre, du simple soldat jusqu’au chef du Kremlin, voire à l’Etat russe lui-même. Trois dossiers sont pendants devant la Cour internationale de justice (CIJ), chargée de trancher les conflits entre Etats. La Cour pénale internationale (CPI) a ouvert une enquête, le 2 mars, contre les hauts responsables, russes ou ukrainiens, de « crimes de guerre » et « crimes contre l’humanité ». La Cour européenne des droits de l’homme est saisie de nombreux cas de violations. Les justices d’au moins onze pays de l’Union européenne ont ouvert des dossiers. Et, sur la ligne de front de cette bataille judiciaire, la justice ukrainienne enquête et juge. Malgré cet arsenal, Kiev réclame un nouveau tribunal international.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, le procès du sergent russe qui ne savait « rien » de l’Ukraine                 Car si l’Ukraine peut juger les auteurs de crime d’agression, elle ne peut poursuivre Vladimir Poutine, qui bénéficie de l’immunité des chefs d’Etat. Quant à la CPI, elle peut légalement inculper le président russe, mais pas pour ce crime. Elle « n’a pas juridiction sur le crime d’agression », rappelle Mykola Gnatovsky, professeur de droit de l’université de Kiev.          Figurant parmi les promoteurs du projet, l’avocat international Philippe Sands a évoqué un nouveau tribunal de Nuremberg. Les chefs nazis y ont été condamnés pour « crimes contre la paix », autrement dit « agression », après la seconde guerre mondiale. Dans la bataille des mémoires, la création même d’un tel tribunal serait une victoire, au moins à court terme, estime l’Ukraine. « C’est une analogie historique très importante, explique M. Korynevych. Même si les futurs mandats d’arrêt ne sont pas exécutés le jour même ou dans le mois, ce sera très important de dire que telle ou telle personne est l’auteur d’un crime contre la paix, et de la délégitimer. » Et pour cela, l’Ukraine est même « prête à déléguer [sa] juridiction à un tribunal spécial concernant le crime d’agression », explique le conseiller ukrainien.        Il vous reste 49.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/21/l-ukraine-reclame-la-creation-d-un-tribunal-special-sur-le-crime-d-agression_6127103_3210.html"},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial sur le crime d\u2019agression","dateCreated":"2022-05-21T10:26:43+02:00","datePublished":"2022-05-21T10:26:43+02:00","dateModified":"2022-05-21T12:05:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ce chef d\u2019accusation permettrait de juger le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, mais seule une poign\u00e9e d\u2019Etats se montrent pour le moment favorables \u00e0 l\u2019initiative de Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/206/0/5000/2500/1342/671/60/0/939aed9_1653121300433-558088.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-14">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Ces interdictions sont essentiellement symboliques étant donné la détérioration des relations entre les deux pays. Le Royaume-Uni et ses alliés discutent pour une Moldavie « équipée aux normes de l’OTAN ». Revivez la journée du 21 mai.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                    L’essentiel à retenir à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :   JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         La Russie a annoncé samedi qu’elle interdisait l’accès à son territoire à 963 Américains parmi lesquels le président des Etats-Unis, Joe Biden, son secrétaire d’Etat, Antony Blinken, et le directeur de la CIA, William Burns.Le président américain, Joe Biden, a signé la loi adoptée jeudi par le Congrès apportant une gigantesque enveloppe de 40 milliards de dollars pour l’effort de guerre ukrainien contre la Russie, a annoncé samedi la Maison Blanche.La guerre en Ukraine ne peut prendre fin que par des biais « diplomatiques », assure le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, alors que les négociations entre Moscou et Kiev sont dans l’impasse.L’aciérie Azovstal, dernier bastion défendu par les forces ukrainiennes à Marioupol, est passée vendredi sous contrôle russe, alors que dans le Donbass, plus au nord, l’artillerie de Moscou pilonnait les positions de Kiev.Le géant russe de l’énergie Gazprom a suspendu samedi ses livraisons de gaz à destination de la Finlande, a annoncé Gasgrid Finland, l’entreprise publique finlandaise chargée du transport du gaz, dans un communiqué.Le ministère de la défense russe a affirmé avoir détruit dans le nord-ouest de l’Ukraine un important envoi d’armes fournies par l’Occident.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Editorial. Ukraine : la diplomatie à l’arrêt         Reportage. A Kiev, le procès du sergent russe qui ne savait « rien » sur l’Ukraine         Analyse. En Ukraine, des destructions estimées à 500 milliards de dollars         Chronique. « Au nom d’une ambition supérieure partagée, Xi Jinping a jugé plus important de coller à l’argumentaire de Vladimir Poutine »         Décryptage. Pourquoi les chars sont le maillon faible de l’armée russe en Ukraine         Récit. En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov         Analyse. Guerre en Ukraine : le tandem franco-allemand à la peine en Europe         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          L’essentiel à retenir à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-22T03:12:47+00:00","coverageEndTime":"2022-05-22T03:12:47+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou \u00e9voque un \u00e9change de prisonniers ukrainiens contre un proche de Vladimir Pou...","description":"Ces interdictions sont essentiellement symboliques \u00e9tant donn\u00e9 la d\u00e9t\u00e9rioration des relations entre les deux pays. Le Royaume-Uni et ses alli\u00e9s discutent pour une Moldavie \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9e aux normes de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. Revivez la journ\u00e9e du 21 mai.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Moscou évoque un échange de prisonniers ukrainiens contre un proche de Vladimir Poutine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ces interdictions sont essentiellement symboliques \u00e9tant donn\u00e9 la d\u00e9t\u00e9rioration des relations entre les deux pays. Le Royaume-Uni et ses alli\u00e9s discutent pour une Moldavie \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9e aux normes de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. Revivez la journ\u00e9e du 21 mai.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/0/0/3600/2400/1342/894/3/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-05-22T03:12:47+00:00"
,"endDate":"2022-05-22T03:12:47+00:00"
  Un nouveau live d\u00e9butera dans quelques minutes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-05-22T03:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#463327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T18:32:04+00:00","articleBody":"     La Russie va \u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9changer des combattants du r\u00e9giment ukrainien Azov faits prisonniers contre Viktor Medvedtchouk, un proche de Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 samedi un d\u00e9put\u00e9 et n\u00e9gociateur russe, Leonid Slutsky.          \u00ab\u00a0Nous allons \u00e9tudier la question\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Slutsky, membre de la d\u00e9l\u00e9gation russe lors des derni\u00e8res n\u00e9gociations avec Kiev, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse RIA Novosti, en r\u00e9ponse \u00e0 une question sur un tel \u00e9change. S\u2019exprimant depuis la ville s\u00e9paratiste de Donetsk, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, il a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un tel \u00e9change sera \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 Moscou par \u00ab\u00a0ceux qui en ont les pr\u00e9rogatives\u00a0\u00bb.          Viktor Medvedtchouk, 67\u00a0ans, est un politicien et riche homme d\u2019affaires ukrainien r\u00e9put\u00e9 proche du pr\u00e9sident russe. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la mi-avril en Ukraine, alors qu\u2019il \u00e9tait en fuite depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive du Kremlin \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. M.\u00a0Medvedtchouk \u00e9tait assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence depuis mai\u00a02021 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0tentative de pillage de ressources naturelles en Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, la p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014.          Vendredi, l\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 que les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de la ville strat\u00e9gique de Marioupol, retranch\u00e9s pendant des semaines dans l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, s\u2019\u00e9taient rendus. Parmi eux figurent des membres du r\u00e9giment Azov, une unit\u00e9 ultranationaliste que le Kremlin estime \u00ab\u00a0n\u00e9onazie\u00a0\u00bb, et que Kiev esp\u00e8re faire lib\u00e9rer en \u00e9change de prisonniers russes.          Le 26\u00a0mai, la Cour supr\u00eame russe doit \u00e9tudier une demande pour classer le r\u00e9giment comme \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb, ce qui pourrait compliquer un \u00e9change de ces prisonniers.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou \u00e9voque un \u00e9change de prisonniers ukrainiens contre un proche de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-05-21T18:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T16:26:49+00:00","articleBody":"     La diplomatie russe a publi\u00e9 samedi une liste de 963 personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines et canadiennes interdites d\u2019entr\u00e9e en Russie. Le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res a rendu public ce document sur son site Internet.          Il comprend essentiellement des responsables gouvernementaux, des parlementaires, mais aussi des membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Outre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et son secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, figurent sur cette liste le chef du Pentagone Lloyd Austin, ou encore le PDG de Meta, Mark Zuckerberg.          La liste comprend \u00e9galement l\u2019acteur hollywoodien Morgan Freeman, qui n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 publiquement jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. La diplomatie russe l\u2019accuse d\u2019avoir enregistr\u00e9 en 2017 une vid\u00e9o o\u00f9 il affirmait que la Russie menait un \u00ab\u00a0complot\u00a0\u00bb contre les Etats-Unis.          Moscou a annonc\u00e9 avoir \u00e9galement pris une mesure d\u2019interdiction d\u2019entr\u00e9e sur le territoire russe contre vingt-six Canadiens suppl\u00e9mentaires, notamment Sophie Trudeau, l\u2019\u00e9pouse du premier ministre canadien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mark Zuckerberg, Morgan Freeman et Sophie Trudeau \u00e9galement interdits d\u2019entr\u00e9e en Russie","dateModified":"2022-05-21T16:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T16:05:26+00:00","articleBody":"     C\u2019est toujours non pour la Su\u00e8de, mais la Turquie semble plus conciliante, samedi, envers une adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, apr\u00e8s les premiers entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques depuis le d\u00e9but de la crise du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan avec ses homologues nordiques.          Selon la pr\u00e9sidence turque, M.\u00a0Erdogan a fait valoir dans l\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 son homologue finlandais \u00ab\u00a0le droit naturel de la Turquie \u00e0 attendre respect et soutien dans sa lutte l\u00e9gitime contre les menaces pour sa s\u00e9curit\u00e9 et sa population\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Erdogan s\u2019est par ailleurs entretenu avec le patron de l\u2019Alliance atlantique, Jens Stoltenberg, auquel il a renouvel\u00e9 l\u2019expression de ses pr\u00e9occupations. \u00ab\u00a0Tant que la Su\u00e8de et la Finlande n\u2019afficheront pas clairement leur solidarit\u00e9 avec la Turquie sur des questions fondamentales, en particulier la lutte contre le terrorisme, la Turquie n\u2019envisagera pas positivement leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, l\u2019a-t-il ainsi pr\u00e9venu, selon un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan entrouvre la porte de l\u2019OTAN \u00e0 la Finlande","dateModified":"2022-05-21T16:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T15:19:36+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Marioupol devant une inscription sur un immeuble d\u00e9truit : \u00ab Abri. Enfants. \u00bb, le 20 mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/2499854_1653122944142-597728.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou \u00e9voque un \u00e9change de prisonniers ukrainiens contre un proche de Vladimir Pou...","dateModified":"2022-05-21T15:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T15:04:10+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un premier entretien avec la Su\u00e8de, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a \u00e9chang\u00e9 avec son homologue finlandais, ainsi qu\u2019avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg. Selon la pr\u00e9sidence, il a fait valoir \u00ab\u00a0le droit naturel de la Turquie \u00e0 attendre respect et soutien dans sa lutte l\u00e9gitime contre les menaces \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 sa population\u00a0\u00bb.          Sur Twitter, Sauli Niinist\u00f6 a \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab\u00a0\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique ouvert et direct avec le pr\u00e9sident Erdogan\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident finlandais a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           J\u2019ai soulign\u00e9 que, en tant qu\u2019alli\u00e9s au sein de l\u2019OTAN, la Finlande et la Turquie seraient engag\u00e9es l\u2019une envers l\u2019autre pour leur s\u00e9curit\u00e9 et que leurs relations se renforceraient. La Finlande condamne le terrorisme sous toutes ses formes. Le dialogue soutenu continue.           Jens Stoltenberg a, lui, d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0que \u00ab\u00a0les pr\u00e9occupations de s\u00e9curit\u00e9 de tous les alli\u00e9s doivent \u00eatre prises en compte et que les pourparlers doivent se poursuivre pour trouver une solution\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Finlande condamne le terrorisme sous toutes ses formes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sauli Niinist\u00f6 apr\u00e8s son en...","dateModified":"2022-05-21T15:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T14:33:12+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite) et le premier ministre portugais, Antonio Costa, lors de leur rencontre \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 21\u00a0mai 2022. (Photo fournie par le bureau de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne.) AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/6884ce5_1c413ed3df3540c393c0362e3e0de493-1c413ed3df3540c393c0362e3e0de493-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-05-21T14:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T14:03:53+00:00","articleBody":"     En politique \u00e9trang\u00e8re, la ligne d\u2019horizon de l\u2019administration Biden \u00e9tait claire\u00a0: elle se focaliserait sur l\u2019Asie et sur sa rivalit\u00e9 avec la Chine. Pourtant, il a fallu attendre seize mois pour que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain entreprenne son premier d\u00e9placement dans la r\u00e9gion, entre le 20 et le 24\u00a0mai. Une semaine apr\u00e8s la tenue, \u00e0 Washington, d\u2019un sommet avec les pays d\u2019Asie du Sud-Est, Joe Biden doit se rendre en Cor\u00e9e du Sud, puis au Japon, o\u00f9 il participera \u00e0 un sommet du Quad, en compagnie de l\u2019Inde et de l\u2019Australie. Ce long d\u00e9lai s\u2019explique par les circonstances de ce d\u00e9but de mandat\u00a0: la gestion chaotique du retrait d\u2019Afghanistan, les affres des projets l\u00e9gislatifs de la Maison Blanche au Congr\u00e8s, puis le soutien politique et militaire apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe.          Aujourd\u2019hui, alors que les \u00e9changes se multiplient entre les capitales, Washington veut tracer plus nettement une sorte de lien de complicit\u00e9 entre Moscou et P\u00e9kin sur fond de guerre en Ukraine, pour expliquer que la Chine a facilit\u00e9 l\u2019entreprise russe.                    Lire aussi :  Etats-Unis-Chine\u00a0: les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les visites de Joe Biden au Japon et en Cor\u00e9e du Sud sont l\u2019occasion de remettre la Chine au c\u0153ur de s...","dateModified":"2022-05-21T14:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T13:57:39+00:00","articleBody":"     Toute alternative \u00e0 la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) serait un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien en r\u00e9ponse au projet de la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb propos\u00e9 par son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev avec le premier ministre portugais Antonio Costa, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous n\u2019avons pas besoin d\u2019alternatives \u00e0 la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, nous n\u2019avons pas besoin de tels compromis. Parce que, croyez-nous, ce ne seront pas des compromis avec l\u2019Ukraine en Europe, ce sera un autre compromis entre l\u2019Europe et la Russie. J\u2019en suis absolument s\u00fbr. C\u2019est l\u2019influence et la pression politique et diplomatique des officiels et des lobbyistes russes sur la d\u00e9cision d\u2019un pays europ\u00e9en de soutenir ou non l\u2019Ukraine.           Emmanuel Macron avait pr\u00e9sent\u00e9 le projet de \u00ab\u00a0la communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb le 9\u00a0mai devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, en plein d\u00e9bat sur le lancement du processus d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine, en guerre contre la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait alors expliqu\u00e9 qu\u2019il faudrait \u00ab\u00a0des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine pour rejoindre l\u2019UE, et sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019elle fasse entretemps partie d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, pouvant inclure \u00e9galement la Grande-Bretagne, sortie de l\u2019UE en\u00a02020, ou la Moldavie. Ce projet, qui doit \u00eatre d\u00e9battu lors d\u2019un sommet europ\u00e9en se tenant fin juin, a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par certains dirigeants, comme le pr\u00e9sident lituanien Gitanas Nauseda, pour qui il refl\u00e9terait un manque de volont\u00e9 d\u2019int\u00e9grer rapidement l\u2019Ukraine dans l\u2019UE.          Pour en savoir plus\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019Ukraine se m\u00e9fie du projet de la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique\u00a0europ\u00e9enne\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas besoin d\u2019alternatives \u00e0 la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9c...","dateModified":"2022-05-21T14:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T13:39:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, qui s\u2019oppose \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a appel\u00e9 samedi Stockholm \u00e0 \u00ab\u00a0mettre un terme \u00e0 son soutien politique et financier et aux livraisons d\u2019armes aux organisations terroristes\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat turc a eu samedi son premier entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, depuis le d\u00e9but de la crise ouverte entre les deux pays, ainsi qu\u2019avec la Finlande, \u00e0 propos de leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 juste apr\u00e8s cet appel, le chef de l\u2019Etat d\u00e9clare \u00ab\u00a0attendre de la Su\u00e8de qu\u2019elle prenne des mesures concr\u00e8tes et s\u00e9rieuses, montrant qu\u2019elle partage les inqui\u00e9tudes de la Turquie \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019organisation terroriste du PKK [le Parti des travailleurs du Kurdistan] et de ses extensions en Syrie et en Irak\u00a0\u00bb. Il demande \u00e9galement \u00e0 Stockholm de \u00ab\u00a0lever ses restrictions\u00a0\u00bb sur les exportations d\u2019armes vers Ankara en vigueur depuis octobre\u00a02019, \u00e0 la suite des op\u00e9rations militaires conduites par la Turquie dans le nord de la Syrie et de l\u2019Irak contre des positions du PKK et de ses alli\u00e9s kurdes des Unit\u00e9s de protection du peuple (YPG), soutenus par les Etats-Unis contre l\u2019Etat islamique.          Le pr\u00e9sident turc doit \u00e9galement s\u2019entretenir avec son homologue finlandais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Erdogan appelle la Su\u00e8de \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 son soutien\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-21T13:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#461995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T13:10:47+00:00","articleBody":"                     Une cl\u00f4ture de t\u00f4le endommag\u00e9e par des tirs de mortier \u00e0 Kharkiv, le 20 mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/ef29b4a_1653118419401-574730.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou \u00e9voque un \u00e9change de prisonniers ukrainiens contre un proche de Vladimir Pou...","dateModified":"2022-05-21T13:20:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T12:56:20+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res canadienne, M\u00e9lanie Joly, a annonc\u00e9 vendredi sur Twitter une nouvelle vague de sanctions contre le r\u00e9gime de Vladimir Poutine, notamment contre quatorze nouvelles personnes, dont le milliardaire Alexander Lebedev, un ancien agent du KGB qui a achet\u00e9 deux grands quotidiens au Royaume-Uni, Evening Standard et The Independent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada a sanctionn\u00e9 le milliardaire et propri\u00e9taire de journaux d\u2019origine russe Alexander Lebedev","dateModified":"2022-05-21T13:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T12:11:44+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019elle interdisait l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 963\u00a0Am\u00e9ricains parmi lesquels le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, son secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et le directeur de la CIA, William Burns, selon l\u2019agence russe Tass. Ces interdictions sont essentiellement symboliques \u00e9tant donn\u00e9 la forte d\u00e9t\u00e9rioration des relations entre la Russie et les Etats-Unis depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit son territoire \u00e0 963\u00a0Am\u00e9ricains, dont Joe Biden","dateModified":"2022-05-21T13:59:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T11:14:19+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a r\u00e9clam\u00e9 officiellement le soutien des pays du G7 et du Conseil de l\u2019Europe pour la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial charg\u00e9 de juger l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine par la Russie, dans un courrier dat\u00e9 du 13\u00a0mai. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re demande officielle du gouvernement ukrainien\u00a0\u00bb, confirme par t\u00e9l\u00e9phone Anton Korynevytch, le conseiller du pr\u00e9sident Zelensky\u00a0; l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb qualifie un crime qui consiste \u00e0 \u00ab\u00a0planifier, pr\u00e9parer et lancer\u00a0\u00bb une attaque contre un autre Etat.          Plusieurs experts ont planch\u00e9 sur la proposition depuis f\u00e9vrier. Au d\u00e9but d\u2019avril, apr\u00e8s l\u2019horreur des crimes perp\u00e9tr\u00e9s dans la ville de Boutcha, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a donn\u00e9 son feu vert. La Lituanie s\u2019est faite l\u2019ambassadrice de ce projet de mise en place d\u2019un tel tribunal, seule une poign\u00e9e d\u2019Etats y serait favorable \u00e0 ce jour. Vendredi 20\u00a0mai, 41\u00a0Etats, dont la France, ont annonc\u00e9 leur intention de s\u2019associer, dans le futur, \u00e0 la plainte d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la fin de f\u00e9vrier par l\u2019Ukraine contre la Russie devant la CIJ. La plainte conteste toute base l\u00e9gale avanc\u00e9e par Moscou pour justifier son agression. Mais cette simple d\u00e9claration d\u2019intention ressemble \u00e0 une fin de non-recevoir au projet de tribunal sp\u00e9cial.                    Lire aussi :  L\u2019Ukraine r\u00e9clame la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial sur le crime d\u2019agression         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial sur le crime d\u2019agression r\u00e9clam\u00e9e par Kiev permettrait de juger le...","dateModified":"2022-05-21T11:20:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T11:00:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a sign\u00e9 la loi adopt\u00e9e jeudi par le Congr\u00e8s apportant une gigantesque enveloppe de 40\u00a0milliards de dollars pour l\u2019effort de guerre ukrainien contre la Russie, a annonc\u00e9 samedi la Maison Blanche. M.\u00a0Biden a sign\u00e9 ce texte pendant son voyage officiel en Cor\u00e9e du Sud.          Quelque 6\u00a0milliards de dollars doivent permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de s\u2019\u00e9quiper en v\u00e9hicules blind\u00e9s et renforcer sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre cantonn\u00e9 \u00e0 des armes vues comme d\u00e9fensives, Washington envoie d\u00e9sormais artillerie, h\u00e9licopt\u00e8res et drones \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, dont des soldats sont form\u00e9s au maniement aux Etats-Unis ou dans des pays tiers avant de retourner au front.          Pr\u00e8s de 9\u00a0milliards de dollars sont \u00e9galement pr\u00e9vus pour assurer, entre autres, \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 des institutions d\u00e9mocratiques ukrainiennes\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019un large volet humanitaire. Et 9\u00a0milliards de dollars de ces fonds doivent aussi permettre aux Am\u00e9ricains de regarnir leurs propres stocks d\u2019armement.          A la mi-mars, le Congr\u00e8s avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 pr\u00e8s de 14\u00a0milliards de dollars pour la crise ukrainienne. Mais le pr\u00e9sident Biden r\u00e9clamait depuis plusieurs semaines cette rallonge budg\u00e9taire afin de soutenir l\u2019Ukraine dans la nouvelle phase du conflit.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Congr\u00e8s des Etats-Unis approuve 40\u00a0milliards de dollars d\u2019aide                                                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden promulgue la loi apportant 40\u00a0milliards de dollars d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-21T11:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T10:12:15+00:00","articleBody":"     Le premier ministre portugais, Antonio Costa, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui lors de sa visite en Ukraine\u00a0:           Je n\u2019oublierai jamais la visite \u00e0 Irpine. Les niveaux de destruction et de violence sont compl\u00e8tement d\u00e9vastateurs. J\u2019ai r\u00e9colt\u00e9 les preuves d\u2019attaques vicieuses, aveugles et injustifi\u00e9es.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Irpine, \u00ab\u00a0les niveaux de destruction et de violence sont compl\u00e8tement d\u00e9vastateurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le...","dateModified":"2022-05-21T12:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T09:51:38+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE           Moscou a annonc\u00e9, vendredi 20\u00a0mai, au 86e jour de guerre, avoir achev\u00e9 la conqu\u00eate de Marioupol. La ville portuaire strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov est devenue l\u2019incarnation \u00e0 la fois du martyre et de la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine. Pour les forces russes, apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec dans le nord du pays, des assauts contre Kiev, la capitale, puis contre Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays, la prise de contr\u00f4le total de Marioupol est le premier succ\u00e8s militaire majeur du conflit d\u00e9clench\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les derniers d\u00e9fenseurs de la ville, assi\u00e9g\u00e9s depuis des semaines dans l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, se sont tous rendus, selon Moscou. Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a annonc\u00e9 la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration compl\u00e8te\u00a0\u00bb de l\u2019usine au pr\u00e9sident Vladimir Poutine. Le processus de reddition des soldats de Marioupol, que Kiev a pr\u00e9sent\u00e9 comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration de sauvetage\u00a0\u00bb \u2013 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky affirmant que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a besoin de ses h\u00e9ros vivants\u00a0\u00bb \u2013 a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 au plus haut niveau entre les pouvoirs politiques et les services de renseignements ukrainiens et russes. Commenc\u00e9e le 16\u00a0mai par la sortie de l\u2019aci\u00e9rie de 53\u00a0bless\u00e9s, elle s\u2019est achev\u00e9e vendredi sur un total de 2\u00a0439\u00a0soldats faits prisonniers, selon l\u2019agence de presse russe RIA Novosti. Kiev n\u2019a, de son c\u00f4t\u00e9, ni donn\u00e9 de chiffre pr\u00e9cis des combattants qui se sont rendus ni confirm\u00e9 que l\u2019\u00e9vacuation \u00e9tait termin\u00e9e. Le sort des d\u00e9fenseurs de Marioupol est d\u00e9sormais entre les mains de la Russie, qui contr\u00f4le leurs lieux de d\u00e9tention avec les autorit\u00e9s prorusses du Donbass.                    Lire aussi :  La Russie proclame sa victoire \u00e0 Marioupol                                       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/68cd1b4_1653128895310-dcf0e7d-1653128000248-web-inter-2022-marioupol-21mai-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol, la chute d\u2019un symbole","dateModified":"2022-05-21T12:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T09:30:21+00:00","articleBody":"     Moscou affirme avoir d\u00e9truit dans le nord-ouest de l\u2019Ukraine un important envoi d\u2019armes fournies par l\u2019Occident. \u00ab\u00a0Des missiles Kalibr \u00e0 longue port\u00e9e de haute pr\u00e9cision, lanc\u00e9s depuis la mer, ont d\u00e9truit un important envoi d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires fournis par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens, pr\u00e8s de la gare de Malyn, dans la r\u00e9gion de Jytomyr\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lors d\u2019un briefing. Selon le minist\u00e8re, ces armes \u00e9taient destin\u00e9es aux forces ukrainiennes dans la r\u00e9gion du Donbass, le th\u00e9\u00e2tre de certains des plus intenses affrontements en Ukraine.                    Lire aussi :  L\u2019envoi de chars, lance-roquettes et canons \u00e0 l\u2019Ukraine, nouveau tournant dans la guerre                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLa Russie assure avoir d\u00e9truit un \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb envoi d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-21T12:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T09:15:37+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au quotidien The Telegraph, Liz Truss, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, r\u00e9v\u00e8le que Londres a ouvert des discussions avec ses alli\u00e9s afin d\u2019envoyer des armes modernes \u00ab\u00a0aux normes de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb \u00e0 la Moldavie. Cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants est situ\u00e9e au sud-ouest de l\u2019Ukraine.          Mme Truss explique que le Royaume-Uni et ses alli\u00e9s discutent des moyens de s\u2019assurer que l\u2019Ukraine soit \u00ab\u00a0capable de se d\u00e9fendre de fa\u00e7on permanente\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sur quoi nous travaillons actuellement, c\u2019est une commission conjointe avec l\u2019Ukraine et la Pologne sur la mise \u00e0 niveau des d\u00e9fenses ukrainiennes aux normes de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-elle.          \u00ab\u00a0Cela s\u2019applique \u00e9galement \u00e0 d\u2019autres Etats vuln\u00e9rables, comme la Moldavie\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle. \u00ab\u00a0Poutine a \u00e9t\u00e9 clair sur ses ambitions de cr\u00e9er une plus grande Russie. Et ce n\u2019est pas parce que ses tentatives de prendre Kiev ont \u00e9chou\u00e9 qu\u2019il a abandonn\u00e9 ces ambitions.\u00a0\u00bb          Selon un assistant de la ministre, cit\u00e9 par le Telegraph, \u00ab\u00a0\u00e9quiper la Moldavie aux normes de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb impliquerait que des membres de l\u2019Alliance fournissent des \u00e9quipements modernes pour remplacer ceux de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique et forment les soldats \u00e0 leur utilisation.                    Lire aussi :  Inqui\u00e9tude sur une \u00ab\u00a0d\u00e9stabilisation\u00a0\u00bb de la Moldavie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLondres veut une Moldavie \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9e aux normes de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb pour contrer une \u00e9ventuelle agression...","dateModified":"2022-05-21T12:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T08:35:38+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique, dans son point quotidien publi\u00e9 sur Twitter sur la situation sur le terrain, que \u00ab\u00a0la Russie conna\u00eet probablement une p\u00e9nurie de drones de reconnaissance appropri\u00e9s pour cette t\u00e2che, qui est exacerb\u00e9e par les limitations de sa capacit\u00e9 de fabrication nationale r\u00e9sultant des sanctions\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise \u00e9galement que \u00ab\u00a0si la Russie continue de perdre des drones \u00e0 ce rythme, les capacit\u00e9s de renseignement, de surveillance et de reconnaissance des forces russes seront encore plus d\u00e9grad\u00e9es, ce qui aura un impact n\u00e9gatif sur [son] efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie conna\u00eet probablement une p\u00e9nurie de drones de reconnaissance\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la...","dateModified":"2022-05-21T12:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#462006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T08:09:48+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine ne peut prendre fin que par des biais \u00ab\u00a0diplomatiques\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, alors que les n\u00e9gociations entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev sont dans l\u2019impasse.          \u00ab\u00a0La fin [du conflit] sera diplomatique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un entretien pr\u00e9enregistr\u00e9 de 75\u00a0minutes pour une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9pouse, Olena Zelenska. La guerre \u00ab\u00a0sera sanglante, ce seront des combats, mais elle prendra fin d\u00e9finitivement par la diplomatie\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a insist\u00e9 sur le fait que son pays \u00e9tait suffisamment pr\u00e9par\u00e9 pour l\u2019invasion \u2013 et sugg\u00e8re que les Russes l\u2019ont sous-estim\u00e9. \u00ab\u00a0Ils ne savaient pas un certain nombre de choses\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seule la \u00ab\u00a0diplomatie\u00a0\u00bb mettra fin \u00e0 la guerre en Ukraine, assure Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-21T12:17:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#461989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T07:36:32+00:00","articleBody":"                     Des soldats russes gardent la centrale hydro-\u00e9lectrique de Kakhovka, sur le Dniepr dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 20 mai 2022. Cette photo a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e lors d\u2019une visite organis\u00e9e par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/471e58d_1653118157455-325319.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou \u00e9voque un \u00e9change de prisonniers ukrainiens contre un proche de Vladimir Pou...","dateModified":"2022-05-21T07:38:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#461961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T06:26:12+00:00","articleBody":"     Vant\u00e9s comme \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb par Vladimir Poutine depuis plusieurs ann\u00e9es, les missiles hypersoniques sont la fiert\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe, qui les a utilis\u00e9s contre des cibles en Ukraine. Pourtant, devant la sous-commission des forces strat\u00e9giques du S\u00e9nat des forces arm\u00e9es, le g\u00e9n\u00e9ral Glen VanHerck [\u00e0 partir de la 37e\u00a0minute de la vid\u00e9o], chef du commandement nord des Etats-Unis (arm\u00e9e de l\u2019air am\u00e9ricaine), a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, que pour Moscou ces nouvelles armes avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9cevantes\u00a0\u00bb\u00a0: les Russes ont \u00ab\u00a0rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s avec certains de leurs missiles hypersoniques en termes de pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9sum\u00e9.          Malgr\u00e9 leur manque de pr\u00e9cision, John Plumb, secr\u00e9taire adjoint \u00e0 la d\u00e9fense pour la politique spatiale, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0la r\u00e9alit\u00e9 qui donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb est que la Russie a tir\u00e9 quelque 1\u00a0500\u00a0missiles depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, essentiellement sur des civils ukrainiens.          En retard sur la Russie, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air am\u00e9ricaine a annonc\u00e9 lundi dans un communiqu\u00e9 avoir effectu\u00e9 avec succ\u00e8s, samedi, le test d\u2019une arme hypersonique, laquelle a vol\u00e9 \u00e0 une vitesse cinq fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle du son, apr\u00e8s son lancement depuis un avion au large du sud de la Californie.                    Lire aussi :  En Ukraine, des missiles hypersoniques utilis\u00e9s par la Russie pour la premi\u00e8re fois, selon Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington s\u2019interroge sur la pr\u00e9cision des missiles hypersoniques russes","dateModified":"2022-05-21T06:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#461954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T05:20:18+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe de l\u2019\u00e9nergie Gazprom a suspendu samedi ses livraisons de gaz \u00e0 destination de la Finlande, a annonc\u00e9 Gasgrid Finland, l\u2019entreprise publique finlandaise charg\u00e9e du transport du gaz, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les importations de gaz via Imatra ont cess\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Gasgrid Finland. Imatra, ville situ\u00e9e dans le sud-est de la Finlande, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, est le point d\u2019entr\u00e9e du gaz russe dans le pays.          En r\u00e9ponse aux sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie par les Occidentaux en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Gazprom Export a demand\u00e9 aux pays europ\u00e9ens de payer les livraisons de gaz en roubles, ce que la Finlande a refus\u00e9 de faire.          Gasum, l\u2019entreprise publique finlandaise charg\u00e9e de l\u2019importation et de la vente de gaz, avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi que la coupure des livraisons russes \u00e9tait pr\u00e9vue pour le 21\u00a0mai \u00e0 4\u00a0heures GMT (6\u00a0heures \u00e0 Paris). \u00ab\u00a0Les livraisons de gaz naturel \u00e0 la Finlande dans le cadre du contrat d\u2019approvisionnement de Gasum ont \u00e9t\u00e9 interrompues\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la compagnie dans un communiqu\u00e9, ajoutant que le gaz serait dor\u00e9navant fourni par d\u2019autres sources par le gazoduc Balticconnector, qui relie la Finlande \u00e0 l\u2019Estonie.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la Russie coupe le gaz vers la Finlande                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLa Russie coupe le gaz \u00e0 la Finlande","dateModified":"2022-05-21T07:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#461940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T04:24:25+00:00","articleBody":"     C\u2019est un tournant dans la guerre qui se d\u00e9roule sur le sol ukrainien depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, vendredi 20\u00a0mai dans la soir\u00e9e, avoir \u00ab\u00a0enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal dans la ville strat\u00e9gique de Marioupol (Sud), apr\u00e8s la reddition des derniers soldats ukrainiens pr\u00e9sents sur place.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, de \u00ab\u00a0la fin de l\u2019op\u00e9ration et de la lib\u00e9ration compl\u00e8te du combinat [terme qui d\u00e9signait, dans le bloc sovi\u00e9tique, un groupe d\u2019entreprises d\u2019un m\u00eame domaine de production] et de la ville de Marioupol\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avec l\u2019\u00e9vacuation de\u00a0l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, la Russie prend le\u00a0contr\u00f4le de Marioupol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le fait \u00e0 retenir de la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0: ","dateModified":"2022-05-21T04:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#461934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T04:11:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la Russie coupe le gaz vers la Finlande                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou \u00e9voque un \u00e9change de prisonniers ukrainiens contre un proche de Vladimir Pou...","dateModified":"2022-05-21T04:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#461932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T04:10:34+00:00","articleBody":"           Un habitant de la ville martyre de Marioupol marche au milieu des ruines, le 20\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/51fd9f8_ppp-ukraine-crisis-mariupol-0520-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou \u00e9voque un \u00e9change de prisonniers ukrainiens contre un proche de Vladimir Pou...","dateModified":"2022-05-21T05:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#461930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T04:08:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a propos\u00e9 vendredi \u00e0 ses alli\u00e9s un accord multilat\u00e9ral, afin d\u2019obtenir une compensation de la part de la Russie pour les dommages caus\u00e9s par ses forces durant la guerre.          M.\u00a0Zelensky, qui affirme que la Russie tente de d\u00e9truire autant d\u2019infrastructures qu\u2019elle le peut en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un tel accord montrerait aux nations qui pr\u00e9voient de mener des actes agressifs \u00e0 l\u2019encontre d\u2019autres pays qu\u2019elles devront en payer le prix.          \u00ab\u00a0Nous invitons nos partenaires \u00e0 signer un accord multilat\u00e9ral et \u00e0 cr\u00e9er un m\u00e9canisme garantissant que toute personne ayant souffert des actes commis par la Russie puisse recevoir une compensation pour toutes les pertes subies\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une allocution vid\u00e9o.          Selon l\u2019accord propos\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, les fonds et les biens russes se trouvant dans les pays signataires seraient confisqu\u00e9s, ils seraient ensuite dirig\u00e9s vers un fonds de compensation sp\u00e9cial.          \u00ab\u00a0Cela serait \u00e9quitable. Et la Russie ressentirait le poids de chaque missile, de chaque bombe, de chaque obus qu\u2019elle a tir\u00e9s sur nous\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nZelensky r\u00e9clame la confiscation de biens russes pour compenser les dommages subis","dateModified":"2022-05-21T05:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#461926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T04:04:27+00:00","articleBody":"      L\u2019aci\u00e9rie Azovstal, dernier bastion d\u00e9fendu par les forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol, est pass\u00e9e vendredi sous contr\u00f4le russe alors que dans le Donbass, plus au nord, l\u2019artillerie de Moscou pilonnait les positions de Kiev.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, assure que la conqu\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk, qui avec celle de Donetsk constitue le Donbass, est \u00ab\u00a0presque achev\u00e9e\u00a0\u00bb.          Alors que les n\u00e9gociations men\u00e9es il y a quelques semaines sous m\u00e9diation turque sont au point mort, l\u2019Italie a indiqu\u00e9 vendredi avoir propos\u00e9 la constitution d\u2019un \u00ab\u00a0groupe international de facilitation compos\u00e9 d\u2019organisations internationales\u00a0\u00bb, comme l\u2019ONU, l\u2019UE et l\u2019OSCE.          Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a d\u00e9bloqu\u00e9 jeudi une enveloppe de 40\u00a0milliards de dollars pour soutenir l\u2019effort de guerre ukrainien. Il s\u2019agit notamment de permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de s\u2019\u00e9quiper en blind\u00e9s et de renforcer sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a propos\u00e9 vendredi \u00e0 ses alli\u00e9s un accord multilat\u00e9ral afin d\u2019obtenir une compensation de la part de la Russie pour les dommages caus\u00e9s par ses forces durant la guerre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 retenir \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-05-21T05:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html#461924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-evoque-un-echange-de-prisonniers-ukrainiens-contre-un-proche-de-vladimir-poutine_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T03:58:42+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver ici notre live d\u2019hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/603/4/3595/1797/1342/671/60/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-21T03:58:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/0/0/3600/2400/1342/894/3/0/8c5ed17_525591212-macron-poutine-moscou-14.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/22/19-15">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le Forum économique mondial, où se réunissent grands patrons et dirigeants politiques de la planète, ouvre dimanche 22 mai, en Suisse, dans une ambiance morose.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Économie mondiale             La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos      Le Forum économique mondial, où se réunissent grands patrons et dirigeants politiques de la planète, ouvre dimanche 22 mai, en Suisse, dans une ambiance morose.          Par Philippe Escande         Publié hier à 10h06, mis à jour à 07h02    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Klaus Schwab, fondateur du Forum économique mondial, à Cologny (Suisse), le 18 mai 2022.  JEAN-CHRISTOPHE BOTT / EPA / MAXPPP               Le 20 décembre 2021, l’élite mondiale a vécu une grande déception. Son rendez-vous annuel préféré, prévu du 17 au 20 janvier, était annulé in extremis pour cause de prolifération virale du Covid-19 dans les montagnes suisses. Klaus Schwab, l’indestructible et sévère créateur du sommet de Davos, réunissant dans un même lieu alpin près de 3 000 grands patrons et dirigeants politiques mondiaux, a tout tenté pour sauver son événement. La mort dans l’âme, il s’est résolu à le virtualiser. Devant les écrans, une brochette de puissants a défilé, avec, en vedette, Xi Jinping, le président chinois, habillé pour l’occasion en défenseur du commerce international et de l’ouverture au grand monde.          Mais ce n’était pas Davos. Une horreur, même, pour le chroniqueur du quotidien britannique Financial Times Henry Mance, qui a persiflé : « Personne n’est devenu milliardaire pour assister à un webinaire d’Ursula von der Leyen. » Davos est un entre-soi forcément physique, où l’on réseaute et communie dans l’optimisme pour résoudre les maux de la planète. Comme le lieu de la théorisation d’un énorme « en même temps », où l’on pourra à la fois faire fortune, aider les pauvres et sauver la planète.          C’est pourquoi le sourire est revenu rapidement, quand Klaus Schwab a annoncé, le 21 janvier, la tenue d’un « vrai » Davos au printemps. Il se déroulerait du 22 au 26 mai.          L’ambiance en ce tout début d’année 2022 était celle d’une sortie de crise. « Malgré la pandémie de Covid actuelle, les dirigeants du monde entier n’ont jamais été aussi optimistes ces dix dernières années quant à l’amélioration de la croissance économique pour l’année à venir », affirmait alors l’étude annuelle du cabinet de conseil PricewaterhouseCoopers (PwC).                            Lire aussi   Le Forum économique de Davos, prévu en janvier, reporté au début de l’été 2022                 Traditionnellement, avant chaque sommet, ce dernier sonde les états d’âme des grands patrons. Et, cerise sur le gâteau, les champions de la bonne humeur sont ces indécrottables rabat-joie de Français. En effet, 85 % d’entre eux affirmaient, en janvier, avoir confiance dans l’évolution de la conjoncture, un bond de 26 points par rapport à 2020, du jamais-vu sur l’échelle de l’euphorie. « Nous sortions d’une crise majeure avec des situations inattendues, comme le confinement, et le sentiment partagé d’un rebond très fort après l’épreuve », témoigne Jean-Pierre Clamadieu, le président d’Engie. Certains parlaient même d’un retour des « trente glorieuses », avec la poursuite sans fin de l’intervention des banques centrales.          Changement de politique monétaire          Retour sur terre. En ce 22 mai, le Davos bis s’ouvre dans une tout autre ambiance. Les consultants guillerets de PwC reviennent avec une étude qu’ils ne dévoileront que la semaine prochaine, mais dont le titre est suffisamment explicite : « Hopes and Fears », « espoirs et peurs ». Cette fois, plus de prêche soporifique du président chinois, mais une adresse vigoureuse du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, histoire de rappeler que l’Europe est entrée dans une guerre à laquelle elle ne croyait pas.        Il vous reste 53.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/21/la-guerre-en-ukraine-et-les-confinements-chinois-planent-sur-le-sommet-de-davos_6127101_3234.html"},"headline":"La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos","dateCreated":"2022-05-21T10:06:44+02:00","datePublished":"2022-05-21T10:06:44+02:00","dateModified":"2022-05-22T07:02:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Industrie","Politique","Entreprises","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Le Forum \u00e9conomique mondial, o\u00f9 se r\u00e9unissent grands patrons et dirigeants politiques de la plan\u00e8te, ouvre dimanche 22\u00a0mai, en Suisse, dans une ambiance morose.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/735/0/7938/3969/1342/671/60/0/7f6d4ee_1653052183935-epalivesix192411.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-16">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Pendant leurs vacances de printemps, 128 lycéens d’excellent niveau ont passé une semaine dans la peau d’un étudiant de l’Institut d’études politiques de Strasbourg. Le point d’orgue d’un programme visant à lever l’autocensure dans l’orientation. « Le Monde » est allé à leur rencontre dans le cadre de la Nuit de l’Europe, le 21 mai, au Cardo.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                     

<article-nb="2022/05/22/19-17">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Face au nombre croissant d’enfants migrants qui se retrouvent à la rue faute de prise en charge, Médecins du monde, la Cimade ou encore le Syndicat de la magistrature appellent dans un manifeste à des mises à l’abri immédiates et demandent aux futurs députés une loi assurant le « respect de la présomption de minorité ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                        BRUNO FERT POUR « LE MONDE »           Mineurs isolés : une soixantaine d’associations tirent la sonnette d’alarme   Par Julia Pascual  Publié hier à 06h23, mis à jour hier à 09h28   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesFace au nombre croissant d’enfants migrants qui se retrouvent à la rue faute de prise en charge, Médecins du monde, la Cimade ou encore le Syndicat de la magistrature appellent dans un manifeste à des mises à l’abri immédiates et demandent aux futurs députés une loi assurant le « respect de la présomption de minorité ».         Il est près de 20 heures, vendredi 20 mai, place de l’Hôtel-de-Ville, à Paris, et dix-sept jeunes se pressent derrière une fourgonnette de l’association d’aide aux migrants Utopia 56. Ils récupèrent des tentes et des duvets avant d’aller chercher ensemble un lieu où passer la nuit, au bois de Vincennes. Tous se disent mineurs isolés étrangers, mais l’aide sociale à l’enfance du département de Paris, au terme d’un entretien d’évaluation, considère qu’ils sont majeurs. Alors qu’ils entendent contester cette évaluation devant le juge des enfants, aucune prise en charge n’est prévue le temps de leur recours, qui peut prendre des mois.          Sylla Issiaga, un Guinéen de 16 ans, en veut à ses compatriotes immigrés en France « qui disent qu’ici tout est beau ». « Entre ce qu’ils m’ont dit et ce que je vois, ça me fait mal », avoue-t-il. Sur la décision écrite remise par la Mairie de Paris à Sylla Issiaga ou à Mourlaye (les personnes dont seuls les prénoms apparaissent n’ont pas souhaité révéler leur identité), un autre Guinéen de 15 ans, ou à Jafran, un Bangladais de 16 ans, ce sont souvent les mêmes arguments qui reviennent et qui épinglent chez ces jeunes une « posture » ou une « capacité d’élaboration » en « décalage » avec l’âge déclaré ; des « propos insuffisamment détaillés » sur le parcours migratoire ; un « fort degré d’autonomie et de maturité »… Le tout jugé sur la base d’un entretien qui ne dure pas une heure en général.                              Des bénévoles de l’association Utopia 56 accompagnent des mineurs isolés vers un lieu où ils pourront passer la nuit, à Paris, le 20 mai 2022.  BRUNO FERT POUR « LE MONDE »               Des incohérences dans le compte rendu écrit des décisions laissent deviner une forme de travail à la chaîne qui offre peu de chance à une approche personnalisée. Ainsi est-il écrit que Sylla Issiaga est entré en Europe par l’Espagne, alors qu’il est passé par l’Italie. Ou que Mourlaye est né au Mali, alors qu’il est guinéen. De même, il est reproché à Jafran de produire un acte de naissance édité après son départ du pays, alors que, assure-t-il, un compatriote dans la même situation a été reconnu mineur…          Les mêmes droits qu’un enfant français en danger          En tant que mineurs, les enfants migrants ne sont pas soumis aux règles françaises de séjour des étrangers. Ils sont censés être pris en charge dans le cadre du dispositif français de la protection de l’enfance, sans exigence quant à la régularité de leur entrée ou de leur séjour, et ils ne peuvent pas faire l’objet d’une mesure d’éloignement. En vertu de la Convention internationale des droits de l’enfant de 1989 et du code de l’action sociale et des familles, ils ont les mêmes droits qu’un enfant français en danger. C’est donc tout l’enjeu de la reconnaissance de leur minorité.        Il vous reste 69.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/21/mineurs-isoles-une-soixantaine-d-associations-tirent-la-sonnette-d-alarme_6127077_3224.html"},"headline":"Mineurs isol\u00e9s\u00a0: une soixantaine d\u2019associations tirent la sonnette d\u2019alarme","dateCreated":"2022-05-21T06:23:09+02:00","datePublished":"2022-05-21T06:23:09+02:00","dateModified":"2022-05-21T09:28:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Face au nombre croissant d\u2019enfants migrants qui se retrouvent \u00e0 la rue faute de prise en charge, M\u00e9decins du monde, la Cimade ou encore le Syndicat de la magistrature appellent dans un manifeste \u00e0 des mises \u00e0 l\u2019abri imm\u00e9diates et demandent aux futurs d\u00e9put\u00e9s une loi assurant le \u00ab\u00a0respect de la pr\u00e9somption de minorit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/333/0/2667/1333/1342/671/60/0/553da58_1653093104246-12-dsc3071.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-18">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Ce réseau indépendant d’enquêteurs, créé en 2014, utilise toutes les données disponibles en ligne pour mener ses investigations, et notamment documenter les crimes de guerre commis en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                     
<article-nb="2022/05/22/19-19">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Trois mois après le début des combats, un certain nombre d’enseignements commencent à être tirés par les états-majors occidentaux de ce conflit de haute intensité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Les dix leçons militaires de la guerre en Ukraine      Trois mois après le début des combats, un certain nombre d’enseignements commencent à être tirés par les états-majors occidentaux de ce conflit de haute intensité.          Par Elise Vincent et Cédric Pietralunga         Publié hier à 02h20, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 14 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Soldats ukrainiens sur le front du Donbass, le 21 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               Depuis le déclenchement de l’offensive russe en Ukraine, le 24 février, experts et états-majors occidentaux observent au jour le jour les évolutions du conflit, à travers les canaux traditionnels que sont le renseignement et les images satellitaires, mais aussi les nombreuses sources ouvertes disponibles, comme les réseaux sociaux.          Trois mois après le début des combats, un certain nombre d’enseignements commencent à être tirés de cette guerre de haute intensité, qui engage des moyens importants entre Etats, comme l’Europe n’en a pas connu depuis la seconde guerre mondiale.                                    L’asymétrie des forces entre Russes et Ukrainiens, un constat à relativiser          En analysant les rapports de force sur le terrain entre Russes et Ukrainiens, un certain nombre d’experts militaires considèrent que, contrairement aux idées reçues et au récit relayé par Kiev, les forces ukrainiennes sont loin d’être en position d’infériorité face aux Russes. Sur le plan humain, « le rapport de force est assez équilibré », estime une source militaire française. Face aux 145 000 militaires d’active ukrainiens, les Russes n’ont aligné depuis le début de la guerre que 160 000 hommes, selon la plupart des estimations. Un chiffre équivalant à 80 % des effectifs de l’armée française mais loin des capacités théoriques dont Moscou dispose : environ 280 000 hommes rien que pour l’armée de terre, auxquels peuvent s’ajouter 50 000 parachutistes et 15 000 troupes navales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Kharkiv, nouveau fiasco de l’armée russe                 Qui plus est, les Ukrainiens disposent d’une réserve de 240 000 hommes (appelée force de défense territoriale), dont la mobilisation a été très rapide lors du déclenchement du conflit. « Les Russes n’avaient pas anticipé la réactivité des réserves ukrainiennes. C’est leur mobilisation rapide qui a empêché la chute de Kiev, alors que l’essentiel des troupes régulières était positionné dans le Donbass. Elles ont d’ailleurs manqué au Sud, face aux forces venues de Crimée », explique Léo Péria-Peigné, chercheur à l’Institut français des relations internationales (IFRI).          L’Ukraine peut aussi compter sur plusieurs milliers de volontaires étrangers (appelés légionnaires). L’affrontement est toutefois beaucoup plus asymétrique sur le plan matériel, les Ukrainiens ne disposant pas d’une aviation, d’une marine, de chars ou de missiles de croisière comparables à ceux de Moscou.          Gérer la communication sur les pertes humaines, une question sensible          C’est l’un des trous noirs des trois premiers mois de conflit. Alors que beaucoup d’estimations circulent sur le nombre de soldats morts ou blessés côté russe, rien ou presque ne filtre sur l’état des forces ukrainiennes. Une réalité de la guerre en partie dissimulée par le camp occidental, celui-ci n’ayant pas intérêt à entamer le moral des troupes ou à donner d’indications trop précises aux Russes.        Il vous reste 87.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/21/les-dix-lecons-militaires-de-la-guerre-en-ukraine_6127064_3210.html"},"headline":"Les dix le\u00e7ons militaires de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-05-21T02:20:49+02:00","datePublished":"2022-05-21T02:20:49+02:00","dateModified":"2022-05-22T08:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but des combats, un certain nombre d\u2019enseignements commencent \u00e0 \u00eatre tir\u00e9s par les \u00e9tats-majors occidentaux de ce conflit de haute intensit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/b17bfb4_760709484-lgeai-tranchees-65.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-20">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Ce phénomène rare a été provoqué par la rencontre d’air chaud venu de France et d’Espagne, et d’air froid venu du nord. A Paderborn, les dégâts sont évalués à plusieurs millions d’euros.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Télévisions & Radio « Iron Man », sur 6ter : derrière l’armure, la mue d’un inventeur de génie                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Allemagne             Une tempête fait un mort, près de 60 blessés et d’énormes dégâts dans l’ouest de l’Allemagne      Ce phénomène rare a été provoqué par la rencontre d’air chaud venu de France et d’Espagne, et d’air froid venu du nord. A Paderborn, les dégâts sont évalués à plusieurs millions d’euros.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 00h13, mis à jour hier à 19h52    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des camions retournés après le passage d’une tornade à Paderborn, en Allemagne, le 20 mai 2022.  LINO MIRGELER / AP                 La tempête qui a balayé l’Allemagne, vendredi, a fait au moins un mort, près de soixante blessés et des dégâts considérables essentiellement dans l’ouest du pays, selon un bilan des autorités locales, samedi 21 mai.            En Rhénanie-Palatinat, un homme de 38 ans est mort après avoir subi un choc électrique en pénétrant dans une cave inondée par les intempéries, et avoir chuté sur la tête, a expliqué la police de Coblence.              La Rhénanie-du-Nord-Westphalie a été particulièrement touchée : une tornade a traversé Paderborn, faisant quarante-trois blessés, dont treize grièvement, a précisé samedi le maire de la ville de quelque 150 000 habitants, Michael Dreier, lors d’une conférence de presse. « Il est choquant de voir tout ce qu’il peut se passer dans une ville à une telle vitesse », a-t-il déclaré.                           Le toit d’une entreprise arraché par le passage d’une tornade à Paderborn, en Allemagne, le 20 mai 2022.  LINO MIRGELER / AP                 La colonne de la tornade progressant vers les habitations, emportant arbres et pans de bâtiment, était visible sur plusieurs photos postées sur les réseaux sociaux. A Paderborn, la police a évalué à « plusieurs millions » d’euros les « ravages » provoqués par la tempête, qui a mobilisé plus de 350 forces d’intervention.                           Un immeuble endommagé à Lippstadt, en Allemagne, un jour après que de fortes pluies et des tempêtes ont frappé la région, le 21 mai 2022.  DAVID INDERLIED / AP                 Ce phénomène rare et localisé aurait également frappé la ville de Lippstadt, à une trentaine de kilomètres, selon un porte-parole des pompiers, mais sans faire de blessés.            « Mélange explosif »            Les intempéries, survenues après plusieurs jours de températures anormalement élevées pour la saison dans le pays, ont provoqué de nombreux dommages dans cette région de l’ouest de l’Allemagne, les forces de l’ordre faisant état d’innombrables arbres déracinés, de toits arrachés, de magasins dévastés. Les trafics ferroviaire et routier restaient perturbés samedi matin.                           Des voitures endommagées à Paderborn, en Allemagne, le 20 mai 2022.  LINO MIRGELER / AP                 Dans le sud, dans la région de Roth, une cabane en bois où s’étaient réfugiés des randonneurs s’est effondrée. Quatorze personnes ont été blessées, dont une femme et un enfant grièvement, a annoncé la police bavaroise locale.              Les services météorologiques allemands ont levé samedi la plupart des avis de tempête, mettant toutefois en garde contre des risques d’orages violents isolés en Bavière et de fortes rafales de vent à l’est.            La violence de la tempête vendredi est liée à l’arrivée en Allemagne d’air particulièrement chaud en provenance d’Espagne et de France, d’une part, et d’air froid venant du nord d’autre part, avait expliqué le météorologue Özden Terli à la télévision publique ZDF, parlant d’un « mélange explosif ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Climat : les sept dernières années sont les plus chaudes jamais enregistrées                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rabelais l’insolent  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/21/une-tornade-fait-38-blesses-et-d-enormes-degats-dans-l-ouest-de-l-allemagne_6127056_3210.html"},"headline":"Une temp\u00eate fait un mort, pr\u00e8s de\u00a060\u00a0bless\u00e9s et\u00a0d\u2019\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts dans l\u2019ouest de\u00a0l\u2019Allemagne","dateCreated":"2022-05-21T00:13:05+02:00","datePublished":"2022-05-21T00:13:05+02:00","dateModified":"2022-05-21T19:52:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Ce ph\u00e9nom\u00e8ne rare a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par la rencontre d\u2019air chaud venu de France et d\u2019Espagne, et d\u2019air froid venu du nord. A Paderborn, les d\u00e9g\u00e2ts sont \u00e9valu\u00e9s \u00e0 plusieurs millions d\u2019euros.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/453/0/5436/2718/1342/671/60/0/e32a1bd_7633e910fa3a41f780d13d5680fac3d8-7633e910fa3a41f780d13d5680fac3d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       
  
