<FILE-date="2022/05/22/19">

<article-nb="2022/05/22/19-1">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Comme en 2017, les membres du gouvernement candidats à la députation devront démissionner en cas d’échec. La première ministre, Elisabeth Borne, candidate pour la première fois à une élection, est elle aussi concernée, mais court peu de risque.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                         Elections législatives 2022       Gouvernement Borne             Gouvernement Borne : les quinze candidats aux législatives devront démissionner en cas de défaite      Comme en 2017, les membres du gouvernement candidats à la députation devront démissionner en cas d’échec. La première ministre, Elisabeth Borne, candidate pour la première fois à une élection, est elle aussi concernée, mais court peu de risque.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h54, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Emmanuel Macron compte bien faire appliquer la même jurisprudence qu’il y a cinq ans aux membres de son gouvernement candidats aux élections législatives 2022. En cas de défaite, ces derniers devront ainsi démissionner de leur poste, qu’ils soient secrétaires d’Etat, ministres délégués, ministres de plein exercice et même… première ministre. Une information communiquée par l’Elysée à plusieurs médias, notamment au Monde.            Parmi les vingt-huit membres du nouveau gouvernement, dévoilé vendredi 20 mai, quinze sont en effet candidats à la députation – en 2017, ils n’étaient que six concernés –, dont la première d’entre eux, Elisabeth Borne.                             Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?                   Borne candidate dans une circonscription à faible risque            La cheffe du gouvernement est candidate pour la première fois à une élection dans la 6e circonscription du Calvados. Une circonscription où Mme Borne court peu de risque, puisque Emmanuel Macron est arrivé en tête au premier tour de l’élection présidentielle avec 30,8 % des voix devant Marine Le Pen (26,8 %) et Jean-Luc Mélenchon (17,7 %), puis au second avec près de 57 % des suffrages exprimés. Clément Beaune, ministre délégué chargé de l’Europe, brigue lui aussi son premier mandat électif, dans la 7e circonscription de Paris, lors du scrutin des 12 et 19 juin prochains.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne dans le Calvados, un parachutage à faible risque pour les élections législatives                   D’autres, ministres sortants ou non, sont candidats à leurs réélections : c’est le cas d’Amélie de Montchalin, ministre de la planification écologique, élue pour la première fois à l’Assemblée nationale en 2017, dans la 6e circonscription de l’Essonne, d’Olivier Véran, désormais ministre délégué chargé des relations avec le Parlement, dans la 1re circonscription de l’Isère, de la ministre chargée des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, dans la 5e circonscription des Yvelines, ou encore de Damien Abad, nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapés, élu député sous l’étiquette Les Républicains avant de quitter sa famille politique, dans la 5e circonscription de l’Ain.              Gérald Darmanin, ministre de l’intérieur reconduit dans ses fonctions, est quant à lui candidat dans la 10e circonscription du Nord, qu’il avait déjà remporté lors d’une précédente législature (2012-2017).            Deux poids lourds du gouvernement précédent, eux aussi reconduits dans leurs fonctions, Bruno Le Maire, ministre de l’économie, et Eric Dupont-Moretti, garde des sceaux, ont de leur côté renoncé à être candidats, il y a quelques semaines.            Le premier, élu depuis de la 1re circonscription de l’Eure depuis 2007, avait justifié renoncer à troisième mandat en faisant valoir : « J’ai toujours dit que je ne ferais pas plus de trois mandats. Je respecte mes promesses. » Le second a lui renoncé à se lancer dans sa première élection, après avoir hésité à se présenter dans la 15e circonscription du Nord, département dont il est originaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : le retour discret de l’ancien monde dans la nouvelle majorité d’Emmanuel Macron                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/22/gouvernement-borne-les-quinze-candidats-aux-legislatives-devront-demissionner-en-cas-de-defaite_6127226_6104324.html"},"headline":"Gouvernement Borne\u00a0: les quinze candidats aux l\u00e9gislatives devront d\u00e9missionner en cas de d\u00e9faite","dateCreated":"2022-05-22T17:54:14+02:00","datePublished":"2022-05-22T17:54:14+02:00","dateModified":"2022-05-22T18:32:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Gouvernement Borne"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Comme en\u00a02017, les membres du gouvernement candidats \u00e0 la d\u00e9putation devront d\u00e9missionner en cas d\u2019\u00e9chec. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, candidate pour la premi\u00e8re fois \u00e0 une \u00e9lection, est elle aussi concern\u00e9e, mais court peu de risque.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/528/0/6338/3169/1342/671/60/0/177e748_5255778-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-2">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ A ces villes de l’est de l’Ukraine, s’ajoute Sievierodonetsk, dans la région de Louhansk, qui devient la nouvelle cible des Russes. Le ministre délégué français chargé des affaires européennes a estimé que l’adhésion de l’Ukraine à l’UE prendra « sans doute quinze ou vingt ans ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation dimanche après-midi         Le point sur la situation dimanche matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Le dimanche 22 mai, une vieille dame s’abrite dans ce qui reste de sa maison détruite par des missiles dans la nuit de samedi à dimanche, à Bakhmout, dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine.   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Lors de deux votes, le Parlement ukrainien a approuvé dimanche à la majorité absolue les décrets présidentiels sur la loi martiale et la mobilisation générale, qui ont été prolongées jusqu’au 23 août.Le président polonais, Andrzej Duda, a déclaré, dimanche à Kiev, qu’il était déterminé à faire tout son possible pour aider l’Ukraine à devenir membre de l’Union européenne. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réagi sur Telegram : « Je crois que bientôt les Ukrainiens et les Polonais se réuniront autour d’une grande table pour partager (…) le goût de la victoire. »Des frappes aériennes russes ont frappé les forces ukrainiennes dans les régions de Mykolaïv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des dépôts de munitions, a annoncé dimanche le ministère russe de la défense.La ville de Sievierodonetsk, dans la région de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, est l’une des « priorités tactiques immédiates », écrit le ministère de la défense britannique dans son rapport publié dimanche.L’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne prendra « sans doute quinze ou vingt ans », a estimé dimanche le ministre délégué français chargé des affaires européennes, Clément Beaune.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Editorial. Ukraine : la diplomatie à l’arrêt         Reportage. A Kiev, le procès du sergent russe qui ne savait « rien » sur l’Ukraine         Analyse. En Ukraine, des destructions estimées à 500 milliards de dollars         Chronique. « Au nom d’une ambition supérieure partagée, Xi Jinping a jugé plus important de coller à l’argumentaire de Vladimir Poutine »         Décryptage. Pourquoi les chars sont le maillon faible de l’armée russe en Ukraine         Récit. En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov         Analyse. Guerre en Ukraine : le tandem franco-allemand à la peine en Europe         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation dimanche après-midi         Le point sur la situation dimanche matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-22T16:05:05+00:00","coverageEndTime":"2022-05-23T04:05:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","description":"A ces villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019ajoute Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, qui devient la nouvelle cible des Russes. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes a estim\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt ans\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Mykolaïv, Kharkiv et Zaporijia, à nouveau sous le feu russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A ces villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019ajoute Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, qui devient la nouvelle cible des Russes. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes a estim\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt ans\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-05-22T16:05:05+00:00"
,"endDate":"2022-05-23T04:05:05+00:00"
  Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, a fait savoir dimanche qu\u2019il se rendrait prochainement en Russie et en Ukraine au nom de l\u2019Union africaine, dont il assume actuellement la pr\u00e9sidence.          M.\u00a0Sall a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, qu\u2019il avait re\u00e7u mandat de l\u2019Union africaine pour effectuer ce voyage. La Russie avait adress\u00e9 une invitation en ce sens, a-t-il dit. Le d\u00e9placement, initialement pr\u00e9vu le 18\u00a0mai, n\u2019a pu avoir lieu \u00ab\u00a0pour des raisons de calendrier\u00a0\u00bb, et il a propos\u00e9 de nouvelles dates, a-t-il rapport\u00e9.           D\u00e8s que c\u2019est fix\u00e9, je me rendrai naturellement \u00e0 Moscou, et aussi \u00e0 Kiev, et nous avons aussi accept\u00e9 de r\u00e9unir l\u2019ensemble des chefs d\u2019Etat, qui le souhaitent, de l\u2019Union africaine, avec le pr\u00e9sident [ukrainien, Volodymyr] Zelensky, qui avait exprim\u00e9 le besoin de communiquer avec les chefs d\u2019Etat africains. Cela aussi sera fait dans les semaines \u00e0 venir.           L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a divis\u00e9 les pays africains. Elle a aussi durement affect\u00e9 leurs \u00e9conomies, avec la hausse du prix des c\u00e9r\u00e9ales et les p\u00e9nuries de carburant par exemple.          Le S\u00e9n\u00e9gal, aux relations fortes avec les pays occidentaux, avait surpris le 2\u00a0mars en s\u2019abstenant lors d\u2019un vote de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU en faveur d\u2019une r\u00e9solution qui exigeait \u00ab\u00a0que la Russie cesse imm\u00e9diatement de recourir \u00e0 la force contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le S\u00e9n\u00e9gal avait en revanche vot\u00e9 le 24\u00a0mars une seconde r\u00e9solution exigeant de la Russie un arr\u00eat imm\u00e9diat de la guerre.          Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des pays africains s\u2019\u00e9taient abstenus ou n\u2019avaient pas vot\u00e9 lors des deux votes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais devrait se rendre en Russie et en Ukraine ","dateModified":"2022-05-22T16:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T15:11:49+00:00","articleBody":"                     Une photo de mariage dans les ruines d\u2019une maison d\u00e9truite par les bombardements \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 21 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/62bcad4_1653208594714-676395.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T15:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T14:49:52+00:00","articleBody":"     Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, des bombardements russes ont vis\u00e9 les villes de Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.                Des drapeaux ukrainiens flottent devant des tombes de soldats au cimeti\u00e8re de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le  22\u00a0mai\u00a02022. (Photo AP \/ Bernat Armangue) BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/27acc36_8e8f941a3bfd4cfbadc1dac3baf99144-8e8f941a3bfd4cfbadc1dac3baf99144-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-05-22T14:53:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T14:39:16+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), et son homologue polonais, Andrzej Duda, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 Kiev, le 22\u00a0mai\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a estim\u00e9, dimanche lors d\u2019un discours devant le Parlement ukrainien \u00e0 Kiev, que tout \u00ab\u00a0business as usual\u00a0\u00bb avec la Russie \u00e9tait d\u00e9sormais impossible apr\u00e8s la d\u00e9couverte de massacres de civils en Ukraine, imput\u00e9s aux troupes russes. En pr\u00e9sence \u00e9galement de son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident polonais a ajout\u00e9\u00a0:           Un monde honn\u00eate ne peut pas revenir \u00e0 l\u2019ordre du jour en oubliant les crimes, l\u2019agression, les droits fondamentaux pi\u00e9tin\u00e9s.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/fd33f42_5256781-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s Boutcha, tout \u00ab\u00a0business as usual\u00a0\u00bb avec Moscou est impossible, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident polon...","dateModified":"2022-05-22T14:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T14:24:03+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors de la journ\u00e9e d\u2019ouverture de la 75e\u00a0Assembl\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 de l\u2019OMS, \u00e0 Gen\u00e8ve, le 22\u00a0mai\u00a02022. JEAN-GUY PYTHON \/ AFP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a demand\u00e9 dimanche aux pays participant \u00e0 la 75e\u00a0Assembl\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 organis\u00e9e de l\u2019OMS de soutenir une r\u00e9solution condamnant l\u2019agression militaire de la Russie contre l\u2019Ukraine, et a \u00ab\u00a0r\u00e9affirm\u00e9 la pleine solidarit\u00e9 de la France et de l\u2019Union europ\u00e9enne [UE] avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous condamnons avec la plus grande fermet\u00e9 l\u2019agression militaire commise par la Russie, avec la complicit\u00e9 coupable de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident dans un message vid\u00e9o \u00e0 l\u2019ouverture de l\u2019Assembl\u00e9e, qui se r\u00e9unira toute la semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Les cons\u00e9quences de cette guerre sont d\u00e9vastatrices, sur le plan sanitaire, sur les populations, sur les \u00e9tablissements et sur les personnels de sant\u00e9, qui sont pris pour cible. J\u2019appelle tous les Etats membres \u00e0 soutenir la r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par l\u2019Ukraine.           D\u00e9j\u00e0 soutenu par les principaux alli\u00e9s dont la France, l\u2019UE et les Etats-Unis, le texte devrait \u00eatre adopt\u00e9 mardi. S\u2019il condamne fermement la Russie, il ne pr\u00e9voit \u00ab\u00a0en aucun cas\u00a0\u00bb l\u2019exclusion de la Russie, faisait valoir un diplomate occidental, rappelant que les sanctions contre un pays membre autoris\u00e9es par le r\u00e8glement de l\u2019OMS sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s faibles\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/3157cd7_5256666-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron demande aux membres de l\u2019OMS de condamner l\u2019agression russe","dateModified":"2022-05-22T14:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T13:45:23+00:00","articleBody":"     Premier dirigeant \u00e9tranger \u00e0 se rendre devant le Parlement ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9 aux \u00e9lus pr\u00e9sents \u00e0 Kiev que c\u00e9der ne serait-ce qu\u2019\u00ab\u00a0un pouce\u00a0\u00bb de territoire ukrainien \u00e0 la Russie affaiblirait l\u2019Occident. \u00ab\u00a0Des voix inqui\u00e8tes ont commenc\u00e9 \u00e0 se faire entendre, disant que l\u2019Ukraine devrait c\u00e9der aux exigences de Poutine\u00a0\u00bb, a dit Andrzej Duda en r\u00e9f\u00e9rence au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui dit mener en Ukraine une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb le pays et \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie. \u00ab\u00a0Seule l\u2019Ukraine a le droit de d\u00e9cider de son avenir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident polonais. Conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodimir Zelensky, Mykha\u00eflo Podoliak a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que l\u2019Ukraine excluait tout cessez-le-feu ou tout accord avec Moscou impliquant un abandon de territoire.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi sur Telegram\u00a0:           Je crois que bient\u00f4t les Ukrainiens et les Polonais se r\u00e9uniront autour d\u2019une grande table pour partager (\u2026) le go\u00fbt de la victoire. Et porter un toast \u00e0 votre libert\u00e9 et \u00e0 la n\u00f4tre. Sans une Ukraine libre, il ne peut y avoir de Pologne libre. Les historiens se disputent sur qui \u00e9tait l\u2019auteur de cette phrase. Nous avons r\u00e9solu ce diff\u00e9rend. C\u2019est la volont\u00e9 des peuples ukrainien et Polonais.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Sans une Ukraine libre, il ne peut y avoir de Pologne libre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-22T13:57:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T13:30:29+00:00","articleBody":"      Lors de deux votes, le Parlement ukrainien a approuv\u00e9 dimanche \u00e0 la majorit\u00e9 absolue les d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels sur la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, qui ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt.          Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche \u00e0 Kiev, qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire tout son possible pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que bient\u00f4t les Ukrainiens et les Polonais se r\u00e9uniront autour d\u2019une grande table pour partager (\u2026) le go\u00fbt de la victoire.\u00a0\u00bb  Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, a cependant temp\u00e9r\u00e9, estimant qu\u2019une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendrait \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt ans\u00a0\u00bb.          Des frappes a\u00e9riennes russes ont frapp\u00e9 les forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense.          La ville de Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est l\u2019une des \u00ab\u00a0priorit\u00e9s tactiques imm\u00e9diates\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son rapport publi\u00e9 dimanche. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 samedi soir M. Zelensky, assurant toutefois que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0repousse cette offensive\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation dimanche apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-05-22T13:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:59:25+00:00","articleBody":"     L\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt\u00a0ans\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 dimanche le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais aux affaires europ\u00e9ennes, qui estime que, en attendant, Kiev peut entrer dans la communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, comme l\u2019a propos\u00e9 le pr\u00e9sident Emmanuel Macron. Sur les ondes de Radio\u00a0J, Cl\u00e9ment Beaune a affirm\u00e9\u00a0:           Il faut \u00eatre honn\u00eate. (\u2026) Si on dit que l\u2019Ukraine va rentrer dans l\u2019UE dans six\u00a0mois, un\u00a0an ou deux\u00a0ans, on ment. Ce n\u2019est pas vrai. C\u2019est sans doute quinze ou vingt\u00a0ans, c\u2019est tr\u00e8s long. En attendant, on doit aux Ukrainiens (\u2026) un projet politique dans lequel ils peuvent rentrer.           La communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, telle que propos\u00e9e par le pr\u00e9sident Macron, est \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire de l\u2019UE\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0peut offrir un projet politique et concret \u00e0 des pays qui ne sont pas dans le c\u0153ur de l\u2019UE et qui veulent se rapprocher de nous\u00a0\u00bb, a encore observ\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une porte ferm\u00e9e, mais au contraire une porte ouverte\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, citant p\u00eale-m\u00eale des avantages comme la \u00ab\u00a0libre circulation en Europe\u00a0\u00bb et la possibilit\u00e9 de \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficier en partie du budget europ\u00e9en pour la reconstruction et demain pour la relance\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, et peut-\u00eatre des politiques communes sur l\u2019\u00e9nergie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt\u00a0ans\u00a0\u00bb, est...","dateModified":"2022-05-22T13:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:45:45+00:00","articleBody":"     Lors de deux votes, le Parlement ukrainien, la Rada, a approuv\u00e9 dimanche par la majorit\u00e9 absolue les d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels sur la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, qui ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es dimanche de trois mois, jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait sign\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier ces deux\u00a0d\u00e9crets. Ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9s \u00e0 deux reprises pour une dur\u00e9e d\u2019un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale prolong\u00e9es jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt ","dateModified":"2022-05-22T12:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:37:39+00:00","articleBody":"     Des frappes a\u00e9riennes russes ont frapp\u00e9 les forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Le g\u00e9n\u00e9ral de division Igor Konashenkov, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, a d\u00e9clar\u00e9, selon l\u2019agence de presse russe Tass, que des missiles lanc\u00e9s par voie a\u00e9rienne avaient touch\u00e9 trois points de commandement et quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions dans le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aviation russe a touch\u00e9 trois postes de commandement et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions des forces arm\u00e9es uk...","dateModified":"2022-05-22T12:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:00:50+00:00","articleBody":"     Des manifestants se sont rassembl\u00e9s, dimanche pr\u00e8s de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                Un rassemblement contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie pr\u00e8s de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, le 22\u00a0mai\u00a02022. AHN YOUNG-JOON \/ AP                  AHN YOUNG-JOON \/ AP                  AHN YOUNG-JOON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/7721c67_3691956cd0e440d4809eb71de50546e3-3691956cd0e440d4809eb71de50546e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A S\u00e9oul","dateModified":"2022-05-22T12:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T11:15:45+00:00","articleBody":"                     Un quartier r\u00e9sidentiel au bord de la mer d\u2019Azov \u00e0 Marioupol, le 21\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/4e24800_1653208504726-676812.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T11:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T11:00:22+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelenskiy, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 22\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS           Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire tout son possible pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne alors qu\u2019il s\u2019adressait, dimanche, aux l\u00e9gislateurs \u00e0 Kiev et rencontrait le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, selon la Deutsche Press Association. Le discours du dirigeant polonais a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur Facebook par le d\u00e9put\u00e9 ukrainien, Oleksiy Goncharenko.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/1f2e134_ppp-ogi005-ukraine-crisis-duda-parliament-0522-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 faire en sorte que l\u2019Ukraine obtienne le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union eu...","dateModified":"2022-05-22T11:58:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T10:34:43+00:00","articleBody":"     Marioupol, deuxi\u00e8me ville du Donbass apr\u00e8s Donetsk \u2013 s\u00e9cessionniste et occup\u00e9e par la Russie depuis 2014 \u2013, est la premi\u00e8re des dix villes les plus importantes d\u2019Ukraine, depuis le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec des assauts russes sur Kiev et sur Kharkiv, \u00e0 \u00eatre conquise. Elle est aussi la premi\u00e8re ville ukrainienne \u00e0 \u00eatre presque ray\u00e9e de la carte. Du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, et en d\u00e9pit de la d\u00e9faite militaire, les d\u00e9fenseurs de Marioupol, et \u00e0\u00a0la fin, de l\u2019usine Azovstal, sont entr\u00e9s dans l\u2019histoire militaire du pays comme des symboles de la r\u00e9sistance ukrainienne la plus valeureuse, la plus acharn\u00e9e, contre une arm\u00e9e nettement plus puissante.          \u00ab\u00a0L\u2019ironie est qu\u2019un habitant de Marioupol sur deux a une origine russe et que tous les habitants parlent russe\u00a0\u00bb, raconte le maire de la cit\u00e9 portuaire, Vadym Bo\u00eftchenko, pour battre en br\u00e8che l\u2019affirmation de Moscou selon laquelle son offensive militaire est destin\u00e9e \u00e0 venir au secours de russophones pr\u00e9tendument opprim\u00e9s en Ukraine.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Nouvel An \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, l\u2019espoir des exil\u00e9s de la ville conquise par les Russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s, r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 travers le pays, pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la reconstruction de Marioupol","dateModified":"2022-05-22T10:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:50:41+00:00","articleBody":"     L\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Zaporijia, situ\u00e9e au sud-est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche sur Facebook, que les troupes russes avaient lanc\u00e9 dans la nuit une attaque au missile contre des infrastructures civiles dans l\u2019un des villages de la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes ont lanc\u00e9 dans la nuit une attaque contre Zaporijia, a annonc\u00e9 l\u2019administration mil...","dateModified":"2022-05-22T09:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:33:47+00:00","articleBody":"                     Un homme pousse une voiture \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un tramway d\u00e9truit \u00e0 Marioupol, le 21\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/b644772_1653208417919-676809.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T09:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:27:05+00:00","articleBody":"     Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a d\u00e9clar\u00e9 samedi sur Telegram que les enterrements massifs dans des fosses peu profondes et la panne des syst\u00e8mes d\u2019\u00e9gouts pourraient provoquer une crise sanitaire. \u00ab\u00a0100\u00a0000\u00a0personnes continuent de vivre sans eau. L\u2019\u00e9gout ne fonctionne pas. Il y a des enterrements chaotiques dans toute la ville. Pendant les pluies d\u2019\u00e9t\u00e9 typiques de Marioupol, tout cela arrivera aux rivi\u00e8res, \u00e0 la mer et aux sources, o\u00f9 les gens puisent leur eau. C\u2019est pourquoi nous avons besoin de corridors verts durables pour l\u2019\u00e9vacuation des habitants de Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les enterrements massifs et les pluies pourraient entra\u00eener une crise sanitaire \u00e0 Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 l...","dateModified":"2022-05-22T09:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:11:01+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s l\u2019annonce officielle de la phase principale de la bataille du Donbass, et en r\u00e9alit\u00e9 depuis d\u00e9j\u00e0 deux mois d\u2019attaques, les Russes sont encore loin de la victoire op\u00e9rationnelle, estime l\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya dans un post de blog publi\u00e9 samedi. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir envisag\u00e9 un enveloppement total, ils ont r\u00e9duit leur ambition \u00e0 l\u2019encerclement de Lyssytchansk-Sievierodonetsk et la prise de Lyman avant l\u2019abordage de Sloviansk qu\u2019ils esp\u00e8rent \u00e9galement encercler et prendre\u00a0\u00bb, explique l\u2019historien militaire.           La plupart des unit\u00e9s de combat de part et d\u2019autre sont us\u00e9es par plusieurs semaines de combat, et leur niveau tactique est amoindri. M\u00eame si les Russes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 quelques adaptations, ce niveau reste cependant en moyenne sup\u00e9rieur pour les unit\u00e9s ukrainiennes sur les points de contact. B\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une posture g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9fensive et d\u2019une sup\u00e9riorit\u00e9 du renseignement, les unit\u00e9s ukrainiennes ouvrent le plus souvent le feu efficacement en premier et donc l\u2019emportent aussi dans la majorit\u00e9 des cas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour l\u2019historien militaire Michel Goya, \u00ab\u00a0les Russes sont encore loin de la victoire op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-22T09:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:00:10+00:00","articleBody":"     En ce 22\u00a0mai, le Davos bis s\u2019ouvre dans une ambiance morne. Les consultants guillerets de PwC reviennent avec une \u00e9tude qu\u2019ils ne d\u00e9voileront que la semaine prochaine, mais dont le titre est suffisamment explicite\u00a0: \u00ab\u00a0Hopes and Fears\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0espoirs et peurs\u00a0\u00bb). Cette fois, plus de pr\u00eache soporifique du pr\u00e9sident chinois, mais une adresse vigoureuse du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, histoire de rappeler que l\u2019Europe est entr\u00e9e dans une guerre \u00e0 laquelle elle ne croyait pas.          En r\u00e9veillant le fant\u00f4me de la g\u00e9opolitique, elle a aussi ajout\u00e9 du piment sur la plaie d\u00e9j\u00e0 ouverte de l\u2019inflation. Les prix du gaz, au plafond, ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par dix en moins de deux\u00a0ans, rappelant la fragilit\u00e9 de l\u2019Europe et occasionnant une valse des \u00e9tiquettes qui s\u2019\u00e9tend d\u00e9sormais de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 la motte de beurre, en passant par le bl\u00e9 et l\u2019automobile.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre guerre en Ukraine et confinements chinois, le Forum \u00e9conomique mondial ouvre en Suisse dans une amb...","dateModified":"2022-05-22T09:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T07:25:30+00:00","articleBody":"     La ville de Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est l\u2019une des \u00ab\u00a0priorit\u00e9s tactiques imm\u00e9diates\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son rapport publi\u00e9 dimanche. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, d\u00e9crit pour sa part que \u00ab\u00a0les forces russes ont intensifi\u00e9 leurs offensives pour encercler et capturer Sievierodonetsk. Elles continueront probablement \u00e0 le faire dans les jours \u00e0 venir, car les offensives sur d\u2019autres axes, comme celui d\u2019Izioum sont au point mort\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de Louhansk, a d\u00e9clar\u00e9 que les troupes russes avaient d\u00e9truit un pont entre Sievierodonetsk et Lyssytchansk. Des combats se sont d\u00e9roul\u00e9s continuellement \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Sievierodonetsk, a-t-il ajout\u00e9.          Les services britanniques \u00e9voquent aussi l\u2019apparition de nouveaux v\u00e9hicules de soutien, les\u00a0BMPT\u00a0\u00ab\u00a0Terminator\u00a0\u00bb. La Russie a d\u00e9velopp\u00e9 ce blind\u00e9 pour fournir une protection aux chars de combat qui \u00e9voluent sans le soutien de l\u2019infanterie.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Sievierodonetsk, nouvel objectif de l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-05-22T08:44:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T06:19:00+00:00","articleBody":"     Ferm\u00e9 depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019op\u00e9ra de Kiev a rouvert, samedi soir, pour une repr\u00e9sentation du Barbier de S\u00e9ville, de Rossini, rapportent le Guardian et le New York Times. L\u2019op\u00e9ra a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de s\u2019adapter\u00a0: s\u2019il compte plus de 1\u00a0300\u00a0places, il n\u2019a pu vendre que 300\u00a0billets. En cas d\u2019alerte, le public doit pouvoir se r\u00e9fugier dans les vestiaires qui servent d\u2019abri antia\u00e9rien. Dimanche, les spectateurs assisteront \u00e0 une repr\u00e9sentation de Natalka Poltavka du compositeur ukrainien Mykola Lysenko. \u00ab\u00a0Nous voulions ouvrir avec des repr\u00e9sentations symboliques\u00a0: d\u2019abord un classique europ\u00e9en puis un classique ukrainien\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Oleksandr Tkachenko, le ministre de la culture ukrainien, qui a assist\u00e9 \u00e0 la repr\u00e9sentation de samedi.                    A Liv, o\u00f9 un festival de musique a commenc\u00e9 vendredi, les organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de jouer le Requiem de Mozart. Mais pour Anatoli Solovianenko, directeur artistique de l\u2019Op\u00e9ra de Kiev, l\u2019Op\u00e9ra national va tenter d\u2019\u00e9viter les productions \u00ab\u00a0lourdes\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens vivent assez de drames dans leur quotidien\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9ouverture de l\u2019op\u00e9ra de Kiev","dateModified":"2022-05-22T07:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T05:30:45+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda est attendu en Ukraine et devrait \u00eatre le premier dirigeant \u00e0 s\u2019exprimer en personne devant la Verkhovna Rada [le Parlement ukrainien] depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 son cabinet.                    La Pologne est, avec les Etats-Unis et le Royaume-Uni l\u2019un des principaux soutiens militaires de la Pologne. Environ 6,4\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive de la Russie, et la Pologne accueille \u00e0 elle seule plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,4\u00a0millions \u2013 des Ukrainiens partis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, dont 90\u00a0% sont des femmes et des enfants, soulignait, d\u00e9but mai, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) \u00e0 Gen\u00e8ve.                    Lire aussi :  Pologne\u00a0: \u00e0 Konin, un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andrzej Duda, le pr\u00e9sident de la Pologne, attendu \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-22T07:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T04:06:43+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky, dans son habituel message vid\u00e9o post\u00e9 en soir\u00e9e, a relev\u00e9 que la situation militaire n\u2019avait \u00ab\u00a0pas \u00e9volu\u00e9 de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb samedi \u00ab\u00a0mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. Mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0repousse cette offensive. Chaque jour que nos d\u00e9fenseurs perturbent les plans des Russes nous rapproche du jour crucial, (\u2026) que nous d\u00e9sirons tous et pour lequel nous combattons. Le jour de la victoire\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Zelensky, \u00ab\u00a0la situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-22T08:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T04:00:50+00:00","articleBody":"           Un oiseau pos\u00e9 sur un drapeau ukrainien, dans le cimeti\u00e8re militaire de Kharkiv, \u00e0 Bezlioudivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/dcc1a90_5248888-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T05:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T03:57:33+00:00","articleBody":"      La Russie a annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle interdisait l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 963\u00a0Am\u00e9ricains parmi lesquels le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, son secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et le directeur de la CIA, William Burns.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a sign\u00e9 la loi adopt\u00e9e jeudi par le Congr\u00e8s apportant une gigantesque enveloppe de 40\u00a0milliards de dollars pour l\u2019effort de guerre ukrainien contre la Russie, a annonc\u00e9 samedi la Maison Blanche.          La guerre en Ukraine ne peut prendre fin que par des biais \u00ab\u00a0diplomatiques\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, alors que les n\u00e9gociations entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev sont dans l\u2019impasse.          L\u2019aci\u00e9rie Azovstal, dernier bastion d\u00e9fendu par les forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol, est pass\u00e9e vendredi sous contr\u00f4le russe, alors que dans le Donbass, plus au nord, l\u2019artillerie de Moscou pilonnait les positions de Kiev.          Le g\u00e9ant russe de l\u2019\u00e9nergie Gazprom a suspendu, samedi, ses livraisons de gaz \u00e0 destination de la Finlande, a annonc\u00e9 Gasgrid Finland, l\u2019entreprise publique finlandaise charg\u00e9e du transport du gaz, dans un communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit dans le nord-ouest de l\u2019Ukraine un important envoi d\u2019armes fournies par l\u2019Occident.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation dimanche matin","dateModified":"2022-05-22T05:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T03:46:05+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live de samedi en cliquant ici.          Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions 24\u00a0heures sur 24\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es sur ce suivi en direct mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de \u00ab\u00a0tchats\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-22T05:29:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/22/19-3">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Dans un article publié samedi, « Mediapart » révèle que l’ancien patron des députés Les Républicains et nouveau ministre des solidarités a fait l’objet d’un signalement auprès de LRM et LR pour des faits présumés de viols remontant à 2010 et 2011, basé sur le témoignage de deux femmes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Damien Abad « conteste avec la plus grande force » des accusations de viol, Borne affirme qu’« il ne peut y avoir aucune impunité »      Dans un article publié samedi, « Mediapart » révèle que l’ancien patron des députés Les Républicains et nouveau ministre des solidarités a fait l’objet d’un signalement auprès de LRM et LR pour des faits présumés de viols remontant à 2010 et 2011, basé sur le témoignage de deux femmes.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h49, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A peine entré en fonction, c’est une première tempête à laquelle doit faire face le nouveau gouvernement Borne. Selon une enquête publiée par Mediapart samedi 21 mai, un signalement pour des faits présumés de viols remontant à 2010 et 2011, concernant l’ex-patron des députés Les Républicains (LR) et nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, Damien Abad, a été adressée par mail aux partis La République en marche (LRM) et Les Républicains (LR) par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique entre le 16 et le 20 mai. Ce signalement s’appuie sur les témoignages de deux femmes.                             Lire aussi :  Damien Abad, ex-chef de file des députés Les Républicains, nommé ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées                   C’est à la suite de la réception du témoignage de « Chloé » (le prénom a été modifié à sa demande), le 13 mai, que l’Observatoire a transmis, à sa demande, son signalement aux directions de LR et de LRM. Cette femme, âgée aujourd’hui de 41 ans, décrit le viol qu’elle dit avoir subi en 2010 et évoque l’existence d’une plainte pour viol déposée par une autre femme contre M. Abad – déposée en 2017 et classée sans suite.              Une information confirmée et précisée par l’organisme créé en février par des initiatrices du collectif #metoopolitique (Fiona Texeire, Mathilde Viot et Alice Coffin), ce dimanche à Franceinfo : « Nous avons transmis le signalement par mail à Stanislas Guerini, Christophe Castaner, Bérangère Couillard [pour LRM] et Aurélien Pradié [pour LR] », à la date du 16 mai, suivi d’une relance « le 19 [mai] pour LRM et le 20 [mai] pour LR ». L’organisme a également adressé le 20 mai un courrier à la procureure de la République, ce qu’a confirmé le parquet de Paris auprès de l’Agence France-Presse. Le signalement, ajoute le parquet, « est en cours d’analyse ».            Borne « évidemment pas au courant »            Du côté des partis, ni LRM ni LR n’ont réagi au signalement envoyé par l’Observatoire. Le président des députés LRM à l’Assemblée nationale, Christophe Castaner, affirme auprès de Mediapart n’avoir « rien reçu » mais avoir informé le parquet à la suite des questions du site d’information. Il « conseille » par ailleurs « à la victime de porter immédiatement plainte ». Stanislas Guerini, le délégué général du parti tout juste nommé ministre, assure de son côté avoir pris connaissance du courriel de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique samedi dans la matinée, après avoir été interrogé par Mediapart.            Chez Les Républicains, le secrétaire général du parti, Aurélien Pradié, a lui indiqué ne pas avoir « consulté la boîte mail sur laquelle cette alerte lui a été adressée ». Il affirme néanmoins avoir questionné en 2020 Damien Abad, à la suite de témoignages « de comportements inappropriés qu’il aurait eus avec des collaboratrices », un épisode confirmé par M. Abad lui-même.              Quant à la première ministre, Elisabeth Borne, interrogée en marge d’un déplacement de sa campagne pour les législatives dans le Calvados, elle a affirmé dimanche matin n’avoir « bien évidemment » pas été « au courant ». Elle a assuré « avoir découvert l’article de Mediapart hier (samedi) », et fait valoir : « Je vais être très claire, sur tous ces sujets de harcèlement, d’agressions sexuelles, il ne peut y avoir aucune impunité. »            « Je n’ai pas plus d’éléments que le fait que l’affaire a été classée sans suite » a  ajouté Mme Borne, assurant que « s’il y a de nouveaux éléments, si la justice était à nouveau saisie, on tirera toutes les conséquences de cette décision ». Une position que Matignon précise, dimanche après-midi, au Monde  : « Nous tirerions les conséquences d’une décision que la justice rendrait ».             Une femme « en état de choc et de dégoût profond »            Dans son courrier, « Chloé » témoigne avoir retrouvé Damien Abad dans un restaurant et un bar parisien un soir de l’année 2010, après avoir fait sa connaissance au mariage d’amis en commun quelques mois plus tôt et entretenu des échanges par message à distance. « Il propose du champagne, j’ai bu une coupe. Et là, black-out, jusqu’au lendemain matin. Ça ne m’était jamais arrivé, surtout pas après un seul verre », raconte-t-elle, relatant s’être réveillée le lendemain matin « dans une chambre d’hôtel proche du bar » avec Damien Abad, « en sous-vêtements » , « en état de choc et de dégoût profond » , craignant d’avoir été « droguée ».              Une autre femme avait de son côté porté plainte pour « viol » en 2017 à l’encontre du député de l’Ain pour des faits remontant à 2011. Après plusieurs mois d’échanges par messages avec l’élu, Margaux, qui témoigne auprès de Mediapart, assure avoir vécu une relation sexuelle avec M. Abad empreinte « d’irrespect, d’injonction et d’insistance », puis avoir subi une pénétration anale imposée, malgré un refus prononcé de manière « affirmée » et « à plusieurs reprises ». Elle accuse également l’ex-chef de file des députés LR de lui avoir « réclamé une fellation ».            Le parquet de Paris a précisé dimanche « qu’une première plainte déposée pour des faits de viol a été classée sans suite le 6 avril 2012 du fait de la carence de la plaignante » et qu’une « deuxième plainte déposée par la même plaignante pour les mêmes faits a été classée sans suite le 5 décembre 2017, après une enquête préliminaire, faute d’infraction suffisamment caractérisée ».            Une relation « consentie » selon Abad            Dans une réponse écrite adressée à Mediapart, Damien Abad conteste les accusations des deux femmes et « affirme avec force que les relations sexuelles qu’[il a] pu avoir ont toujours reposé sur le principe du consentement mutuel ». Le ministre assure n’avoir « évidemment jamais drogué qui que ce soit » ni « jamais accompagné de femme sans son consentement ».              Au sujet de la plainte dont il a fait l’objet, M. Abad fait valoir auprès de Mediapart qu’il lui est « impossible physiquement de commettre les actes décrits » en raison de son handicap – il est atteint d’arthrogrypose, maladie qui bloque ses articulations et réduit sa mobilité. Au cours de l’enquête, l’élu a décrit une relation « consentie », assurant qu’il n’y avait eu « ni violence, ni agressivité, ni une quelconque contrainte morale », et concédant uniquement d’éventuelles « demandes de [sa] part » au cours du rapport sexuel, mais sans « à aucun moment de contrainte physique ou morale ».            Des arguments qu’avance de nouveau M. Abad dans un communiqué rendu public dimanche : « Je conteste avec la plus grande force ces accusations de violences sexuelles. Je conteste avoir exercé quelque forme de contrainte que ce soit sur aucune femme. Je conteste enfin tout abus de pouvoir lié aux fonctions que j’ai occupées. »            Il ajoute : « Quant aux propos rapportés qui insinuent que j’aurais pu droguer puis transporter, déshabiller et violer une femme inconsciente, ils sont tout simplement inconcevables et abjects. » Le nouveau ministre fait ainsi valoir : « Je ne me laisserai pas déstabiliser, et mes priorités sont claires. Je consacrerai toute mon énergie à remplir la mission qui m’a été confiée auprès de nos compatriotes, au service des plus fragiles. »                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/22/mis-en-cause-par-deux-femmes-qui-l-accusent-de-viol-damien-abad-conteste-avec-la-plus-grande-force-borne-affirme-qu-il-n-y-aura-aucune-impunite_6127210_823448.html"},"headline":"Damien Abad \u00ab\u00a0conteste avec la plus grande force\u00a0\u00bb des accusations de viol, Borne affirme qu\u2019\u00ab\u00a0il ne peut y avoir aucune impunit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-22T13:49:58+02:00","datePublished":"2022-05-22T13:49:58+02:00","dateModified":"2022-05-22T18:01:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Les R\u00e9publicains","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Dans un article publi\u00e9 samedi, \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e8le que l\u2019ancien patron des d\u00e9put\u00e9s Les\u00a0R\u00e9publicains et nouveau ministre des solidarit\u00e9s a fait l\u2019objet d\u2019un signalement aupr\u00e8s de LRM et LR pour des faits pr\u00e9sum\u00e9s de viols remontant \u00e0 2010 et 2011, bas\u00e9 sur le t\u00e9moignage de deux femmes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/423/0/4276/2138/1342/671/60/0/1216bf5_316796993-494670.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-4">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Après des années de déni, les évêques italiens, réunis du 23 au 27 mai, doivent discuter de la lutte contre la pédocriminalité au sein de l’institution.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Italie             En Italie, des laïques dénoncent l’omerta de l’Eglise catholique sur les abus sexuels      Après des années de déni, les évêques italiens, réunis du 23 au 27 mai, doivent discuter de la lutte contre la pédocriminalité au sein de l’institution.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant) et Cécile Chambraud(Rome, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 01h38, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Francesco Zanardi, à Rome, en octobre 2018. Agressé dans son enfance par un prêtre, il collecte depuis douze ans les témoignages d’autres victimes.  SIMONE PADOVANI / AWAKENING / GETTY IMAGES               La loi du silence qui pèse en Italie sur la pédocriminalité dans le clergé commence à être sérieusement contestée. Alors que la Conférence épiscopale italienne tiendra, du lundi 23 au vendredi 27 mai, une assemblée au cours de laquelle sera discutée sa politique sur le sujet et désigné son nouveau président, un livre accusateur, à paraître le 26 mai, tente d’expliquer pourquoi la Péninsule est l’un des derniers pays occidentaux où l’Eglise catholique s’oppose avec succès à toute tentative d’enquête approfondie sur ce phénomène. « Ce livre a pour but de les obliger à faire cette enquête », déclare au Monde l’une de ses autrices, l’historienne et journaliste Lucetta Scaraffia.          Intitulé Agnus Dei. Gli abusi sessuali del clero in Italia (« Agnus Dei. Les abus sexuels dans le clergé en Italie », Solferino, 224 pages, non traduit), rédigé par Lucetta Scaraffia, Anna Foa et Franca Giansoldati, l’ouvrage a puisé une partie de sa matière première dans les archives amassées par Francesco Zanardi. Agressé dans son enfance par un prêtre, cet homme de 51 ans collecte depuis douze ans les informations éparses trouvées dans la presse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles dans l’Eglise : la congrégation des Frères de Saint-Gabriel fait « acte de reconnaissance »                 Bien seul, pendant longtemps, à mener ce travail, cet habitant de Savone (Ligurie), dans les environs de Gênes, a fini par devenir le destinataire d’informations que lui ont adressées d’autres victimes, ou leur famille, ayant subi les rebuffades de la hiérarchie catholique. Ces données sont en ligne, mais en vrac, sur le site de son association, Rete L’Abuso.          Lucetta Scaraffia s’est plongée dans ces fragments chaotiques de drames et de vies brisées pour tenter de raconter ces histoires et d’expliquer pourquoi l’omerta perdure en Italie plus qu’ailleurs. Cette catholique n’en est pas à son premier coup d’aiguillon à l’Eglise. En février 2019, alors qu’elle dirigeait le mensuel féminin de l’Osservatore romano, le quotidien officiel du Vatican, elle avait publié une enquête dénonçant les violences sexuelles infligées par des prêtres à des religieuses. Elle demeure intarissable sur ce sujet, qu’elle juge encore plus dissimulé, dans son pays, que la pédocriminalité. Avec ces deux scandales, affirme-t-elle, « l’Eglise est assise sur un volcan ».          Schémas bien connus          Les autrices ont comptabilisé, dans les archives de Francesco Zanardi, « environ 320 » prêtres concernés, « dont 159 ont été définitivement condamnés ». Elles relèvent que beaucoup de procédures tournent court après la conclusion, par les diocèses, d’une transaction avec les familles touchées, souvent de condition modeste. En échange d’un dédommagement de 15 000 à 25 000 euros, la plupart des victimes acceptent de retirer leur plainte. De leur côté, les diocèses s’attachent les services d’avocats réputés dont les noms apparaissent dans plusieurs affaires.        Il vous reste 64.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/22/en-italie-des-laiques-denoncent-l-omerta-de-l-eglise-catholique-sur-les-abus-sexuels_6127162_3210.html"},"headline":"En Italie, des la\u00efques d\u00e9noncent l\u2019omerta de l\u2019Eglise catholique sur les abus sexuels","dateCreated":"2022-05-22T01:38:41+02:00","datePublished":"2022-05-22T01:38:41+02:00","dateModified":"2022-05-22T18:30:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Italie","International","Europe","Vatican","P\u00e9docriminalit\u00e9","Violences sexuelles","Catholicisme","Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"description":"Apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9ni, les \u00e9v\u00eaques italiens, r\u00e9unis du 23 au 27\u00a0mai, doivent discuter de la lutte contre la p\u00e9docriminalit\u00e9 au sein de l\u2019institution.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud","description":"Rome, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/177/0/3000/1500/1342/671/60/0/7c1d541_1653114158897-gettyimages-1045060444.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-5">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La street-artiste n’a cessé de façonner sa légende sur les murs de Paris, les façades décrépites, sous un réverbère, une impasse ou un trottoir mal éclairé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Disparitions       Culture             Miss Tic, princesse du graffiti, est morte à l’âge de 66 ans      La street-artiste n’a cessé de façonner sa légende sur les murs de Paris, les façades décrépites, sous un réverbère, une impasse ou un trottoir mal éclairé.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h29, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’artiste Miss Tic pose à côté de l’une de ses œuvres dans son atelier, le 31 janvier 2006 à Paris. Cette figure de l’art de la rue, dont les pochoirs habillent les murs de la capitale depuis vingt ans, a publié un livre, « Miss Tic in Paris », en novembre dernier. AFP PHOTO BERTRAND GUAY (Photo by BERTRAND GUAY / AFP)  BERTRAND GUAY / AFP                 Connue pour ses silhouettes de femmes brunes, sexy et poétiques au pochoir sur les murs de la capitale, notamment, la street-artiste Miss Tic est morte, dimanche 22 mai, à Paris, peut-on lire sur son compte Instagram. Elle n’a cessé de façonner sa légende sur les murs, les façades décrépites, sous un réverbère, une impasse ou un trottoir mal éclairé.                     View this post on Instagram            A post shared by 𝗠𝗶𝘀𝘀 𝗧𝗶𝗰 - 𝗢𝗳𝗳𝗶𝗰𝗶𝗲𝗹 (@missticofficiel)

<article-nb="2022/05/22/19-6">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Lundi 23 mai, un nouveau mouvement social des machinistes de la régie va perturber les transports de surface parisiens pour trois jours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Économie              Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève      Lundi 23 mai, un nouveau mouvement social des machinistes de la régie va perturber les transports de surface parisiens pour trois jours.          Par Eric Béziat (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des bus de la RATP, à Paris, en septembre 2020.  LUDOVIC MARIN / AFP               Comme la météo, ça tourne à l’orage pour les usagers des bus de Paris et de sa proche banlieue, en cette fin mai. Lundi 23, mardi 24 et mercredi 25 mai, une nouvelle grève des machinistes de la RATP devrait perturber le trafic du réseau de surface des transports parisiens. Selon les prévisions de la régie publique, l’offre de bus atteindra entre 50 % et 75 % du trafic habituel, en fonction des lignes. On peut s’attendre aussi à quelques perturbations dans le tramway. En revanche, dans le métro et le RER, le trafic sera normal.          Il s’agit du troisième mouvement social à la RATP en moins de quatre mois, après une grosse mobilisation pour les salaires, le 18 février (très suivie dans le métro et le RER), et la journée de grève du 25 mars, qui, à l’inverse, a surtout touché les lignes de bus, puisqu’elle était liée à l’entrée prochaine (1er janvier 2025) du réseau de surface de la RATP dans un système concurrentiel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève à la RATP contre les effets de la future concurrence                 Cette nouvelle triple grève vient, d’une certaine manière, mettre un point final, et symboliquement conflictuel, à l’échec des négociations qui, depuis plus d’un an, cherchent à adapter les conditions de travail des 18 000 machinistes à l’ouverture à la concurrence. Aucun accord n’a pu être trouvé avec aucune des quatre organisations représentatives de l’entreprise (CGT, FO, UNSA, CFE-CGC) avant la date de clôture des négociations fixée par la direction, à savoir le 29 avril.          « Un scandale »          La RATP, qui est pour la première fois confrontée à des appels d’offres sur son monopole historique (12 lots de lignes de bus vont être mis sur le marché), cherche à rapprocher ses règles maison, avantageuses pour ses salariés, de règles sociales minimales qui s’imposeront à tous les opérateurs à Paris et en petite couronne à partir de 2025. Cette nouvelle organisation du travail, préparatoire au big bang concurrentiel, doit être mise en place à la RATP le 1er juillet.                           Lire aussi :  Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi                 « Nous avons proposé d’augmenter le temps de travail de cent vingt heures par an, explique le DRH de la RATP, Jean Agulhon. Le tout, en contrepartie d’une hausse de salaire de 2 600 euros bruts, soit l’équivalent d’un quatorzième mois. L’accord n’ayant pas été signé, nous avons déclenché notre plan B. » Et le plan B, c’est une décision unilatérale de l’employeur d’ajouter vingt heures annuelles de temps de travail des machinistes, contre une augmentation de 460 euros bruts par an. « Ce refus de signer fragilise les salariés eux-mêmes, souligne M. Agulhon. Dans le cadre concurrentiel, ils subiront la hausse du temps de travail au-delà de vingt heures, sans la contrepartie d’une substantielle augmentation salariale. »        Il vous reste 52.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/22/ouverture-a-la-concurrence-les-chauffeurs-de-bus-de-la-ratp-en-greve_6127221_3234.html"},"headline":"Ouverture \u00e0 la concurrence\u00a0: les chauffeurs de bus de la RATP en gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-05-22T17:00:08+02:00","datePublished":"2022-05-22T17:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Emploi","Entreprises","Transports","\u00c9conomie"],"description":"Lundi 23 mai, un nouveau mouvement social des machinistes de la r\u00e9gie va perturber les transports de surface parisiens pour trois jours.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric B\u00e9ziat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/85/0/1024/512/1342/671/60/0/6451c07_1653119117917-ratp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-7">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le pilote néerlandais de Red Bull est le nouveau leader du classement des pilotes après sa victoire lors du Grand prix d’Espagne dimanche. Il a profité de l’abandon de Charles Leclerc, malheureux après un bon départ.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Formule 1             Formule 1 : Max Verstappen s’impose à Barcelone, après l’abandon de Charles Leclerc      Le pilote néerlandais de Red Bull est le nouveau leader du classement des pilotes après sa victoire lors du Grand prix d’Espagne dimanche. Il a profité de l’abandon de Charles Leclerc, malheureux après un bon départ.          Par Denis Ménétrier         Publié aujourd’hui à 17h41, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Max Verstappen remporte le Grand prix d’Espagne à Barcelone, le 22 mai 2022.  MANU FERNANDEZ / AFP                 Max Verstappen a de quoi s’estimer heureux. Le pilote néerlandais de Red Bull vient d’enchaîner, après les Grands prix d’Emilie-Romagne (Italie) et de Miami, une troisième victoire consécutive lors du Grand prix d’Espagne dimanche 22 mai. Le champion du monde en titre est le nouveau leader du classement des pilotes, devant Charles Leclerc (Ferrari). Mais rien n’a été simple pour lui lors de cette course.            Parti en deuxième position sur la grille de départ derrière son rival de chez Ferrari, Verstappen a d’abord vécu un épisode embarrassant, avant de s’en prendre avec véhémence à son équipe, sur sa radio. Lors du neuvième tour, le pilote de 24 ans est parti à la faute en perdant l’arrière de son véhicule. La même erreur avait été commise deux tours plus tôt par Carlos Sainz (Ferrari).            Le podium du #SpanishGP 🇪🇸

1⃣ 🇳🇱 Max Verstappen
2⃣ 🇲🇽 Sergio Perez
— CanalplusF1 (@CANAL+ F1®)              Sur le coup, Verstappen a perdu de précieuses secondes sur Leclerc et a surtout dû se ranger derrière George Russell (Mercedes) et son coéquipier, Sergio Pérez (Red Bull). Ce n’est qu’après que ce dernier l’eut laissé repasser troisième, sur ordre de l’écurie dirigée par Christian Horner, que Verstappen a vécu des mésaventures de DRS, cet aileron installé à l’arrière de la voiture qui peut s’ouvrir afin de faciliter les dépassements.            Une fin de course plus apaisée            Pendant plusieurs tours, le Néerlandais a lutté avec un DRS fonctionnant par intermittence. « Mad Max » a alors fait son retour, s’en prenant avec furie à ses ingénieurs à la radio : « On n’est même pas capable de faire fonctionner notre DRS. C’est incroyable ! » C’est au vingt-septième tour que la chaleur caniculaire de Barcelone a fini par sourire au champion du monde, lorsque Charles Leclerc a dû abandonner en raison d’un problème mécanique.              Ne restait plus qu’à dépasser Russell. Chose faite grâce à un passage par les stands et le fameux « undercut ». Verstappen n’a plus eu qu’à gérer la fin de course pour filer vers la victoire, devant Pérez (2ᵉ) et Russell (3ᵉ), avant de relativiser après une course à rebondissements. Le tout dans le calme, cette fois.            🗨️ "J'ai eu un vent dans le dos et j'ai perdu le contrôle"


<article-nb="2022/05/22/19-8">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ « Je ne serais pas arrivée là si…  » Chaque semaine, « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de sa vie. L’actrice américaine Viola Davis raconte son enfance passée dans l’extrême misère et sa salvatrice réconciliation avec son histoire et sa couleur de peau.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                        Chris Pizzello / AP / SIPA           Viola Davis : « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »   Par Annick Cojean  Publié aujourd’hui à 02h21, mis à jour à 18h09   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Entretien« Je ne serais pas arrivée là si…  » Chaque semaine, « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de sa vie. L’actrice américaine Viola Davis raconte son enfance passée dans l’extrême misère et sa salvatrice réconciliation avec son histoire et sa couleur de peau.         Connue pour ses rôles au cinéma (La Couleur des sentiments), à la télévision (la série Murder), au théâtre (Fences), mais aussi pour son combat en faveur des minorités et des femmes, Viola Davis est l’actrice afro-américaine la plus primée de l’histoire : un Oscar, deux Tony, un Emmy, un Golden Globe…          Dimanche 22 mai, le Festival de Cannes et le groupe de luxe Kering doivent lui remettre le prix Women in Motion. Il récompense la singularité et l’engagement de femmes qui, dans le domaine des arts, contribuent à transformer notre vision du monde. C’est bien ce qu’ambitionne l’actrice. A 56 ans, elle vient d’incarner Michelle Obama dans la série The First Lady, est devenue productrice pour offrir des rôles aux « peaux sombres » et publie son autobiographie.          Je ne serais pas arrivée là si…          … Si je n’avais pas eu cette enfance, qui a fait de moi une combattante dès le premier jour. Je suis née en 1965 dans l’étroite maison de mes grands-parents maternels qui ont eu dix-huit enfants et travaillaient dans une plantation de Caroline du Nord. Mais j’ai grandi, cinquième dans ma fratrie de six, à Central Falls, dans l’Etat du Rhode Island, une ville très peuplée et minée par la drogue, où mon père était palefrenier de chevaux de course et ma mère, ouvrière en usine quand elle le pouvait.                           Lire aussi la critique (2011) :  "La Couleur des sentiments" : à ségrégation sans nuance, mélo sans nuance                 C’était les années 1960, et nous étions la première famille noire installée dans cette communauté. C’est dans la pauvreté et la violence que j’ai appris à survivre. A trouver ma voie. Forger des rêves. Inventer un moyen de m’en sortir, me propulser dans une vie meilleure que celle de mes parents, dont je ne voulais pour rien au monde. Et puis acquérir la fierté d’être noire. Un long voyage.          De quelle pauvreté parlez-vous ?          De genre extrême. Avec la honte et la douleur qui l’accompagnent. On dépendait des timbres alimentaires, des chèques de l’aide sociale, des magasins de Saint-Vincent-de-Paul [une société catholique d’aide aux pauvres]. Et on allait se coucher, la faim au creux du ventre. Nos logements étaient délabrés, privés de gaz et d’eau chaude, parfois d’électricité. Il y faisait très froid. La plomberie était défectueuse, on n’a jamais eu de chasse d’eau.          Le 128 Washington Street est particulièrement resté dans ma mémoire et celle de mes sœurs. C’était un immeuble condamné et dangereux, dans lequel des incendies se déclenchaient fréquemment. Et il était infesté de rats. Ils sortaient de partout, bouffaient le visage de mes poupées et me terrifiaient. Je n’ai même jamais osé pénétrer dans la cuisine, dont ils avaient pris le contrôle. Et ça puait. On puait tous d’ailleurs.        Il vous reste 79.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/22/viola-davis-j-ai-grandi-avec-la-souffrance-de-faire-partie-des-affreux_6127164_3246.html"},"headline":"Viola Davis\u00a0: \u00ab\u00a0La peau fonc\u00e9e est un stigmate. Elle vous d\u00e9shumanise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-22T02:21:52+02:00","datePublished":"2022-05-22T02:21:52+02:00","dateModified":"2022-05-22T18:09:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries","Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","La Matinale","Festival de Cannes 2022","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"\u00ab\u00a0Je ne serais pas arriv\u00e9e l\u00e0 si\u2026 \u00a0\u00bb Chaque semaine, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur un moment d\u00e9cisif de sa vie. L\u2019actrice am\u00e9ricaine Viola Davis raconte son enfance pass\u00e9e dans l\u2019extr\u00eame mis\u00e8re et sa salvatrice r\u00e9conciliation avec son histoire et sa couleur de peau.","author":[{"@type":"Person","name":"Annick Cojean"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/0/0/4340/2170/1342/671/60/0/7b4f79c_1652968619939-ap22558880-000002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/je-ne-serais-pas-arrive-la-si/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-9">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Ons Jabeur faisait partie des favorites dans le tableau féminin. Elle a été éliminée dimanche dès son entrée en lice par Magda Linette, en trois sets (6-3, 6-7, 5-7).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : première surprise de la quinzaine avec l’élimination de Ons Jabeur dès le premier tour      Ons Jabeur faisait partie des favorites dans le tableau féminin. Elle a été éliminée dimanche dès son entrée en lice par Magda Linette, en trois sets (6-3, 6-7, 5-7).          Par Denis Ménétrier         Publié aujourd’hui à 14h18, mis à jour à 16h10    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Ons Jabeur lors de son premier tour à Roland-Garros contre Magda Linette, le 22 mai 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 « Il serait inacceptable pour moi de ne pas être en deuxième semaine », annonçait Ons Jabeur (6ᵉ mondiale) au moment d’aborder la quinzaine de Roland-Garros. Finalement, la Tunisienne de 27 ans ne sera même pas là pour le deuxième jour du Grand Chelem parisien.            Présentée comme l’une des favorites de Roland-Garros, capable d’aller titiller l’inarrêtable numéro 1 mondiale Iga Swiatek dans ce tournoi, Ons Jabeur a craqué dès son entrée en lice, face à Magda Linette (52ᵉ mondiale) dimanche 22 mai.            PREMIÈRE SENSATION DANS CE ROLAND-GARROS 😲


<article-nb="2022/05/22/19-10">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Sept ans après sa dernière ouverture française, le groupe ouvre un domaine de taille réduite dans le Lot-et-Garonne. Le fruit d’un travail commun avec collectivités et associations environnementales, après l’échec de quatre autres projets en France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Tourisme             Dans le Lot-et-Garonne, un Center Parcs pour faire oublier des années d’échecs      Sept ans après sa dernière ouverture française, le groupe ouvre un domaine de taille réduite dans le Lot-et-Garonne. Le fruit d’un travail commun avec collectivités et associations environnementales, après l’échec de quatre autres projets en France.          Par Clément Guillou(envoyé spécial à Casteljaloux (Lot-et-Garonne))         Publié aujourd’hui à 00h34    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Au Center Parcs Les Landes de Gascogne, à Casteljaloux (Lot-et-Garonne), le 19  mai 2022.  THIERRY BRETON / PANORAMIC               Une figure du communisme rural qui tape dans le dos d’un grand patron parisien, partageant le sourire satisfait de ceux qui ont fait un coup : on voit de drôles de choses dans le Lot-et-Garonne, à la frontière des Landes. Au royaume des pins et des noisetiers, à Casteljaloux, vient de pousser un Center Parcs, le premier depuis sept ans en France, inauguré jeudi 19 mai. Franck Gervais, le patron d’un groupe passé aux mains de fonds d’investissement, peut en remercier Raymond Girardi, le syndicaliste paysan et élu local qui y a consacré l’automne de sa vie politique.          C’est ce petit céréalier de 69 ans, jadis à la tête du Mouvement de défense des exploitants familiaux, qui, en 2010, a suggéré à Pierre & Vacances de construire un Center Parcs dans ce département peu touristique ; si possible dans la communauté de communes qu’il présidait déjà, là où commence la forêt des Landes. Gérard Brémond, encore PDG et propriétaire du groupe à l’époque, avait fait la fine bouche : « Trop au sud. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La triste sortie de Gérard Brémond, fondateur de Pierre & Vacances-Center Parcs                 Le concept de Center Parcs, né aux Pays-Bas, était pensé pour des régions sans soleil : comment justifier, sinon, l’espace aquatique chauffé à l’année, celui qui attire les familles ?          La crise économique est passée ; le projet de Roybon, en Isère, s’est enlisé ; Gérard Brémond est revenu dans le Lot-et-Garonne. Il a trouvé le même enthousiasme politique, indispensable pour des projets nécessitant l’appui logistique et financier des pouvoirs publics. Face à lui, un communiste, M. Girardi, un socialiste, Pierre Camani, président du département, et une assurance : « On avait promis à Brémond : “Ici ça se fera. On est les patrons.” » Ce qu’il a fallu de réunions publiques, de cajoleries, de démonstrations chiffrées ! M. Girardi fait les comptes : « Depuis huit ans, pas une journée où je n’ai pas été impliqué pour défendre le Center Parcs ou régler un problème. J’y ai passé ma vie. »          Projets retoqués ou à l’arrêt          C’était la condition pour faire accepter l’aménagement à l’ère des recours en justice, de la démocratie citoyenne et du « Not in my backyard » (« Pas dans mon jardin »), qui agrègent les oppositions aux projets touristiques. Center Parcs, qui se développe dans des espaces naturels peu visités, sur des superficies atteignant plusieurs centaines d’hectares, est particulièrement victime de cette prise de conscience.          L’ex-futur Center Parcs de Roybon s’est transformé en zone à défendre (ZAD), conduisant Pierre & Vacances à concéder l’abandon du projet ; celui de Poligny (Jura) est bloqué dans l’attente d’un jugement en appel du tribunal administratif de Nancy, après que le plan local d’urbanisme (PLU) faisant place au Center Parcs a été invalidé ; celui du Rousset-Marizy (Saône-et-Loire) n’a plus les faveurs du département ni de la région ; et l’extension du Center Parcs des Bois-France (Eure) a été retoquée en janvier par la justice administrative, saisie par une association de défense de l’environnement. L’état-major du groupe, en phase de rachat, a renoncé à l’extension et remisé les deux projets de Bourgogne-Franche-Comté dans les cartons, sans avoir annoncé formellement leur abandon. « Compte tenu de la restructuration financière en cours, il va y avoir une revue de l’ensemble des projets. Sur ces deux-là, on a bien conscience de l’opposition », estime une porte-parole.        Il vous reste 66.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/22/dans-le-lot-et-garonne-un-center-parcs-pour-faire-oublier-des-annees-d-echecs_6127160_3234.html"},"headline":"Dans le Lot-et-Garonne, un Center Parcs pour faire oublier des ann\u00e9es d\u2019\u00e9checs","dateCreated":"2022-05-22T00:34:56+02:00","datePublished":"2022-05-22T00:34:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["Entreprises","Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"Sept ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re ouverture fran\u00e7aise, le groupe ouvre un domaine de taille r\u00e9duite dans le Lot-et-Garonne. Le fruit d\u2019un travail commun avec collectivit\u00e9s et associations environnementales, apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de quatre autres projets en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Casteljaloux (Lot-et-Garonne)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/661/0/6048/3024/1342/671/60/0/074a018_1653053400335-pano-news-231265-0018.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-11">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les journalistes femmes avaient choisi, samedi, de ne pas se plier à cet ordre. Le directeur de TOLOnews a expliqué, dimanche, que la chaîne avait été « forcée » de faire appliquer l’ordre selon lequel les femmes devaient se couvrir entièrement en public.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Afghanistan             En Afghanistan, les présentatrices télé se couvrent finalement le visage      Les journalistes femmes avaient choisi, samedi, de ne pas se plier à cet ordre. Le directeur de TOLOnews a expliqué, dimanche, que la chaîne avait été « forcée » de faire appliquer l’ordre selon lequel les femmes devaient se couvrir entièrement en public.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h17, mis à jour à 14h04    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Thamina Usmani présente le journal télévisé sur la chaîne afghane Tolo TV, le 22 mai 2022 à Kaboul.  WAKIL KOHSAR / AFP                 Elles se sont finalement soumises à l’ordre des talibans de dissimuler leur apparence. Les présentatrices des grandes chaînes de télévision afghanes sont apparues, dimanche 22 mai, à l’antenne le visage couvert, se conformant à un ordre des talibans un jour après l’avoir défié.            Depuis leur retour au pouvoir l’année dernière, les talibans ont imposé une série de restrictions à la société civile, dont une grande partie vise à soumettre les femmes à leur conception austère de l’islam. Au début du mois, le chef suprême des talibans a émis un ordre selon lequel les femmes devaient se couvrir entièrement en public, y compris le visage, idéalement avec la burqa, un voile intégral doté d’une grille en tissu au niveau des yeux. Auparavant, seul un foulard couvrant les cheveux suffisait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, les talibans  « veulent entraver les activités des femmes et les éliminer »                   Le redouté ministère afghan de la promotion de la vertu et de la prévention du vice avait ordonné aux présentatrices de télévision de s’y conformer d’ici à samedi. Les journalistes femmes avaient d’abord choisi de ne pas se plier à cet ordre, en passant à l’antenne en direct sans dissimuler leur visage.            Pressions des talibans            Avant de faire volte-face. Dimanche, les présentatrices portaient le voile intégral, laissant uniquement voir leurs yeux et leur front, pour présenter les journaux sur les chaînes TOLOnews, Ariana Television, Shamshad TV et 1TV. Sonia Niazi, une présentatrice de TOLOnews, a expliqué :            « Nous avons résisté et étions contre le port [du voile intégral]. Mais TOLOnews a subi des pressions, [les talibans] ont dit que toute présentatrice qui apparaissait à l’écran sans se couvrir le visage devait se voir confier un autre travail. »            Le directeur de TOLOnews, Khpalwak Sapai, a expliqué que la chaîne avait été « forcée » de faire appliquer l’ordre à son personnel :            « On nous a dit : vous êtes obligés de le faire. Vous devez le faire. Il n’y a pas d’autre solution. J’ai été appelé au téléphone hier et on m’a dit en termes stricts de le faire. Donc, ce n’est pas par choix que nous le faisons, mais contraints et forcés. »            Mohammad Sadeq Akif Mohajir, porte-parole du ministère de la promotion de la vertu et de la prévention du vice, a déclaré que les autorités n’avaient pas l’intention de forcer les présentatrices à quitter leur emploi. « Nous sommes heureux que les chaînes aient correctement exercé leur responsabilité », a-t-il commenté à l’Agence France-Presse.            Voile intégral en public            Les talibans ont ordonné que les femmes travaillant au sein du gouvernement soient licenciées si elles ne respectent pas le nouveau code vestimentaire. Les employés de sexe masculin risquent également d’être suspendus si leurs épouses ou leurs filles ne s’y conforment pas.              Les talibans ont repris le pouvoir en août 2021 en annonçant un régime plus souple que lors de leur premier règne rigoriste. Mais ils ont ces derniers mois recommencé à réprimer les oppositions et à éroder les libertés, notamment pour les femmes dans l’éducation, le travail et la vie quotidienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Ils ont commencé par exiger que les femmes portent au minimum un hidjab, un foulard couvrant la tête mais laissant apparaître le visage. Puis, début mai, ils leur ont imposé le port en public d’un voile intégral, de préférence la burqa, déjà obligatoire lorsqu’ils étaient au pouvoir de 1996 à 2001.            Au cours des vingt années qui ont suivi l’éviction des talibans en 2001, de nombreuses femmes des campagnes conservatrices avaient continué à porter la burqa. Mais la plupart des Afghanes, y compris les présentatrices de télévision, avaient opté pour le foulard. Les chaînes de télévision ont déjà cessé des séries et des feuilletons mettant en scène des femmes, sur ordre des talibans.                             Lire aussi :  En Afghanistan, les talibans interdisent aux femmes non accompagnées d’un parent masculin de prendre l’avion                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rabelais l’insolent  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/22/en-afghanistan-les-presentatrices-tele-se-couvrent-finalement-le-visage_6127209_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, les pr\u00e9sentatrices t\u00e9l\u00e9 se couvrent finalement le visage","dateCreated":"2022-05-22T13:17:27+02:00","datePublished":"2022-05-22T13:17:27+02:00","dateModified":"2022-05-22T14:04:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Les journalistes femmes avaient choisi, samedi, de ne pas se plier \u00e0 cet ordre. Le directeur de TOLOnews a expliqu\u00e9, dimanche, que la cha\u00eene avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0forc\u00e9e\u00a0\u00bb de faire appliquer l\u2019ordre selon lequel les femmes devaient se couvrir enti\u00e8rement en public.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/72/782/3230/1615/1342/671/60/0/7a73e20_1653214340480-398972.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-12">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Aux portes du parc national du Mercantour, le ciel étoilé d’une noirceur exceptionnelle offre un spectacle éblouissant. Et un refuge pour les espèces nocturnes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       Noir, c’est noir ! Dans le Mercantour, la randonnée se fait sous le ciel étoilé   Par Cécile Cazenave  Publié hier à 11h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAux portes du parc national du Mercantour, le ciel étoilé d’une noirceur exceptionnelle offre un spectacle éblouissant. Et un refuge pour les espèces nocturnes.                               LE MONDE               Il est 20 h 42 dans le bois de la Moulière, à 1 626 mètres d’altitude, au-dessus du village d’Entraunes (Alpes-Maritimes) dans le parc national du Mercantour. Le soleil vient de se coucher. Seule persiste une délicate frange rosée à la lisière du col des Champs, sur le versant d’en face, de l’autre côté de la vallée du Var qui prend ici sa source. Un trio de biches profite du crépuscule pour pâturer dans les prairies, entourées de pins sylvestres, de buis et de genévriers. La nuit tombe. « N’allumez pas votre lampe, dans vingt minutes vos yeux seront habitués à l’obscurité, vous verrez vos pieds et même votre ombre, avec ou sans lune », assure Anthony Turpaud, garde du parc national du Mercantour et photographe spécialiste de la voûte étoilée.           A Entraunes, l’antique clocher à toit de bardeaux n’est plus éclairé afin de ne pas déranger la colonie de petits rhinolophes qui vient l’été se reproduire dans la charpente.          On ne donne pas cher de sa propre peau en faisant les premiers pas sans lampe frontale sur le GR 52A – le panoramique du Mercantour –, au milieu des longues silhouettes désormais noires des sapins pectinés. Mais le temps passant, un petit torrent franchi et des herbes hautes foulées avec un bruit de soie froissée sur quelques centaines de mètres, l’ambiance devient grisante. On espère le hululement d’une chouette de Tengmalm ou d’une chevêchette qui cette nuit ne répondent pas, toutes occupées à nicher qu’elles sont. Et les loups ? suggère silencieusement la partie reptilienne du cerveau. « Les entendre hurler dans le noir donne une autre dimension à la nuit », répond en rigolant Anthony Turpaud qui passe une partie des siennes sur les sommets, à scruter le ciel.          C’est qu’il est ici somptueux. Dans cette partie des Alpes du Sud, un vaste morceau de territoire, qui s’étend sur 2 300 kilomètres carrés de Grasse aux vallées reculées du Mercantour, bénéficie, depuis 2019, du classement en Réserve internationale de ciel étoilé (RICE), décerné par l’International Dark-Sky Association, basée aux Etats-Unis. Ce label récompense un ciel nocturne exceptionnel, attesté par des mesures de noirceur, désormais rarissime en Europe et gage de contemplation de milliers d’étoiles. Il en existe une vingtaine dans le monde dont quatre en France.          Arcturus et Véga          Mais si les astres sont toujours au rendez-vous, la météo, elle, reste volage. Si bien que cette nuit, au-dessus du bois de la Moulière, un voile nuageux contrarie la contemplation de la constellation du Bouvier, au sud, dont seule Arcturus, l’une des plus brillantes étoiles de l’hémisphère Nord, légèrement orangée, daigne se montrer. On s’accroche pour apercevoir Véga, qui scintille pourtant de mille feux dans la constellation de la Lyre. On est obligé d’imaginer la Chevelure de Bérénice et la Couronne boréale, visibles au printemps, qui auraient dû récompenser notre effort nocturne. On en sera quitte pour revenir par temps clair afin de se payer le vertige de voir, à l’œil nu, la galaxie d’Andromède, la plus proche voisine de notre Système solaire, à 2,5 millions d’années-lumière.        Il vous reste 59.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-voyage/article/2022/05/21/noir-c-est-noir-dans-le-mercantour-la-randonnee-se-fait-sous-le-ciel-etoile_6127113_4497613.html"},"headline":"Noir, c\u2019est noir\u00a0! Dans le Mercantour, la randonn\u00e9e se fait sous le ciel \u00e9toil\u00e9","dateCreated":"2022-05-21T11:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-21T11:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Voyage","Voyager en France"],"keywords":["Tourisme durable","Voyager en France","Voyage","Styles"],"description":"Aux portes du parc national du Mercantour, le ciel \u00e9toil\u00e9 d\u2019une noirceur exceptionnelle offre un spectacle \u00e9blouissant. Et un refuge pour les esp\u00e8ces nocturnes.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Cazenave"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/3418/0/4000/2000/1342/671/60/0/a65994e_1652874799596-dscf1407-010319.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Voyage","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-voyage/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Voyager en France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/voyages-en-france/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-13">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Après six décennies de rencontres et de coopérations cachées, et dans la foulée des accords d’Abraham signés en 2020 par Israël avec les Emirats arabes unis et Bahreïn, la normalisation diplomatique entre Tel-Aviv et Rabat reconfigure l’équilibre stratégique au Maghreb.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                        FADEL SENNA / AFP          Entre le Maroc et Israël, le « coming out » d’une relation très spéciale   Par Frédéric Bobin, Aurélie Collas (Casablanca) et Clothilde Mraffko (Jérusalem)  Publié le 20 mai 2022 à 17h30, mis à jour à 07h55   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteAprès six décennies de rencontres et de coopérations cachées, et dans la foulée des accords d’Abraham signés en 2020 par Israël avec les Emirats arabes unis et Bahreïn, la normalisation diplomatique entre Tel-Aviv et Rabat reconfigure l’équilibre stratégique au Maghreb.            Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».             Une plage de sable blanc devant une rangée de gratte-ciel, et ce slogan : « Idée de voyage : s’ouvrir à de nouveaux horizons. Tel-Aviv, 4 300 dhs [dirhams, soit environ 405 euros]». Qui aurait imaginé voir, au détour d’une grande avenue de Casablanca, une imposante affiche louant une telle destination ? Cette publicité de la compagnie aérienne Royal Air Maroc, impensable il y a seulement deux ans, est révélatrice de l’embellie entre le royaume chérifien et Israël depuis la normalisation de leurs relations diplomatiques, scellée le 10 décembre 2020, à l’instigation des Etats-Unis. Un « deal » réalisé dans le plus pur style de Donald Trump, alors président américain en fin de mandat.                              Une publicité de Royal Air Maroc pour sa liaison directe entre Casablanca et Tel-Aviv inaugurée en mars, dans une rue de Casablanca (Maroc), le 10  mars 2022.  ABDELMAJID RIZKOU / AFP               La transaction a été donnant-donnant. En échange de la « reconnaissance » par Washington de la souveraineté du Maroc sur le Sahara occidental – une cause patriotique sacrée dans le royaume –, Rabat a établi des relations diplomatiques avec Tel-Aviv ou, plutôt, officialisé une relation aussi discrète qu’ancienne. Israël a ainsi pu épingler un autre pays arabe au tableau des accords d’Abraham, qui avait déjà vu, en cette même année 2020, trois autres Etats – les Emirats arabes unis, Bahreïn et le Soudan – normaliser leurs liens avec lui.          Un nouveau jeu d’alliances, aussitôt qualifié par les dirigeants palestiniens de « coup de poignard dans le dos », qui signe la fin d’un long consensus arabe excluant tout accord de paix tant que ne seraient pas résolues les questions primordiales de la création d’un Etat palestinien, avec Jérusalem-Est pour capitale, et du droit au retour des réfugiés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le plan de paix de Trump au Proche-Orient, alignement sans précédent sur les exigences d’Israël                 L’inauguration, le 13 mars, du premier vol direct Casablanca-Tel-Aviv a été saluée dans des médias marocains comme un événement historique. Destination « interdite » avant la normalisation, Israël est désormais desservi par quatre vols hebdomadaires de la Royal Air Maroc. Dans le sens inverse, trois compagnies israéliennes assurent déjà des liaisons avec Marrakech depuis l’été 2021.          Du 15 au 23 avril, pendant la fête juive de Pessah, qui commémore l’exode des juifs hors d’Egypte et la naissance d’Israël en tant que peuple, plus de 10 000 touristes israéliens ont ainsi arpenté la ville ocre et sa médina – une bouffée d’oxygène pour le secteur touristique durement éprouvé par les restrictions sanitaires liées au Covid-19.        Il vous reste 90.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/20/entre-le-maroc-et-israel-le-coming-out-d-une-relation-tres-speciale_6127011_3212.html"},"headline":"Entre le Maroc et Isra\u00ebl, le\u00a0\u00ab\u00a0coming\u00a0out\u00a0\u00bb d\u2019une relation tr\u00e8s sp\u00e9ciale","dateCreated":"2022-05-20T17:30:10+02:00","datePublished":"2022-05-20T17:30:10+02:00","dateModified":"2022-05-22T07:55:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Sahara occidental","Alg\u00e9rie","Le Monde Afrique","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Maroc","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Apr\u00e8s six d\u00e9cennies de rencontres et de coop\u00e9rations cach\u00e9es, et dans la foul\u00e9e des accords d\u2019Abraham sign\u00e9s en\u00a02020 par Isra\u00ebl avec les Emirats arabes unis et Bahre\u00efn, la normalisation diplomatique entre Tel-Aviv et Rabat reconfigure l\u2019\u00e9quilibre strat\u00e9gique au Maghreb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
,{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca"}
,{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/0/0/6512/3256/1342/671/60/0/feb0e7d_1653034938868-000-9tb4jp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-14">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Dans les archives du « Monde ». Chaque dimanche, nous republions un article marquant. Aujourd’hui, un reportage au nord de Khabarovsk, en Russie, auprès de ces pêcheurs surnommés les « hommes poissons ». Un peuple dont la survie dépend de ce fleuve immense.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                        Igor Moukhin          Il était une fois… Les Nanaïs du fleuve Amour   Par FRANCOIS BONNET  Publié le 24 août 2001 à 00h00 - Mis à jour le 02 mai 2022 à 15h35   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans les archives du « Monde ». Chaque dimanche, nous republions un article marquant. Aujourd’hui, un reportage au nord de Khabarovsk, en Russie, auprès de ces pêcheurs surnommés les « hommes poissons ». Un peuple dont la survie dépend de ce fleuve immense.            Cet article est paru dans Le Monde du 24 août 2001             Khabarovsk s’éloigne. L’ancien fortin cosaque, devenu ville en 1880 et centre de l’exploration des derniers territoires de l’Orient russe, s’estompe dans les brumes matinales. Place au fleuve, à cet immense Amour qui se réveille au pied des coteaux de la ville. A Blagovechtchensk – un millier de kilomètres en amont −, le fleuve demeurait ordonné, respectueux d’un lit principal. De Khabarovsk à la mer d’Okhotsk, où il va se jeter six cents kilomètres plus au nord, l’Amour a envahi la terre. Sur des dizaines de kilomètres de large, il s’étire, paresse, se promène et s’égare en une multitude de bras secondaires. Il a sculpté de longues îles, alimenté les marais infestés de moustiques l’été et créé un univers d’eau, de roseaux et de tourbières.          Le fleuve, les îles, le ciel : c’est le pays du peuple nanaï, à quatre heures de bateau de Khabarovsk. Ce matin-là, le « cater », hybride de vedette rapide et d’hydroglisseur, fait halte à Troïtskoye, gros village de sept mille habitants. Vladimir Arseniev y aborda en 1908, pour mener ses dernières expéditions dans les territoires des Oultches, des Oudégués et des Nanaïs. A Troïtskoye, il retrouva les frères du plus célèbre d’entre eux, Dersou Ouzala. Le chasseur nanaï fut son guide dans la taïga de l’Oussouri, plus au sud, avant de devenir le héros de son roman dont le cinéaste japonais Akira Kurosawa fit un film [1975]. Vladimir Arseniev, le dernier des grands explorateurs russes, ne quitta jamais très longtemps ce peuple, apprenant sa langue et réunissant une extraordinaire collection d’objets pour le musée ethnographique de Khabarovsk, qu’il dirigea durant dix ans.          Poupées sans visage          Sur les rives de l’Amour, les Nanaïs sont aussi appelés les « hommes poissons ». Ils ont choisi là de tourner le dos à la taïga pour se faire pêcheurs. « Nous sommes un peuple du fleuve, le poisson a toujours été notre nourriture ethnique, nous ne pouvons pas vivre sans l’Amour », résume Dmitri Onienko, pêcheur mais aussi sculpteur, dessinateur et peintre. Soixante-dix ans d’URSS, les regroupements forcés en villages et les kolkhozes de pêche n’y ont rien fait. « Soviétisés » certes, ne vivant aujourd’hui guère différemment des Russes installés en masse depuis les années 1920 et 1930, les Nanaïs demeurent à part.          Le petit musée de Troïtskoe suffit à s’en convaincre. Dans les trois pièces de cette maison de bois qui domine le fleuve, est présenté un univers culturel qui a conservé sa cohérence. Les robes de mariées en peau de poisson, brodées d’ornements multicolores, sont encore parfois portées. Les sevens, sculptures ou amulettes représentant les dieux du chamanisme, inspirent toujours respect et crainte. Les outils de pêche n’ont guère changé. Seules les petites filles ne jouent plus avec ces étranges poupées plates. Découpées dans une feuille de papier chinois ou une peau de poisson, elles sont sans visage, car « les esprits mauvais pénètrent par les yeux et la bouche et cela pourrait nuire à l’enfant ».        Il vous reste 77.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/archives/article/2001/08/24/nanais-du-fleuve-amour_4195895_1819218.html"},"headline":"Il \u00e9tait une fois\u2026 Les Nana\u00efs du fleuve Amour","dateCreated":"2001-08-24T00:00:00+02:00","datePublished":"2001-08-24T00:00:00+02:00","dateModified":"2022-05-02T15:35:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Archives","Tr\u00e9sors du Monde"],"keywords":["Tr\u00e9sors du Monde","Russie","Archives","Europe","International"],"description":"Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Chaque dimanche, nous republions un article marquant. Aujourd\u2019hui, un reportage au nord de Khabarovsk, en Russie, aupr\u00e8s de ces p\u00eacheurs surnomm\u00e9s les \u00ab\u00a0hommes poissons\u00a0\u00bb. Un peuple dont la survie d\u00e9pend de ce fleuve immense.","author":[{"@type":"Person","name":"FRANCOIS BONNET"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/1442/721/1342/671/60/0/da28238_1650445520377-nanais-h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Archives","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archives/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tr\u00e9sors du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tresors-du-monde/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-15">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le premier long-métrage d’Emmanuelle Nicot évoque avec subtilité les mécanismes de l’emprise dans le cercle familial et l’échappatoire que constitue le déni.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Cannes 2022 : « Dalva », une gamine prise dans les rets d’un père incestueux      Le premier long-métrage d’Emmanuelle Nicot évoque avec subtilité les mécanismes de l’emprise dans le cercle familial et l’échappatoire que constitue le déni.          Par Véronique Cauhapé         Publié le 20 mai 2022 à 18h58    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Zelda Samson dans « Dalva », d’Emmanuelle Nicot.  DIAPHANA DISTRIBUTION                SEMAINE DE LA CRITIQUE          Une déflagration intérieure, une onde de choc sourde : ainsi qualifierons-nous l’effet que produit le premier long-métrage de la réalisatrice française Emmanuelle Nicot, Dalva – du nom de sa jeune héroïne. Une gosse de 12 ans, jolie comme un cœur, vieillie de plusieurs années par une coiffure, des vêtements, un maquillage, une attitude qui ne sont pas de son âge. On dirait une petite dame, soignée et responsable. Avant d’en savoir plus, cette vision crée le trouble, dérange, déséquilibre. On ne s’habitue pas. Il faudra faire avec ce malaise provoqué par l’image que nous renvoie le miroir : le portrait d’une enfant victime d’un père incestueux. Lequel, pendant une décennie, s’est escrimé à élever et transformer sa fille en femme – « sa » femme.           Le réel est venu nourrir une fiction à laquelle la réalisatrice a choisi d’adjoindre une écriture sèche, à l’image du propos          La séquence inaugurale du film traduit par le chaos cette abomination en même temps qu’elle en signale la fin. Des policiers font violemment irruption dans la maison, arrêtent le père, tentent de maîtriser une Dalva (Zelda Samson) en furie, hurlante, se débattant comme le diable pour ne pas être arrachée à cet homme. La caméra portée d’Emmanuelle Nicot, le cadrage serré (jusqu’à l’abstraction parfois), le découpage rapide expriment l’urgence et évoquent un cataclysme à la mesure de ce qui est advenu entre ces murs, durant des années. On gardera en tête cette première scène, semblable à une cicatrice mal refermée qui agit comme un rappel chaque fois que Dalva se révolte.          Emmenée puis placée dans un centre d’accueil pour mineurs, celle-ci donne du fil à retordre à ceux qui l’entourent, les autres filles, les psychologues et son éducateur (Alexis Manenti). Butée, rebelle, Dalva tend vers un seul désir : retrouver son père, obtenir un droit de visite à la prison, lui parler et lui témoigner son soutien autant que son attachement. Elle n’a vécu qu’avec lui, sans droit de sortie – la mère étant partie quand sa fille avait 2 ans – et n’aime que lui. Au centre, Dalva continue de tenir son rôle de femme. Elle refuse de se mêler aux enfants de son âge. Et décourage ceux qui tentent de l’instruire sur la notion d’inceste, qui œuvrent à la sortir du déni – prison dont elle tire sa survie – pour enfin la ramener à l’enfance.          Magnifique et déconcertante          C’est ce chemin à rebours qui fait le sujet – et toute l’intelligence – du film d’Emmanuelle Nicot. Chemin que la réalisatrice emprunte de manière exemplaire, en se tenant à bonne distance grâce à une rigueur qui ne faiblit pas, tant dans l’usage des ellipses que dans la composition du récit et du cadre. En refusant de montrer l’immontrable, mais agissant sans ciller quand il s’agit de révéler les mécanismes et les ravages du crime. On pense au travail de Jean-Xavier de Lestrade (Sur ta joue ennemie, 2008 ; 3 X Manon, 2014 ; Laëtitia, 2019) dont les films s’appliquent à transformer les faits divers (étudiés, relatés de manière documentaire) en drames de fiction, à la fois intenses et respectueux des personnages.        Il vous reste 29.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/20/cannes-2022-dalva-une-gamine-prise-dans-les-rets-d-un-pere-incestueux_6127038_3246.html"},"headline":"Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Dalva\u00a0\u00bb, une gamine prise dans les rets d\u2019un p\u00e8re incestueux","dateCreated":"2022-05-20T18:58:25+02:00","datePublished":"2022-05-20T18:58:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022","Culture"],"description":"Le premier long-m\u00e9trage d\u2019Emmanuelle Nicot \u00e9voque avec subtilit\u00e9 les m\u00e9canismes de l\u2019emprise dans le cercle familial et l\u2019\u00e9chappatoire que constitue le d\u00e9ni.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Cauhap\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/91/0/1440/720/1342/671/60/0/dc276bf_1653043115926-dalva-tc01093202-00104302-copie.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-16">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Après 31 ans dans l’élite, les Girondins de Bordeaux, derniers du championnat au terme de cette saison, sont relégués en Ligue 2.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Sport       Ligue 1             Ligue 1 : à Bordeaux, le choc et l’inquiétude      Après 31 ans dans l’élite, les Girondins de Bordeaux, derniers du championnat au terme de cette saison, sont relégués en Ligue 2.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié hier à 23h15, mis à jour à 14h42    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des supporteurs bordelais lors du dernier match de la saison des Girondins de Bordeaux samedi 21 mai à Brest.  DAMIEN MEYER / AFP               « Je suis très mal. On sait que le foot reste du foot, mais ça nous prend aux tripes. » Comme l’exprime Franck, supporteur de longue date, qui ne souhaite pas donner son nom – mais connu et influent sous le pseudonyme Diabate33 sur le réseau social Twitter –, la relégation du Football club des Girondins de Bordeaux (FCGB) constitue un choc.          Samedi 21 mai, la victoire face à Brest (2-4), lors de la 38e et dernière journée de championnat, n’a pas suffi. Les Bordelais, derniers de la Ligue 1, évolueront en Ligue 2 la saison prochaine.          A Bordeaux, le choc est d’autant plus rude que les Girondins, figures emblématiques du football français, sont partie intégrante « de la ville, de son histoire, de son ADN », comme le souligne Nicolas Caillé, dirigeant de Sud-Ouest Footgolf, partenaire financier du club cette saison. « C’est un triste moment pour notre club, notre ville, notre métropole, les supporteurs et tous ceux qui y sont attachés », avait anticipé le maire de Bordeaux, Pierre Hurmic, lors du conseil de la métropole, vendredi.                           Lire aussi :  Ligue 1 : pour les Girondins de Bordeaux, un dimanche de campagne déjà décisif                 La descente intervient après trente et une années consécutives dans l’élite. Elle renvoie aux années sombres du club : la précédente relégation en deuxième division, en 1991, avait été administrative, après que le gendarme financier du football, la direction nationale du contrôle de gestion (DNCG), avait constaté un déficit de 45 millions d’euros.          La mesure était venue clore des années glorieuses au plan sportif (trois titres de champion, deux Coupes de France, deux demi-finales de Coupe d’Europe dans les années 1980), mais qui avaient aussi été des années de gestion douteuse sous la présidence de Claude Bez.          « La honte de nos cent quarante ans d’histoire ! »          Les Girondins avaient retrouvé un peu de leur gloire dans les années 2000 (champions de France en 2009, vainqueurs de la Coupe de la Ligue en 2002, 2007 et 2009 et de la Coupe de France en 2013). Mais les changements d’actionnaires ces dernières années ont fragilisé le club : M6, qui en était le propriétaire depuis 1999, l’a revendu fin 2018 aux fonds américains General American Partners (GACP) et King Street, ce dernier restant seul aux commandes fin 2019.          Il y a tout juste un an, le club avait déjà frôlé la relégation : placé sous la protection du tribunal de commerce de Bordeaux, il avait été racheté par l’homme d’affaires hispano-luxembourgeois Gérard Lopez. Ses promesses de lendemains de victoires ne se sont pas concrétisées.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après le spectre d’un redressement judiciaire, le soulagement pour les Girondins de Bordeaux                 Des tensions se sont fait jour au sein de l’équipe. La fracture s’est ouverte entre supporteurs et joueurs. Lors de l’avant-dernière journée de championnat, le 14 mai, les UltrasMarine ont déployé plusieurs banderoles exprimant leur colère - sur l’une d’elles était écrit « Vous êtes la honte de nos cent quarante ans d’histoire ! » - interrompant la rencontre avec des jets de papier toilette. A l’issue de ce match, deux joueurs ont été vus en boîte de nuit. La goutte de trop pour des supporteurs écœurés de l’attitude du groupe.        Il vous reste 57.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                     Guides d’achat                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/21/ligue-1-a-bordeaux-le-choc-et-l-inquietude_6127158_3242.html"},"headline":"Ligue\u00a01\u00a0: \u00e0 Bordeaux, le choc et l\u2019inqui\u00e9tude","dateCreated":"2022-05-21T23:15:10+02:00","datePublished":"2022-05-21T23:15:10+02:00","dateModified":"2022-05-22T14:42:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Apr\u00e8s 31\u00a0ans dans l\u2019\u00e9lite, les Girondins de Bordeaux, derniers du championnat au terme de cette saison, sont rel\u00e9gu\u00e9s en Ligue\u00a02.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/582/0/6981/3490/1342/671/60/0/7e7e709_5249891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/22/19-17">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Si le club n’a toujours réagi officiellement, les médias locaux assument un certain mépris pour le choix du joueur, à l’image des supporteurs. De son côté, la Liga entend même déposer une plainte pour ce que son président qualifie « d’insulte au football ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Football             « Tu seras toujours un perdant » : à Madrid, la prolongation de Kylian Mbappé avec le PSG passe mal      Si le club n’a toujours réagi officiellement, les médias locaux assument un certain mépris pour le choix du joueur, à l’image des supporteurs. De son côté, la Liga entend même déposer une plainte pour ce que son président qualifie « d’insulte au football ».          Par Alexandre Pedro (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 11h17, mis à jour à 15h14    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Kylian Mbappé à l’échauffement avant le match contre Metz, après avoir annoncé sa prolongation de contrat avec le PSG, le 21 mai 2022 au Parc des Princes.  MICHEL SPINGLER / AP                 La « Maison blanche » (un des surnoms du Real Madrid) n’a pas l’habitude qu’on lui dise non. Dans l’esprit des dirigeants, dans le cœur des supporteurs et à la une des journaux AS et Marca en début de semaine, l’affaire était entendue. Kylian Mbappé avait dit oui au Real. Le sens de l’histoire. Celle d’un club qui a construit sa légende sur les stars, d’Alfredo Di Stefano à Cristiano Ronaldo en passant par Zinédine Zidane, celle du prodige de Bondy dont le Real était le rêve d’enfant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kylian Mbappé prolonge avec le PSG et éconduit le Real Madrid                   Même redouté depuis vendredi, le revirement du joueur – désormais sous contrat avec le Paris-Saint-Germain jusqu’en 2025 – est perçu comme une offense à une institution, ce club aux treize victoires en Ligue des champions. « Etre à Madrid est un privilège que tout le monde ne peut pas avoir », a ainsi publié le milieu de terrain Federico Valverde sur Instagram.              Le message est assez explicite. Dans la foulée de l’annonce de la prolongation de Mbappé, d’autres joueurs du Real comme les Brésiliens Rodrygo et Vinicius ont publié des messages sur leurs réseaux sociaux pour réaffirmer leur fierté de porter le célèbre maillot blanc. Tout sauf un hasard.            Le club n’a toujours pas réagi officiellement à ce qui ressemble à un camouflet. Sans doute laisse-t-il la presse sportive locale – réputée être proche de lui – porter le glaive. Ce dimanche, Marca affichait en une un titre sans nuance pour accompagner la photo du joueur posant avec son tee-shirt « Mbappé 2025 ». On peut y lire « hace falta mucha clase para jugar el Madrid ». Traduction : il manquerait « beaucoup de classe » à Mbappé « pour jouer à Madrid ».            #LaPortada 🗞 'Hace falta mucha clase para jugar en el Madrid' https://t.co/E2m9zmwmFF— marca (@MARCA)              Dans les colonnes du journal, le ton est aussi mordant que rancunier. « Si les buts de Mbappé ont été montrés jusqu’à la satiété, c’est parce qu’il était appelé à devenir un futur joueur du Real. L’année prochaine, sans cette loupe médiatique, il va être difficile d’avoir un minimum de ce suivi pour ses matchs contre Troyes, Angers ou Lorient », écrit ainsi l’éditorialiste Ruben Jimenez. Chez le rival, AS, le ton est encore plus vindicatif : « A partir de maintenant, tu seras toujours un perdant. »            Javier Tebas se lâche            Si les dirigeants du Real – à commencer par le président Florentino Perez – semblent pour l’instant ne pas vouloir insulter l’avenir avec des déclarations tapageuses, les supporteurs ont, eux, la déception plus rancunière et définitive. « Le Real Madrid a gagné treize Ligues des champions sans Mbappé. Il n’a jamais été des nôtres et il ne va pas nous manquer », estime Luis Caceres, le président de la fédération des associations de supporteurs du Real, au micro de la station de radio Cadena Cope.              Javier Tebas n’est ni éditorialiste, ni supporteur, mais le volcanique président de la Liga n’hésite pas à parler d’une « INSULTE au football ». L’homme – qui n’a jamais caché son mépris pour les « nouveaux riches » comme le PSG ou Manchester City – s’est lâché samedi soir sur son compte Twitter.            « Ce que le PSG est en train de faire pour prolonger Mbappé grâce à de grosses sommes d’argent… après avoir enregistré des pertes de 700 millions d’euros ces dernières saisons et alors qu’il a une masse salariale de 600 millions d’euros, est une INSULTE au football. »            Dans la foulée de ce message au vitriol, l’organe qui gère le football professionnel en Espagne a diffusé un communiqué dans lequel il affirme sa volonté de déposer une « plainte » contre le PSG auprès de l’UEFA et des instances compétentes en France et dans l’Union européenne.            « La Liga souhaite manifester que ce type d’accord porte atteinte à la soutenabilité économique du football européen, mettant en danger à moyen terme des centaines de milliers d’emplois et l’intégrité sportive, non seulement des compétitions européennes, mais aussi de nos championnats nationaux », avance l’instance espagnole dans son communiqué.              Déjà devancée par Manchester City dans le dossier du Norvégien du Borussia Dortmund, Erling Haaland, la « Maison blanche » pensait tenir sa future tête de gondole avec un Mbappé, prêt à signer l’été dernier. Cet échec ferait presque oublier que le club doit disputer une finale de Ligue des champions samedi prochain contre Liverpool. Le hasard veut que le match se déroule au Stade de France, en Seine-Saint-Denis… Le département d’un certain Kylian Mbappé.                             Lire aussi :  Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madrilène en finale de la Ligue des champions après une folle soirée                        Alexandre Pedro (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/22/tu-seras-toujours-un-perdant-a-madrid-la-prolongation-de-kylian-mbappe-avec-le-psg-passe-mal_6127202_3242.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tu seras toujours un perdant\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Madrid, la prolongation de Kylian Mbapp\u00e9 avec le PSG passe mal","dateCreated":"2022-05-22T11:17:19+02:00","datePublished":"2022-05-22T11:17:19+02:00","dateModified":"2022-05-22T15:14:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Si le club n\u2019a toujours r\u00e9agi officiellement, les m\u00e9dias locaux assument un certain m\u00e9pris pour le choix du joueur, \u00e0 l\u2019image des supporteurs. De son c\u00f4t\u00e9, la Liga entend m\u00eame d\u00e9poser une plainte pour ce que son pr\u00e9sident qualifie \u00ab\u00a0d\u2019insulte au football\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/420/0/5048/2524/1342/671/60/0/9752b07_324bb511fabe416aa79a1f1e19dabce6-324bb511fabe416aa79a1f1e19dabce6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/22/19-18">
<filnamedate="20220522"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220522"><AAMMJJHH="2022052219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Arnaud Desplechin, qui a notamment réalisé « Un conte de Noël », « Trois souvenirs de ma jeunesse » ou « Roubaix, une lumière », succède à Charlotte Gainsbourg, qui avait été présidente du jury en septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ouverture à la concurrence : les chauffeurs de bus de la RATP en grève                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Mais papa, Tony Yoka il a le nez en sang ! » : emmener son fils voir un combat de boxe, une fausse bonne idée   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche, tout en affichant son unité, expose sa division sur le féminisme, le racisme et l’islam politique »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « R.M.N », Cristian Mungiu passe nos pulsions primitives au scanner                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La peau foncée est un stigmate. Elle vous déshumanise »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, la dénonciation mystère du père Ioann                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Culture       Cinéma             Festival de Deauville : Arnaud Desplechin présidera le jury de la 48e édition      Arnaud Desplechin, qui a notamment réalisé « Un conte de Noël », « Trois souvenirs de ma jeunesse » ou « Roubaix, une lumière », succède à Charlotte Gainsbourg, qui avait été présidente du jury en septembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h38      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le réalisateur Arnaud Desplechin, lors de la 75e édition du Festival de Cannes, le 21 mai 2022.  PATRICIA DE MELO MOREIRA / AFP                 Le réalisateur français Arnaud Desplechin, 61 ans, sera le président du jury pour la 48e édition du Festival du cinéma américain de Deauville du 2 au 11 septembre, ont annoncé, dimanche 22 mai, les organisateurs. « Nous attendions avec impatience qu’il soit disponible pour porter ce regard si singulier sur le cinéma américain », a précisé le festival sur Twitter.            Arnaud Desplechin, qui a notamment réalisé Un conte de Noël, Trois souvenirs de ma jeunesse ou Roubaix, une lumière, succède à Charlotte Gainsbourg, qui avait été présidente du jury en septembre.              Il est actuellement en compétition au Festival de Cannes avec Frère et sœur, un drame familial dans lequel Louis et Alice, interprétés par Marion Cotillard et Melvil Poupaud, se vouent une haine sans borne et sont réunis par le décès de leurs parents.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rabelais l’insolent  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/22/festival-de-deauville-arnaud-desplechin-presidera-le-jury-de-la-48e-edition_6127215_3246.html"},"headline":"Festival de Deauville\u00a0: Arnaud Desplechin pr\u00e9sidera le jury de la 48e\u00a0\u00e9dition","dateCreated":"2022-05-22T14:38:56+02:00","datePublished":"2022-05-22T14:38:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Arnaud Desplechin, qui a notamment r\u00e9alis\u00e9 \u00ab\u00a0Un conte de No\u00ebl\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Trois souvenirs de ma jeunesse\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Roubaix, une lumi\u00e8re\u00a0\u00bb, succ\u00e8de \u00e0 Charlotte Gainsbourg, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente du jury en septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/37ebb95_5245458-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       

       
  
