<FILE-date="2022/02/12/19">

<article-nb="2022/02/12/19-1">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Les Bleus racontent comment ils appréhendent les ultimes et cruciales secondes à passer sur le pas de tir. La preuve par l’exemple, dimanche 13 février, lors des poursuites olympiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : le biathlète et la « psychologie » de la dernière balle      Les Bleus racontent comment ils appréhendent les ultimes et cruciales secondes à passer sur le pas de tir. La preuve par l’exemple, dimanche 13 février, lors des poursuites olympiques.          Par Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Emilien Jacquelin à l’entraînement sur la piste olympique de Zhangjiakou, le 2 février.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Cinq cibles de 11,5 cm de diamètre. Cinq balles dans le chargeur de la carabine pour « blanchir » ces disques noirs distants de 50 mètres. Mais un cœur qui bat à 180 pulsations par minute et des jambes brûlées par l’acide lactique produit par plus de trente minutes d’efforts à ski… Le passage sur le pas de tir au biathlon est un exercice paradoxal et, surtout, de forte tension. Encore plus dès lors qu’il s’agit de tirer une dernière balle qui peut être synonyme de sans-faute et de possible victoire, mais que l’on sent le souffle haletant d’un adversaire à ses côtés et que résonnent les cris du public.            Cette situation, Anaïs Chevalier-Bouchet l’a vécue sur la mass start (départ groupé) du Grand-Bornand (Haute-Savoie) en décembre 2017. La biathlète française était à la lutte pour le podium avant d’aborder le dernier tir. Elle se souvient : « Je sors la dernière balle, Justine [Braisaz-Bouchet] gagne et je fais sixième. Si je ne la rate pas, je pense que je suis juste derrière elle. » Julia Simon garde, elle, en mémoire une expérience douloureuse aux championnats du monde d’Antholz-Anterselva (Italie), il y a deux ans : « J’étais à 18 sur 18, et puis je finis à 18 sur 20, ça m’avait non seulement coûté la victoire mais aussi le podium. »                             JO de Pékin 2022 :  En biathlon, « le collectif France n’a jamais été aussi fort »                   A chaque fois, les deux jeunes femmes ont été trahies par des pensées parasites au moment d’appuyer sur la gâchette. Des pensées que tous les biathlètes, sans distinction, ont éprouvées au cours de leur carrière. Comme Emilien Jacquelin aux Mondiaux de Pokljuka (Slovénie), en février 2021. Le « Lucky Luke » du biathlon français arrose à tout va, lors du deuxième tir couché de la mass start : cinq balles, cinq erreurs. Le Dauphinois finira la course en larmes, bon dernier.            Chacun sa méthode            Comment surmonter ce moment de la course où le mental prend le pas sur le physique et l’aspect technique ? Il n’y a pas de recette miracle, chacun sa méthode. Pour Julia Simon et Simon Desthieux, il s’agit de se raccrocher à un point technique de leur tir, de se focaliser sur le doigt, la visée, la façon dont ils vont « entrer » dans la cible. « Et j’y pense à chaque balle pour ne pas sortir de mon tir », glisse Julia Simon, la biathlète des Saisies (Savoie).                              Lire aussi   JO 2022 : Emilien Jacquelin, un biathlète de « coups » et de doutes                   Quentin Fillon Maillet et Emilien Jacquelin ont leur truc à eux : ils se concentrent sur leur respiration. « J’essaie de travailler sur la relaxation, l’hypnose pour apprendre à mieux me connaître », explique le premier, leader de la Coupe du monde de biathlon, qui parfois tire six balles à l’entraînement pour démystifier la cinquième. « La respiration, ça me remet dans l’instant présent et me fait oublier l’enjeu », complète le second, dauphin de « QFM » au classement de la Coupe du monde.              Pour Anaïs Chevalier-Bouchet, la solution c’est l’attaque. « Quand j’arrive en tête sur un dernier tir, je suis en mode automatique. Je m’installe et je repars du tapis. Je ne me rappelle pas ce que j’ai fait », débite celle à qui les entraîneurs ont parfois reproché de tirer un peu trop vite. Chez les jeunes, son entraîneur lui martelait que « la dernière balle, on la met ». Depuis, « c’est quelque chose qui me tourne dans la tête tout le temps ».             « Tu perds ta lucidité »            Se préparer à l’exercice si particulier de la dernière balle n’est pas facile. Patrick Favre, le coach de tir de l’équipe hommes, essaie de les mettre en difficulté à l’entraînement. « Des fois, je leur dis : “Allez c’est le dernier tir, si tu le mets, c’est la gagne. Si tu ne le mets pas, tu as gâché ta course.” »                              Lire aussi   JO 2022 : l’ascension médiatique du biathlon, ce sport devenu télégénique                   Anaïs Chevalier-Bouchet explique, de son côté, travailler les dernières balles avec des intensités de tir différentes, rapides ou plus posées. « Le but, c’est de sortir de sa zone de confort et d’avoir les clés pour, dans une situation de stress, savoir la gérer. » Rien de pire, enrage l’Iséroise, que de prendre son temps pour un dernier tir et de le manquer.              Mais tous les biathlètes de l’équipe de France l’admettent, il est vain de vouloir reproduire à l’entraînement des situations avec une pression et des émotions aussi fortes qu’en course. Patrick Favre avance une explication à cette « psychologie de la dernière balle » : « C’est parce que tu ne restes pas concentré sur ton dernier tir, tu penses à la gagne et tu perds ta lucidité. Au lieu de penser aux dix-neuf premières balles que tu as mises dans la cible, tu te dis que tu ne dois pas manquer la dernière », professe, avec son accent du Val d’Aoste, le placide coach de nationalité italienne.                              Lire aussi   JO 2022 : la « confiance » retrouvée des biathlètes françaises sur le pas de tir                   S’il y en a un qui ne contredit pas le diagnostic du docteur Favre, c’est Simon Desthieux. Le biathlète du Bugey (30 ans) a laissé filer un paquet de victoires – et de podiums – sur des dernières balles manquées. Il a dû attendre la 243e course de sa carrière, à Nove Mesto (République tchèque) en mars 2021, pour ressentir le vertige de la plus haute marche. Aujourd’hui, il assure gérer « de mieux en mieux » cette situation à fort stress : « J’ai plus d’expérience. »            Dimanche 13 février, il en faudra à Simon Desthieux, comme à l’ensemble des Bleu(e)s, lors de la poursuite olympique sur le site glacial et venté de Zhangjiakou. Car la météo aussi joue un rôle prépondérant au moment de lâcher la dernière balle.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/12/jo-de-pekin-2022-le-biathlete-et-la-psychologie-de-la-derniere-balle_6113435_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: le biathl\u00e8te et la \u00ab\u00a0psychologie\u00a0\u00bb de la derni\u00e8re balle","dateCreated":"2022-02-12T18:00:14+01:00","datePublished":"2022-02-12T18:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","Biathlon","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Les Bleus racontent comment ils appr\u00e9hendent les ultimes et cruciales secondes \u00e0 passer sur le pas de tir. La preuve par l\u2019exemple, dimanche 13\u00a0f\u00e9vrier, lors des poursuites olympiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/02/246/0/2960/1480/1342/696/60/0/2865ff5_11fa0bfca9b7429297324ec4984a5c8f-11fa0bfca9b7429297324ec4984a5c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/12/19-2">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVᵉ Jeux olympiques d’hiver.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron au rendez-vous, l’argent pour Quentin Fillon Maillet      Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVᵉ Jeux olympiques d’hiver.          Par Jérôme Porier et Valentin Moinard         Publié aujourd’hui à 17h02, mis à jour à 17h12    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          Le couple français Gabriella Papadakis - Guillaume Cizeron lors du programme court de l’épreuve de patinage artistique, aux Jeux de Pékin, le 12 février 2022.  MANAN VATSYAYANA / AFP                 90,83 ! En danse sur glace, le couple Gabriella Papadakis - Guillaume Cizeron a placé la barre très haut. Les Français, qui ont battu samedi 12 février leur propre record sur programme court, ont pris la première place de peu devant leurs grands rivaux, les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov. « On était très nerveux. On est heureux de ce qu’on a fait », s’est réjouie Gabriella Papadakis au micro de France TV Sport. Le programme long, qui aura lieu lundi, décidera du podium.                              Lire aussi   JO 2022 : Quentin Fillon Maillet, en argent sur le sprint au biathlon, remet les Bleus sur les rails                   Et de trois pour Quentin Fillon Maillet dans ces Jeux : après l’or dans l’épreuve individuelle et l’argent en relais mixte, « QFM » est devenu vice-champion olympique du sprint de biathlon (10 km), apportant la septième médaille à la délégation tricolore (une en or et six en argent). Peu de regrets pour le Jurassien, qui a terminé à 25 secondes du Norvégien Johannes Boe, impérial. Son frère, Tarjei Boe, se classe 3e.              Double déception française, en revanche, en snowboardcross par équipes mixtes. Pénalisés par un problème de fartage, les deux duos en lice ont été sortis dès les quarts de finale, alors qu’ils faisaient partie des favoris. La neige fraîchement tombée a modifié les conditions de glisse, et les techniciens tricolores n’ont pas réussi à s’adapter à cette nouvelle donne.                              Lire aussi   JO 2022 : le snowboardcross français trahi par la neige aux Jeux de Pékin                   Pékin express                          Le Norvégien Marius Lindvik a remporté le concours individuel sur grand tremplin, l’épreuve de saut à ski la plus prestigieuse des Jeux olympiques, le 12 février 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP                 Avec un dernier saut à 140 mètres, le Norvégien Marius Lindvik, reconnaissable à son casque doré, a remporté le concours individuel sur grand tremplin, devant le Japonais Ryoyu Kobayashi et l’Allemand Karl Geiger. C’est la première fois depuis 1964 qu’un Norvégien s’impose aux Jeux olympiques dans l’épreuve reine du saut à ski.            Au dazibao            Découvrez le menu de demain.            En monobob (bobsleigh individuel), la Savoyarde Margot Boch, originaire de La Plagne, tentera de se distinguer pour son premier rendez-vous olympique dans une discipline confidentielle en France (à 2 h 30, heure de Paris).              En ski acrobatique, Tess Ledeux visera l’or dans l’épreuve de slopestyle (descente acrobatique). Elle retrouvera sur son chemin la Chinoise Eileen Gu, qui l’a battue d’un cheveu le 8 février, dans l’épreuve de big air (à 3 heures).                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : Tess Ledeux doit se contenter de l’argent olympique en ski big air                   S’il est suffisamment remis de sa contusion à l’épaule droite après sa chute lors du combiné jeudi, Alexis Pinturault, chef de file de l’équipe de France de ski alpin, tentera de sauver ses Jeux lors du slalom géant, en compagnie de Clément Noël et de Mathieu Faivre (à partir de 3 h 15).            Décevante jusqu’à présent dans ces JO, l’équipe française de ski de fond tentera, elle, de faire mieux lors du relais 4 x 10 km (8 heures).                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : désillusion pour Jouve, Chanavat et le ski de fond français                   Mais c’est de nouveau sur les biathlètes tricolores que reposeront les principaux espoirs de médaille de l’équipe de France dimanche. Après le sprint, place à la poursuite (12,5 km), l’un des moments forts de cette discipline, à partir de 10 heures pour les femmes et de 11 h 45 pour les hommes. Quentin Fillon Maillet partira avec un retard de 25 secondes sur le Norvégien Johannes Boe, pour un duel entre les deux hommes forts de ces Jeux. Dans leur sillage, Emilien Jacquelin, Simon Desthieux et Fabien Claude vont tenter de monter sur le podium, tout comme Julia Simon, Anaïs Bescond et Justine Braisaz-Bouchet chez les femmes.            Vu des pistes            Les Jeux en un cliché.                          Le Canadien Alex Grant et l’Américain Brian O'Neill se télescopent lors du match de hockey sur glace Etats-Unis - Canada, remporté 4 buts à 2 par les Etats-Unis en phase de groupe des Jeux de Pékin 2022, le 12 février 2022.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Pour ce premier choc du tournoi de hockey sur glace, les Etats-Unis sont sortis vainqueurs d’un match acharné face au Canada (4-2), samedi, dans l’aréna du Palais national omnisports de Pékin. Ce classique du hockey, remake de la finale remportée par le Canada aux Jeux de Vancouver 2010, n’a cependant pas eu sa saveur habituelle car les joueurs de NHL n’ont pas été autorisés à participer aux Jeux par la Ligue nationale de hockey nord-américaine, qui a vu son calendrier perturbé par la pandémie de covid-19.            En un mot            Les Olympiens au micro.            « C’est la sixième fois, depuis 2012, que la Russie entache les Jeux olympiques. La maigre sanction qui leur a été infligée n’a pas changé leurs habitudes. C’est juste une honte pour tous les sportifs du monde entier qui en pâtissent. »            Travis Tygart, patron de l’Agence américaine antidopage, s’est exprimé, vendredi, au sujet de la patineuse artistique russe Kamila Valieva, contrôlée positive à la trimétazidine, une substance interdite, après sa participation à une épreuve à Saint-Pétersbourg le 25 décembre 2021. Star attendue des Jeux, à 15 ans à peine, Valieva a aidé la Russie à remporter l’or par équipes, lundi. Qu’il ait fallu près de six semaines pour que le contrôle positif de Valieva soit révélé « est un échec catastrophique du système voué à protéger l’intégrité des Jeux et des athlètes propres qui étaient en lice », a déclaré M. Tygart à l’Agence France-Presse.                              Lire aussi   JO 2022 : Eteri Tutberidze, la sulfureuse coach du patinage russe                   Le chiffre du jour             0            Fin de série pour les Néerlandais. Depuis le début des épreuves de patinage de vitesse à Pékin, les Pays-Bas avaient toujours réussi à placer au moins un représentant sur le podium à chaque course (quatre titres et huit médailles en six courses). Sur le 500 m masculin, les Néerlandais n’ont pas réalisé pareille performance et ont laissé la médaille d’or au Chinois Gao Tingyu, vainqueur en 34,32, record olympique à la clé. Il a devancé le Sud-Coréen Cha Min-kyu et le Japonais Wataru Morishige.                          Gao Tingyu a remporté l’or en patinage de vitesse sur le 500 m des Jeux olympiques de Pékin, le 12 février.  ASHLEY LANDIS / AP                 L’hiver à Pékin            Instantané de nos envoyés spéciaux.                          Des bouteilles en plastique aux JO de Pékin  DR                 Pour des Jeux « respectueux de l’environnement, fédérateurs, ouverts et propres », tel que le proclamait dès 2019 le comité d’organisation de Pékin 2022, peut mieux faire. Alors que les sites de compétition sont tous alimentés en énergie verte, vantent les organisateurs, au quotidien, des petits signes laissent penser que la facture environnementale risque d’être plus lourde que prévue. Un exemple : sur tous les sites de compétition, sont disposées des palettes de petites bouteilles en plastique. Certes, il est déconseillé de boire celle du robinet, mais enfin, est-il nécessaire de mettre dans les chambres d’hôtel une douzaine de bouteilles d’eau chaque matin ? Il n’est pas rare d’en voir abandonnées par terre ou dans les bus. Drôle d’exemple pour des Jeux écologiquement responsables.                 Jérôme Porier et  Valentin Moinard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/12/jo-2022-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-au-rendez-vous-l-argent-pour-quentin-fillon-maillet_6113430_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron au rendez-vous, l\u2019argent pour Quentin Fillon Maillet","dateCreated":"2022-02-12T17:02:26+01:00","datePublished":"2022-02-12T17:02:26+01:00","dateModified":"2022-02-12T17:12:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Entre les moments marquants du jour, les \u00e9preuves du lendemain et l\u2019instantan\u00e9 des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, retrouvez chaque soir l\u2019actualit\u00e9 des XXIV\u1d49\u00a0Jeux olympiques d\u2019hiver.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
,{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/17/0/6894/3447/1342/696/60/0/b2deaae_5522657-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/12/19-3">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Les chances de rééditer l’exploit du bob à quatre, médaillé de bronze aux Jeux olympiques de Nagano, en 1998, sont minces. Pourtant, les Bleus prendront le départ de toutes les épreuves disputées : du jamais-vu.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : en Chine, le bobsleigh tricolore réalise déjà une performance historique      Les chances de rééditer l’exploit du bob à quatre, médaillé de bronze aux Jeux olympiques de Nagano, en 1998, sont minces. Pourtant, les Bleus prendront le départ de toutes les épreuves disputées : du jamais-vu.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Vue du Centre national de glisse, qui accueille les compétitions de bobsleigh, skeleton et luge lors des Jeux olympiques 2022 à Yanqing, à quelque 75 kilomètres de Pékin, le 2 février 2022.  MARK SCHIEFELBEIN / AP                 Près d’un quart de siècle s’est écoulé depuis la médaille de bronze obtenue par l’équipage du bob à quatre à Nagano (Japon) en 1998, l’unique médaille olympique française en bobsleigh, ce sport où les concurrents dévalent une piste glacée dans un engin caréné. Les Bleus ont toujours eu à cœur de rééditer cet exploit, mais sans succès jusqu’à présent.            Ce n’est probablement pas cette année, à Pékin, que cela se produira. « On essaiera de s’approcher le plus près possible du podium » en bob à deux masculin, avec le pilote Romain Heinrich et le pousseur Dorian Hauterville, avance le manageur de l’équipe de France des disciplines de descente, Alexandre Vanhoutte. Le duo, qui avait fini 13e des Jeux olympiques à Pyeongchang en 2018, a le « plus gros potentiel » ; il vise un top six.                             JO de Pékin 2022 :  Pourquoi la France ne brille pas dans les sports de glace                   Reste que si les Bleus n’ont pas forcément d’ambition de médailles à Pékin, ils disposeront d’un athlète ou d’un équipage au départ de chacune des quatre épreuves disputées : le bob à deux et le bob à quatre chez les hommes, et le monobob et le bob à deux chez les femmes. Du jamais-vu ! Pour la première fois, en effet, deux Françaises, Margot Boch (pilote) et Carla Sénéchal (pousseuse), participeront à la grand-messe des sports de neige et de glace. « Elles ont une belle carrière qui les attend, se réjouit Romain Heinrich. Elles donnent une belle image de notre sport, et ça va peut-être permettre de le booster un peu dans notre pays. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le rêve olympique des bobeuses Margot Boch et Carla Sénéchal                   L’objectif pour les Bleues sera d’essayer de se classer dans le top dix en bob à deux (tout comme les hommes en bob à quatre). Même si, pour ces dernières, explique Alexandre Vanhoutte, l’idée est surtout de prendre des repères en vue des prochains Jeux à Cortina (Italie), en 2026. En monobob, Margot Boch ne se fixe, par ailleurs, aucun impératif de classement. L’épreuve, qui fait son entrée au programme olympique lors de cette quinzaine, est récente pour elle : « Je veux juste faire de mon mieux, des belles descentes et des belles poussées. »            « La piste est exceptionnelle »            Les bobeurs abordent le rendez-vous olympique dans un contexte particulier. Comme tous les autres athlètes, ils doivent composer avec la situation sanitaire liée au Covid-19 et les mesures de contrôle drastiques imposées par les organisateurs. Mais celles-ci ont représenté une source de stress supplémentaire, car les deux pilotes du groupe, contrairement à leurs pousseurs, ne disposent pas de remplaçants. « J’ai pris cette question très au sérieux, explique Romain Heinrich. Si je suis testé positif, toute l’équipe est pénalisée. »                             JO de Pékin 2022 :  Article réservé à nos abonnés  Des Jeux d’hiver sous cloche                   Par ailleurs, la piste du Centre national de glisse de Yanqing étant également utilisée pour les compétitions de luge et de skeleton, le nombre de descentes tests a été réduit : quatre lors des deux premiers jours d’entraînement, six autres en amont de chaque épreuve. Or, « chaque descente est importante, et il faut y prendre le maximum d’informations », insiste Alexandre Vanhoutte. A fortiori dans la mesure où plusieurs membres du groupe n’étaient pas du voyage organisé en octobre 2021 pour découvrir le site.              Le manageur, lui, avait d’ailleurs fait l’impasse sur ce déplacement et il est agréablement surpris par l’infrastructure : « Ça fait vingt-cinq ans que je suis en bob, je n’ai jamais vu une piste aussi aboutie. Elle est assez délicate techniquement, avec des points qu’on ne trouve pas ailleurs… » « La piste est exceptionnelle, les sensations qu’elle procure sont magnifiques : dès le deuxième virage, on est à plus de trois mètres de haut, on a vraiment l’impression de flotter, abonde Romain Heinrich. Elle est tellement belle que c’est un peu piégeux, parce qu’on a envie de se mettre sur des trajectoires très hautes, mais ce n’est pas toujours le plus rapide. »                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes                   A défaut de médaille, le groupe tricolore entend bien profiter de sa présence à ces Jeux d’hiver, d’autant qu’il s’agit d’une première pour six des huit athlètes sélectionnés – seuls Dorian Hauterville et Romain Heinrich étaient présents à Pyeongchang.            L’immense sourire du freineur Jérôme Laporal – autorisé à ôter son masque le temps d’un point presse en visioconférence – en est peut-être la meilleure illustration, lui qui n’a cessé de répéter sa fierté de représenter son pays, et surtout « sa petite île des Antilles, Marie-Galante ». Et l’intéressé de conclure la séance de questions-réponses, le poing levé, d’un franc « Allez les Bleus ! »                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Aude Lasjaunias(Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/12/jo-de-pekin-2022-en-chine-le-bobsleigh-tricolore-realise-deja-une-performance-historique_6113429_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: en Chine, le bobsleigh tricolore r\u00e9alise d\u00e9j\u00e0 une performance historique","dateCreated":"2022-02-12T17:00:16+01:00","datePublished":"2022-02-12T17:00:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","Sports de glisse","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Les chances de r\u00e9\u00e9diter l\u2019exploit du bob \u00e0 quatre, m\u00e9daill\u00e9 de bronze aux Jeux olympiques de Nagano, en\u00a01998, sont minces. Pourtant, les Bleus prendront le d\u00e9part de toutes les \u00e9preuves disput\u00e9es\u00a0: du jamais-vu.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/02/629/0/7548/3774/1342/696/60/0/a4a8f29_a3d1412f530a4f69a300c33257d9591d-a3d1412f530a4f69a300c33257d9591d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/12/19-4">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Ce Parisien de 27 ans portera les couleurs de sa patrie maternelle lors des épreuves de slalom et de slalom géant.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : le skieur Yohan Goutt Goncalves, ambassadeur du Timor oriental      Ce Parisien de 27 ans portera les couleurs de sa patrie maternelle lors des épreuves de slalom et de slalom géant.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Yohan Goutt Goncalves avec sa tenue aux couleurs du Timor oriental, en janvier 2022, à Val-d’Isère (Savoie).  TLS SKI FEDERATION                 Quel est le meilleur moyen pour un pays peu connu de dévoiler ses couleurs aux yeux du monde ? En tête de liste figure assurément la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques. Défiler avec les différentes délégations olympiques est à la fois moins onéreux que la plus gigantesque des campagnes publicitaires et sa portée se révèle plus internationale que n’importe quel autre événement sportif.            Le 4 février, le coup d’envoi officiel des Jeux de Pékin a été suivi sur toute la planète. Et un certain nombre de téléspectateurs ont pu, à cette occasion, placer le Timor oriental sur une carte. Pour la troisième fois consécutive dans l’histoire des Jeux d’hiver, le pays situé au nord de l’Australie, sur une île partagée avec l’Indonésie, est représenté par un seul athlète : Yohan Goutt Goncalves, 27 ans.                              Lire aussi   Yohan Goutt Goncalves, « Rasta Rockett » du slalom                   Avec une particularité. Voire deux : ce dernier est né à Suresnes (Hauts-de-Seine) et le binational franco-timorais pratique le ski alpin, sport inconnu des Timorais, car il ne neige jamais sur le mont Ramelau, point culminant du Timor oriental (2 963 mètres) – sauf peut-être une fois, selon une légende.            Des vacances au ski une fois par an            Yohan Goutt Goncalves n’avait que sept ans quand le pays d’Asie du Sud-Est – deux fois plus petit que la Normandie en matière de superficie – a déclaré son indépendance, en 2002, après plus de deux décennies d’oppression indonésienne. A l’époque, le jeune garçon ne part skier en famille qu’une semaine par an dans les Alpes. Mais porter les couleurs timoraises en compétition va très vite devenir sa quête.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le Timor oriental est devenu un petit « miracle » démocratique                   « J’ai des oncles qui étaient dans la résistance au Timor, témoigne le lusophone. La période la plus compliquée pour eux, c’était dans les années 1980. A l’époque, ils se cachaient dans la montagne, car ils risquaient la torture. Un oncle avait disparu pendant deux ans, un autre pendant cinq ans. Dans ma famille, on était persuadé qu’il était décédé. »              En novembre 2021, à l’Exposition universelle de Dubaï, le stand du Timor oriental a été momentanément fermé. Les représentants insulaires ne pouvaient pas manquer l’occasion d’encourager le seul skieur timorais en piste sous le dôme de l’émirat. En effet, Yohan concourait alors pour la qualification olympique sur la piste artificielle homologuée par la Fédération internationale de ski.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  JO de Pékin 2022 : des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution                   « Moi, mon gros problème, c’est le cardio, explique-t-il. Là, il s’agissait de trois courses très courtes de 18 secondes [contre deux courses de près d’une minute en Coupe du monde]. C’était à mon avantage. J’avais la force pour skier à fond du début à la fin. »            Il s’est qualifié pour deux épreuves sur ces Jeux 2022 : le slalom et le slalom géant. Lors de ses deux précédentes participations aux Jeux, il avait concouru seulement en slalom, obtenant le dernier temps à Sotchi en 2014 et enfourchant une porte à Pyeongchang en 2018, très loin de la course à la médaille.            « Les pin’s du Timor oriental, c’est une perle rare »            A Pékin, le skieur qui se situe « entre la 2 000e et la 3 000e place mondiale » avait coché une date dans son agenda avant les compétitions : celle de la cérémonie d’ouverture, évidemment. Pour la troisième fois d’affilée, le Franco-Timorais a fait flotter avec fierté l’étendard rouge, jaune, noir orné d’une étoile blanche. Derrière lui défilaient son entraîneur – l’ancien skieur roumain Gligor Bogdan –, son attachée de presse, Emilie Germain, et sa mère, en sa qualité de présidente de la Fédération timoraise de ski. Tous les quatre étaient vêtus d’une tenue traditionnelle timoraise, avec châle et plumes.                     Voir cette publication sur Instagram            Une publication partagée par Yohan G Goutt (@yohangoutt)             Lors de la cérémonie, la coutume est de s’échanger des pin’s entre délégations et d’en accrocher un maximum sur son accréditation, sa casquette ou son chapeau. « Comme on est une petite délégation, les pin’s du Timor oriental, c’est la perle rare, s’amuse le porte-drapeau du pays tropical. A Pyeongchang, on en avait 250 dans nos poches. Le stock était parti vite, alors là, on en a ramené 500. »              Restrictions sanitaires oblige, à Pékin, il y a eu moins d’échanges de pin’s en marge du défilé au stade national, surnommé le Nid d’oiseau. « Tout était organisé de sorte à ce que l’on ne soit pas les uns sur les autres, informe Emilie Germain. Alors c’est souvent lors des repas à la cantine que les échanges se font. »             Quand il ne s’entraîne pas à skier, Yohan travaille comme commercial dans l’entreprise de son père. En 2015, il avait eu l’occasion de vivre sept mois sur la terre natale de sa mère. Trois ans plus tard, sur invitation de l’Organisation des Nations unies, il s’était de nouveau rendu à Dili, la capitale, en tant que représentant de la jeunesse timoraise. Sa mission : prononcer un discours devant une assemblée d’ambassadeurs.            « Ils m’ont demandé de m’exprimer en anglais. J’ai envoyé un brouillon à des cousins en Australie pour qu’ils corrigent tout ça, raconte le jeune homme avec le sourire, avant de reprendre un ton plus sérieux. Il faut savoir qu’à la base je suis un grand dyslexique, donc c’était vraiment un challenge. » Alors ? « Apparemment, je me suis bien débrouillé. »                             JO de Pékin 2022 :  Article réservé à nos abonnés  Des Jeux d’hiver sous cloche                   Après la pandémie, Yohan espère retourner au Timor pour faire découvrir le ski à ses jeunes compatriotes. Mais comment transmettre la culture de la glisse dans un pays où il ne neige jamais ? La solution tient en trois mots : ski à roulettes. Les fondeurs européens ont l’habitude d’utiliser ce matériel lors de la période estivale pour s’entraîner sur du goudron. « Désormais, le ski à roulettes rapporte des points au niveau international », souligne Yohan Goutt Goncalves, qui espère qu’un nouvel athlète timorais puisse bientôt surgir et se qualifier pour des compétitions de ski de fond. Sans jamais avoir vu la neige.                           Ces Français qui représenteront un autre pays       Yohan Goutt Goncalves n’est pas le seul Français binational en piste à Pékin sous les couleurs d’une nation mineure du ski. Richardson Viano (19 ans) est le tout premier représentant d’Haïti aux Jeux olympiques d’hiver. Le skieur de Puy-Saint-Vincent (Hautes-Alpes) avait obtenu une 35e place au slalom géant des derniers Mondiaux. Déjà présent à Pyeongchang, Michael Poettoz (23 ans) participe aux épreuves de slalom et de slalom géant pour la Colombie, son pays natal. Enfin, en ski de fond, Samuel Ikpefan (29 ans) défend le drapeau du Nigeria, le pays de son père.                              Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/12/jo-de-pekin-2022-le-skieur-yohan-goutt-goncalves-ambassadeur-du-timor-oriental_6113425_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: le skieur Yohan Goutt Goncalves, ambassadeur du Timor oriental","dateCreated":"2022-02-12T16:00:08+01:00","datePublished":"2022-02-12T16:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Asie-Pacifique","Ski","Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Ce Parisien de 27\u00a0ans portera les couleurs de sa patrie maternelle lors des \u00e9preuves de slalom et de slalom g\u00e9ant.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/27/372/2/1197/598/1342/696/60/0/76aa91a_337228041-yohangouttgoncalves-tls-3.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/12/19-5">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Après sa victoire contre l’Italie, le XV de France reçoit l’équipe irlandaise pour le choc de la deuxième journée du Tournoi des six nations. Suivez la rencontre en direct.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Les footeux s'embarrassent moins sur les pénos adverses...    Chris         Au rugby, « sport de brutes joué par des gentlemen » comme le veut la légende, il est de coutume de respecter les buteurs. Tous les buteurs. Et les supporteurs qui font du bruit se font siffler par le reste du stade.                    18:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ESSAI DES BLEUS ! CYRIL BAILLE        Essai de colosse avec Atonio qui sert Baille au ras. Le pilier résiste aux retours successifs de Beirne et Porter pour aplatir à une main sur la ligne.                    18:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le cadrage-débordment de Penaud sur l’aile fauche         Superbe fixation de Villière qui permet le décalage sur Penaud en bout de ligne. Son cadrage-débordement sur un pas enrhume l’Irlandais avant de faire une passe chaloupée mais le ballon sort en touche.                    18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et les résultats du JSUL sont...                      JSUL. FRANCOIS MORI / AP          #JSUL "Nooon, c'est MES poux !!!"    Poupoupidou        JSUL  Touche pas, mon blanchiment des dents n'est pas sec !    Beau bébé         #JSUL "Allez, fais moi un câlin, copain"    Add        #JSUL - Je te dis que je ne veux pas de crédit Cetelem !    Drésienne                   18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Trèfle se rebiffe. A deux reprises, les Irlandais choisissent d’aller en touche plutôt que de taper la pénalité. Et à deux reprises, ils inscrivent un essai. Ils ne sont plus qu’à un essai du point de bonus offensif. Et vu qu’ils ne sont qu’à un point des Bleus, ils ont pour l’instant le bonus défensif.                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gibson transforme logiquement         22-21. Gros passage à vide de nos Bleus qui viennent de concéder un 14-0 en quelques minutes.                              18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              NOUVEL ESSAI IRLANDAIS ! AIE AIE AIE        Les Irlandais négocient bien la touche et s’organisent en ruck. Gibson Park enrhume Villemse sur une feinte de corps et se jette près de la mousse située sous les poteaux. 22-19 en attendant la transformation plein axe...                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Irlandais sont d’attaque. Les Bleus moins saignants en défense. Attention, le Trèfle relève ses feuilles.                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Avantage irlandais. Les Verts commettent un en-avant et choississent la pénaltouche, comme lors de l’essai de Van Der Flier.                                                                                18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’énorme percée de Keenan !         Le numéro 15 transperce la muraille bleue et gagne facilement 30 mètres.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un petit cocorico pour nos Bleus qui réalisent une belle partie pour l’instant                                 18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carbery transforme !         L’Irlande recolle immédiatement. 22-14.                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ESSAI IRLANDAIS !         Ballon porté par le XV du Trèfle suite à la touche. Van Der Flier parvient à se faufiler dans la forêt de jambes pour aplatir côté gauche.                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Porter met les mains sur le ballon non libéré par les Bleus. Carbery joue la pénaltouche.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jaminet continue son sans-faute et creuse l’écart.        22-7 pour les Bleus, plus de deux essais transformés d’écart.                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Gibson-Park monte une chandelle. Conway part devant son demi de mêlée et le XV de France récupère une pénalité.                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Nouveau duel remporté par Villière devant Conway.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous l’attendiez, le JSUL est là.                      JSUL. FRANCOIS MORI / AP           Le principe reste le même : une photo, de l’ingéniosité et les meilleures légendes seront publiées dans le live du Kop.                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Superbe diagonale au pied vers Conway bien stoppé par le plaquage de Villère.                         Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Clément Martel         Bienvenue dans le direct consacré à la rencontre opposant l’équipe de France de rugby à l’Irlande.         De quoi s’agit-il ? De la deuxième sortie du Tournoi des six nations 2022 pour le XV de France et celui du Trèfle, et de la deuxième rencontre de la deuxième journée de la compétition.         Où ? Au Stade de France, à Saint-Denis.         Quand ? Samedi 12 février, coup d’envoi à 17 h 45.         Sur quelle chaîne ? France 2.         Qui arbitre ? L’Australien Angus Gardner, assisté du Néo-Zélandais Ben O’Keeffe et du Gallois Craig Evans.         La composition des équipes         France :         Jaminet – Penaud, Fickou, Moefana, Villière – (o) Ntamack, (m) Dupont (cap.) – Cros, Alldritt, Jelonch – Willemse, Woki – Atonio, Marchand, Baille         Remplaçants : Mauvaka, Gros, Bamba, Taofifenua, Flament, Cretin, Lucu, Ramos         Entraîneur : Fabien Galthié         Irlande :         Keenan – Conway, Ringrose, Aki, Hansen – (o) Carbery, (m) Gibson-Park – Van der Flier, Conan, Doris – Ryan, Beirne – Furlong, Porter, Kelleher         Remplaçants : Sheehan, Healy, Bealham, Henderson, O’Mahony, Murray, Carty, Henshaw         Entraîneur : Andy Farrell         Ce dont on ne parlera vraisemblablement pas ? De ces jeunes hommes qui repensent leur masculinité, estimant qu’« on peut inventer d’autres modèles »         Qui live ? Walid Kachour, depuis le Chaudron d’Austerlitz, avec Clément Martel pour assurer la mêlée depuis le Stade de France.         Que lire en attendant ?         Tournoi des six nations : l’Irlande, un rugby qui ébouriffe         Six nations : à domicile, les Bleus veulent se faire entendre         Face à l’Italie, le XV de France soigne ses chiffres malgré un « sentiment d’inachevé »         Dans le Tournoi des six nations, le changement, ce n’est pas pour maintenant         Pour les Bleus, l’heure de dépasser les promesses         Survoltés, les Bleus écrasent les All Blacks et marquent leur territoire, à deux ans de la Coupe du monde         Dénaturée par les cas de Covid-19, la Coupe d’Europe est en crise                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-12T17:56:46+00:00","coverageEndTime":"2022-02-13T05:56:46+00:00","headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","description":"Apr\u00e8s sa victoire contre l\u2019Italie, le XV de France re\u00e7oit l\u2019\u00e9quipe irlandaise pour le choc de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du Tournoi des six nations. Suivez la rencontre en direct.","articleSection":["Sport","Tournoi des six nations"],"keywords":["Sport","Rugby","Tournoi des six nations"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Clément Martel"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Irlande en direct : le XV du Trèfle se rebiffe face aux Bleus","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s sa victoire contre l\u2019Italie, le XV de France re\u00e7oit l\u2019\u00e9quipe irlandaise pour le choc de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du Tournoi des six nations. Suivez la rencontre en direct.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/3044/2029/1342/696/3/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Clément Martel"
,"startDate":"2022-02-12T17:56:46+00:00"
,"endDate":"2022-02-13T05:56:46+00:00"
       En coin gauche, le tireur, auteur d\u2019un sans faut jusque l\u00e0 tire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau. 27-21 pour la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et premier rat\u00e9 pour Jaminet","dateModified":"2022-02-12T18:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:59:51+00:00","articleBody":"    Question de fan de foot novice en rugby: pourquoi le stade est il aussi silencieux sur les transformations adverses ? C'est consid\u00e9r\u00e9 comme non fair play d'essayer de d\u00e9concentrer l'adversaire ? \nLes footeux s'embarrassent moins sur les p\u00e9nos adverses...    Chris         Au rugby, \u00ab\u202fsport de brutes jou\u00e9 par des gentlemen\u202f\u00bb comme le veut la l\u00e9gende, il est de coutume de respecter les buteurs. Tous les buteurs. Et les supporteurs qui font du bruit se font siffler par le reste du stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:59:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:57:55+00:00","articleBody":"     Essai de colosse avec Atonio qui sert Baille au ras. Le pilier r\u00e9siste aux retours successifs de Beirne et Porter pour aplatir \u00e0 une main sur la ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ESSAI DES BLEUS\u202f!\u202fCYRIL BAILLE","dateModified":"2022-02-12T17:59:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:57:48+00:00","articleBody":"     Superbe fixation de Villi\u00e8re qui permet le d\u00e9calage sur Penaud en bout de ligne. Son cadrage-d\u00e9bordement sur un pas enrhume l\u2019Irlandais avant de faire une passe chaloup\u00e9e mais le ballon sort en touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cadrage-d\u00e9bordment de Penaud sur l\u2019aile fauche ","dateModified":"2022-02-12T17:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:55:57+00:00","articleBody":"                   JSUL. FRANCOIS MORI \/ AP          #JSUL \"Nooon, c'est MES poux !!!\"    Poupoupidou        JSUL  Touche pas, mon blanchiment des dents n'est pas sec !    Beau b\u00e9b\u00e9         #JSUL \"Allez, fais moi un c\u00e2lin, copain\"    Add        #JSUL - Je te dis que je ne veux pas de cr\u00e9dit Cetelem !    Dr\u00e9sienne     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/c970af7_1a0e68f95bad440a93fb78517d908862-1a0e68f95bad440a93fb78517d908862-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les r\u00e9sultats du JSUL sont...","dateModified":"2022-02-12T17:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:54:45+00:00","articleBody":"     Le Tr\u00e8fle se rebiffe. A deux reprises, les Irlandais choisissent d\u2019aller en touche plut\u00f4t que de taper la p\u00e9nalit\u00e9. Et \u00e0 deux reprises, ils inscrivent un essai. Ils ne sont plus qu\u2019\u00e0 un essai du point de bonus offensif. Et vu qu\u2019ils ne sont qu\u2019\u00e0 un point des Bleus, ils ont pour l\u2019instant le bonus d\u00e9fensif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:54:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:54:45+00:00","articleBody":"     22-21. Gros passage \u00e0 vide de nos Bleus qui viennent de conc\u00e9der un 14-0 en quelques minutes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gibson transforme logiquement ","dateModified":"2022-02-12T17:54:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:52:48+00:00","articleBody":"     Les Irlandais n\u00e9gocient bien la touche et s\u2019organisent en ruck. Gibson Park enrhume Villemse sur une feinte de corps et se jette pr\u00e8s de la mousse situ\u00e9e sous les poteaux. 22-19 en attendant la transformation plein axe...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"NOUVEL ESSAI IRLANDAIS\u202f! AIE AIE AIE","dateModified":"2022-02-12T17:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:52:31+00:00","articleBody":"     Les Irlandais sont d\u2019attaque. Les Bleus moins saignants en d\u00e9fense. Attention, le Tr\u00e8fle rel\u00e8ve ses feuilles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:52:06+00:00","articleBody":"     Avantage irlandais. Les Verts commettent un en-avant et choississent la p\u00e9naltouche, comme lors de l\u2019essai de Van Der Flier.                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:50:45+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro 15 transperce la muraille bleue et gagne facilement 30 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9norme perc\u00e9e de Keenan\u202f! ","dateModified":"2022-02-12T17:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:50:08+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un petit cocorico pour nos Bleus qui r\u00e9alisent une belle partie pour l\u2019instant","dateModified":"2022-02-12T17:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:49:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Irlande recolle imm\u00e9diatement. 22-14.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carbery transforme\u202f! ","dateModified":"2022-02-12T17:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:48:15+00:00","articleBody":"     Ballon port\u00e9 par le XV du Tr\u00e8fle suite \u00e0 la touche. Van Der Flier parvient \u00e0 se faufiler dans la for\u00eat de jambes pour aplatir c\u00f4t\u00e9 gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ESSAI IRLANDAIS\u202f! ","dateModified":"2022-02-12T17:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:48:05+00:00","articleBody":"     Porter met les mains sur le ballon non lib\u00e9r\u00e9 par les Bleus. Carbery joue la p\u00e9naltouche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:47:13+00:00","articleBody":"     22-7 pour les Bleus, plus de deux essais transform\u00e9s d\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jaminet continue son sans-faute et creuse l\u2019\u00e9cart.","dateModified":"2022-02-12T17:47:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:46:47+00:00","articleBody":"     Gibson-Park monte une chandelle. Conway part devant son demi de m\u00eal\u00e9e et le XV de France r\u00e9cup\u00e8re une p\u00e9nalit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:46:22+00:00","articleBody":"     Nouveau duel remport\u00e9 par Villi\u00e8re devant Conway.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:46:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:45:23+00:00","articleBody":"                   JSUL. FRANCOIS MORI \/ AP           Le principe reste le m\u00eame\u00a0: une photo, de l\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 et les meilleures l\u00e9gendes seront publi\u00e9es dans le live du Kop.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/c970af7_1a0e68f95bad440a93fb78517d908862-1a0e68f95bad440a93fb78517d908862-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous l\u2019attendiez, le JSUL est l\u00e0.","dateModified":"2022-02-12T17:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:44:29+00:00","articleBody":"     Superbe diagonale au pied vers Conway bien stopp\u00e9 par le plaquage de Vill\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:43:42+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:30:28+00:00","articleBody":"     Pour voir une premi\u00e8re p\u00e9riode extr\u00eament solide des Bleus. A l\u2019exception de l\u2019incompr\u00e9hensible essai irlandais, o\u00f9 l\u2019ailier casqu\u00e9 du XV du Tr\u00e8fle a transperc\u00e9 la muraille bleue comme Mo\u00efse la Mer rouge, les Fran\u00e7ais jouent sans complexes, affichant leurs certitudes dans le jeu. Et Jaminet est au rendez-vous pour sanctionner les Irlandais, pour une fois indisciplin\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"78 115 spectateurs dans le Stade","dateModified":"2022-02-12T17:43:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:28:26+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et l\u2019arbitre siffle la pause. 19-7 pour la France.","dateModified":"2022-02-12T17:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:28:02+00:00","articleBody":"     Cinqui\u00e8me tentative devant les poteaux, et encore une r\u00e9ussite pour le num\u00e9ro 15.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jaminet re\u00e7u 5\/5\u202f! ","dateModified":"2022-02-12T17:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:27:27+00:00","articleBody":"     Superbe m\u00eal\u00e9e ferm\u00e9e avec une avanc\u00e9e au pied. Dupont perfore le rideau irlandais mais les Bleus commettent un en-avant. L\u2019arbitre revient \u00e0 l\u2019avantage initial des Fran\u00e7ais. P\u00e9nalit\u00e9 pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:26:30+00:00","articleBody":"     Coup de pied irlandais qui file direct derri\u00e8re l\u2019en-but Fran\u00e7ais. M\u00eal\u00e9e jou\u00e9 \u00e0 l\u2019endroit du coup de pied pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:25:36+00:00","articleBody":"     Sans Sexton, ce n\u2019est pas la m\u00eame salade pour l\u2019Irlande. En t\u00e9moigne ce coup de pied manqu\u00e9 de Carbery, qui file hors du jeu \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de l\u2019en-but fran\u00e7ais (et rend la balle aux Bleus)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:24:10+00:00","articleBody":"     L\u2019arri\u00e8re ne tremble pas face aux poteaux et redonne de l\u2019air aux Bleus avant la pause. 16-7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4\/4 pour Jaminet ","dateModified":"2022-02-12T17:24:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:23:28+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re, les Bleus ont un avantage mais r\u00e9alisent un en-avant. P\u00e9nalit\u00e9 pour Jaminet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:23:00+00:00","articleBody":"     Passe g\u00e9niale de Dupont qui trouve Penaud dans le couloir droit. L\u2019ailier encha\u00eene avec une fantastique chistera sur Moefana qui se fait reprendre aux dix m\u00e8tres\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Superbe action des Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:21:06+00:00","articleBody":"     Faute sur la touche qui permet aux Irlandais de jouer une p\u00e9nalit\u00e9 pour se d\u00e9gager. Le ballon retourne dans le camp tricolore, pr\u00e8s de la ligne m\u00e9diane.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:21:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:20:33+00:00","articleBody":"     Fickou renverse \u00e0 deux mains un peu courte de Fickou. Le num\u00e9ro 14 sous la pression d\u2019Hansen joue le ballon de vol\u00e9e tel un footballeur et trouve une belle touche pr\u00e8s de l\u2019en-but irlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:19:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde je suis le live et le livre sur France TV, les deux combin\u00e9 j'ai l'impression de voir deux matchs ! \r\nDites mois je m'interroge depuis le premier match, quelle est cette bosse sur le haut arri\u00e8re des t shirts des joueurs ? Un simple rembourrage ? Un micro ? \u00c0 quoi cela sert ?    La mode en match         Il s\u2019agit d\u2019un syst\u00e8me GPS permettant de mesurer les performances et la physiologie du joueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:17:41+00:00","articleBody":"     Le rythme est retomb\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s, avec plus de pertes de balle et moins de phases de jeu construites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:17:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:15:18+00:00","articleBody":"     Jeu au pied manqu\u00e9 de Carbery qui voulait mettre la pression dans les 22 fran\u00e7ais. Belle r\u00e9cup\u00e9ration de Jaminet qui capte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:15:15+00:00","articleBody":"    De bonnes chances pour les bleus ce tournoi ? Une victoire totale de la France au Six Nations o\u00f9 on risque de se faire casser par l'\u00e9cosse ??     Foxy         Ecoutez, les chances sont pr\u00e9sentes. Mais depuis le d\u00e9but du tournoi, les \u00e9quipes se refilent l\u2019\u00e9tiquette de favori avec l\u2019acharnement du capitaine Haddock envers son sparadrap.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:14:02+00:00","articleBody":"     Perte de balle fran\u00e7aise sur le ruck plein axe,  apr\u00e8s un beau travail d\u00e9fensif de Beirne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:11:14+00:00","articleBody":"     Coup de pied au ras de Ntamack r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par Kelleher mais Vill\u00e8re chasse l\u2019Irlandais et l\u2019envoie hors des limites du terrain, balle \u00e0 la main. Touche fran\u00e7aise \u00e0 venir, dans le camp irlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:10:19+00:00","articleBody":"     Grosse bataille au milieu de terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:09:39+00:00","articleBody":"    Pr\u00e9monition ou pas ? Ce matin dans mon poulailler, Jojo le coq se r\u00e9galait de tr\u00e8fles.    Dam'nature                   Apr\u00e8s Paul le Poulpe, Jojo le Coq\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:09:27+00:00","articleBody":"    Quand vous aurez une seconde, expliquez-moi donc l'expression \"gratter le ballon''. Je n'ai pas de Papy, moi ! Merci !    N\u00e9o totale         Lorsqu\u2019un placage intervient, le plaqueur doit se d\u00e9gager de la zone de placage, \u00e0 moins d\u2019\u00eatre rest\u00e9 plant\u00e9 sur ses appuis. Viennent au soutien les partenaires du plaqu\u00e9, et ceux du plaqueur. Et si un d\u00e9fenseur, en restant debout (important), arrive \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le ballon (il est alors pench\u00e9 sur la zone de \u00ab\u202fruck\u202f\u00bb comme un mara\u00eecher binant ses pommes de terre), il \u00ab\u202fgratte\u202f\u00bb le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:08:48+00:00","articleBody":"     Cl\u00e9ment, en direct du stade, voit un 27-22 pour la France.          Pour ma part, victoire des Bleus 25-17.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pronos de la r\u00e9dac","dateModified":"2022-02-12T17:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:08:10+00:00","articleBody":"     M\u00eal\u00e9e introduction fran\u00e7aise bien n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 40\u00a0m de leur ligne d\u2019essai. Les Bleus r\u00e9cup\u00e8rent une p\u00e9nalit\u00e9 pour se d\u00e9gager. On souffle un peu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:46:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:04:58+00:00","articleBody":"    Pastis ou Guinness?    G. Soif         Aubier du Tilleul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:02:19+00:00","articleBody":"     13-7 pour les Bleus\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jaminet r\u00e9alise le 3\/3 ","dateModified":"2022-02-12T17:02:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:01:51+00:00","articleBody":"     Gros travail de Willemse qui gratte un nouveau ballon non lib\u00e9r\u00e9 par le joueur irlandais Conway. Occasion de reprendre six points d\u2019avance pour les Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nalit\u00e9 pour la France","dateModified":"2022-02-12T17:04:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T17:00:44+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que les Irlandais vont nous faire chier. C'est son analyse.    Dr\u00e9sienne         On est d\u2019accord, mais nous l\u2019aurions dit plus poliment, journalisme oblige.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:58:59+00:00","articleBody":"     L\u2019introduction irlandaise a \u00e9t\u00e9 bonne avec un bon lancement de jeu rapide vers l\u2019avant. Le petit ballon au pied, le long de la ligne de touche pr\u00e8s des 22 m\u00e8tres vers Conway, sort des limites du terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T17:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:58:00+00:00","articleBody":"    Vous n'arrivez pas \u00e0 suivre le rythme les gars !!! Le match va trop vite !    Coincoin         On est un peu comme Penaud et Jaminet sur l\u2019essai irlandais, on essaie de comprendre ce qui se passe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T16:58:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:57:55+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re m\u00eal\u00e9e\u2026","dateModified":"2022-02-12T17:02:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:54:26+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On se r\u00e9gale et \u00e7a m\u00e9rite un petit\u2026","dateModified":"2022-02-12T17:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:53:54+00:00","articleBody":"     10-7 pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carbery transforme, le match est relanc\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-02-12T16:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:52:31+00:00","articleBody":"     Mack Hansen profite d\u2019une m\u00e9sentente entre Jaminet et Penaud qui se regardent \u00e0 la conqu\u00eate et l\u2019Irlandais, en bon roublard, a bien suivi et aplatit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Essai Irlandais\u202fqui douche le Stade de France sur l\u2019engagement\u202f!","dateModified":"2022-02-12T17:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:51:59+00:00","articleBody":"     10-0 pour les Bleus\u202f! D\u00e9but de partie tonitruant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jaminet r\u00e9ussit son coup de pied","dateModified":"2022-02-12T16:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:51:31+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nalit\u00e9 pour la France","dateModified":"2022-02-12T16:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:51:06+00:00","articleBody":"     Et rassurez-vous, m\u00eame la lune est au rendez-vous pour voir ce \u00ab\u202fsommet\u202f\u00bb du rugby europ\u00e9en (ce sont les mots de Fabien Galthi\u00e9)          Une premi\u00e8re Marseillaise a cappella r\u00e9sonne dans les trav\u00e9es.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/2d51d5d_1644684632154-image-d-ios-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il ne fallait pas arriver \u00e0 la bourre au stade\u2026","dateModified":"2022-02-12T17:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:50:44+00:00","articleBody":"     Perte de balle offensive des Irlandais. Les Fran\u00e7ais se d\u00e9gagent au pied et Jaminet \u00e9tait proche de r\u00e9cup\u00e9rer le ballon \u00e0 la course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouh le d\u00e9gagement\u202f!","dateModified":"2022-02-12T16:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:50:00+00:00","articleBody":"     Grosse s\u00e9quence de possession. Ce match est parti sur des bases \u00e9lev\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Irlandais mettent la pression","dateModified":"2022-02-12T16:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:48:34+00:00","articleBody":"     7-0 pour les Bleus\u202f!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jaminet transforme l\u00e9g\u00e8rement excentr\u00e9 ","dateModified":"2022-02-12T16:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:46:40+00:00","articleBody":"     Quelle entame de partie avec une circulation du ballon rapide. Superbe fixation d\u2019Atonio qui ib\u00e8re rapidement. Ntamack  feinte le d\u00e9calage et retrouve Dupont dans un trou de souris, qui parvient \u00e0 aplatir\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ESSAI DE DUPONT\u202f!\u202f!\u202f!\u202f!","dateModified":"2022-02-12T16:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:45:13+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour 80 minutes de folie\u202f! ","dateModified":"2022-02-12T16:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:42:38+00:00","articleBody":"    Mon Papy est en feu.    Dr\u00e9sienne         On ne l\u2019a jamais vu mais notre Kop l\u2019adore d\u00e9j\u00e0\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T16:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:41:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de la \u00ab\u202fMarseillaise\u202f\u00bb ","dateModified":"2022-02-12T16:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:40:24+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 l\u2019hymne irlandais ","dateModified":"2022-02-12T16:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:39:52+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes font leur entr\u00e9e sur la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T16:57:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:36:44+00:00","articleBody":"     Longtemps ind\u00e9cise, la partie a finalement tourn\u00e9 en faveur du XV du Poireau (20-17) gr\u00e2ce \u00e0 un drop de Biggar \u00e0 dix minutes du terme. Le vainqueur de ce France-Irlande sera le dernier pays invaincu du tournoi, \u00e0 moins que nous assistions \u00e0 un improbable match nul.              La bagarre. DAVID DAVIES \/ AP           Le classement provisoire          1- France (-1 match) avec 5 points          2- Irlande (-1 match) avec 5 points          3- Ecosse avec 5 points          4- Pays de Galles avec 4 points          5- Angleterre (-1 match) avec 1 point          6- Italie (-1 match) avec 0 point.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/bd8cfab_996fc44b828d4338a11cca4048343e41-996fc44b828d4338a11cca4048343e41-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pays de Galles s\u2019est finalement impos\u00e9 sur le fil contre l\u2019Ecosse","dateModified":"2022-02-12T16:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:36:23+00:00","articleBody":"      \u00ab\u202fBon courage aux Irlandais pour r\u00e9duire nos supporters au silence\u2026\u202f\u00bb           Les mots sont d\u2019Antoine Dupont, en r\u00e9ponse \u00e0 une phrase du capitaine irlandais ce soir, qui a expliqu\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9, \u00e0 ses d\u00e9buts sous le maillot vert, par l\u2019ambiance au Stade de France. Et vouloir tout faire pour que ses troupes \u00ab\u202fcalment les ardeurs du public\u202f\u00bb dyonisien.          D\u00e9cri\u00e9 de longue date pour son absence d\u2019ambiance et son c\u00f4t\u00e9 soucoupe volante se consacrant \u00e0 tous les sports, mais \u00e0 aucun en particulier \u2013 \u00e0 la diff\u00e9rence des \u00e9crins de l\u2019ovalie que sont le Millennium Stadium de Cardiff ou le Twickenham londonien \u2013, le Stade de France ressort gagnant de la pand\u00e9mie. Qu\u2019importe qu\u2019il soit un flacon moins app\u00e9tissant, pourvu qu\u2019il y ait l\u2019ivresse de renouer avec le public.          Depuis que le XV de France a retrouv\u00e9 de la vigueur \u2013 avec l\u2019arriv\u00e9e de Fabien Galthi\u00e9 aux commandes \u2013, l\u2019enceinte dyonisienne semble revigor\u00e9e. Repens\u00e9 et r\u00e9nov\u00e9 en vue des Jeux olympiques de Paris 2024, et du prochain Mondial de rugby en 2023, le Stade de France a \u00e9trenn\u00e9 ses nouveaux habits de lumi\u00e8re \u00e0 l\u2019automne 2021, transform\u00e9 en chaudron lors de la victoire du XV de France face aux All Blacks. M\u00eame sans afficher porte comble face \u00e0 l\u2019Italie, l\u2019ambiance a de nouveau \u00e9t\u00e9 au rendez-vous, plusieurs Marseillaises spontan\u00e9es d\u00e9gringolant des tribunes en cours de rencontre. Un renouveau mis en place par la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de rugby, qui a r\u00e9vis\u00e9 depuis deux ans \u00ab\u202fl\u2019exp\u00e9rience fan\u202f\u00bb du stade.                    Lire aussi :  Tournoi des six nations 2022\u00a0: \u00e0 domicile, les Bleus veulent un public au diapason                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une question d\u2019ambiance","dateModified":"2022-02-12T16:36:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#189081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:30:03+00:00","articleBody":"     On peut changer une \u00e9quipe qui gagne. Le centre bordelo-b\u00e9glais Yoram Moefana et le troisi\u00e8me-ligne de Toulouse Fran\u00e7ois Cros vont \u00eatre align\u00e9 d\u2019embl\u00e9e face \u00e0 l\u2019Irlande dans un XV de d\u00e9part tricolore par ailleurs inchang\u00e9. Le jeune Moefana, qui remplace Jonathan Danty bless\u00e9, va vivre sa deuxi\u00e8me titularisation en Bleu, la premi\u00e8re depuis la finale de la Coupe d\u2019automne des nations contre l\u2019Angleterre, en d\u00e9cembre 2020.           \u00ab\u202fIl travaille depuis longtemps avec nous, a expliqu\u00e9 Galthi\u00e9, qui a choisi de laisser Virimi Vakatawa en tribune. Il avait \u00e9t\u00e9 performant en finale de l\u2019Autumn Nations Cup face \u00e0 l\u2019Angleterre [19-22 a.p., le 6 d\u00e9cembre 2020]. D\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9poque, aux entra\u00eenements, il en imposait. Il est pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toutes les exigences de ce match.\u202f\u00bb                     Pour Fabien Galthi\u00e9, la philosophie est rest\u00e9e la m\u00eame : \u00ab\u202fAdditionner la rudesse\u202f\u00bb, a expos\u00e9 le s\u00e9lectionneur, pour d\u2019abord r\u00e9pondre physiquement au d\u00e9fi irlandais. Car c\u2019est peu dire que les Bleus se m\u00e9fient du Tr\u00e8fle. \u00ab\u202fEn regardant le match de l\u2019Irlande contre le Pays de Galles, je ne suis pas s\u00fbr que nous soyons les grandissimes favoris\u202f\u00bb, a assur\u00e9 le capitaine Antoine Dupont, avant l\u2019entr\u00e9e en mati\u00e8re des siens contre l\u2019Italie.          Une chose est s\u00fbre\u00a0: on devrait avoir la r\u00e9ponse dans quelques heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A quels Bleus s\u2019attendre\u202f?","dateModified":"2022-02-12T16:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:27:54+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de rugby (FFR) Bernard Laporte a annonc\u00e9 samedi matin \u00eatre positif au Covid-19.          \u00ab\u202fJ\u2019ai \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif au Covid-19 et conform\u00e9ment aux r\u00e8gles sanitaires, me mets \u00e0 l\u2019isolement. Toutes mes pens\u00e9es vont vers notre XV de France qui affronte l\u2019\u00e9quipe d\u2019Irlande au Stade de France cet apr\u00e8s-midi\u202f\u00bb, \u00e9crit le pr\u00e9sident de la FFR sur son compte Twitter.          La semaine derni\u00e8re, c\u2019est le s\u00e9lectionneur du XV de France Fabien Galthi\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif, en amont du premier match de la France dans le Tournoi face \u00e0 l\u2019Italie.          Il n\u2019avait pas pu assister depuis les tribunes \u00e0 la victoire des Bleus (37-10) dimanche dernier au Stade de France. Au tour de Laporte donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s Galthi\u00e9, Laporte positif au Covid","dateModified":"2022-02-12T16:27:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:27:21+00:00","articleBody":"     Le XV de France reste sur deux succ\u00e8s de rang face au XV du Tr\u00e8fle. Les Tricolores s\u2019\u00e9taient impos\u00e9s lors des deux derni\u00e8res confrontations, \u00e0 chaque fois lors du Tournoi des six nations (13-15 \u00e0 Dublin, le 14 f\u00e9vrier 2021 et 35-27 au Stade de France, le 31 octobre 2020). Avant cela, les Fran\u00e7ais \u00e9taient sur une s\u00e9rie de trois revers face aux Irlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jamais deux sans trois pour nos Bleus\u202f?","dateModified":"2022-02-12T16:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:15:21+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La composition irlandaise qui va d\u00e9marrer \u00e0 Saint-Denis","dateModified":"2022-02-12T16:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#189048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:15:02+00:00","articleBody":"     Il reste un peu moins d\u2019une heure avant que le Stade de France se transforme en pelouse infernale. Aussi, on vous sugg\u00e8re de vous \u00e9chauffer en musique. Et quoi de mieux qu\u2019un petit rock d\u2019inspiration irlandaise\u202f?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T16:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:11:25+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rappel du quinze de d\u00e9part de nos Bleus\u202f!","dateModified":"2022-02-12T16:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:10:57+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit signe\u202f?","dateModified":"2022-02-12T16:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#190996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:07:58+00:00","articleBody":"    Une question (tr\u00e8s) th\u00e9orique :\r\nUne \u00e9quipe r\u00e9alise le grand chelem sans bonus offensif, elle a donc 5 x 4 = 20 points.\r\nUne \u00e9quipe a perdu un seul match, en a gagn\u00e9 4 avec bonus offensif, et en a perdu un avec bonus offensif et d\u00e9fensif, elle a donc 4 x 5 + 2 = 22 points. \r\nQui est d\u00e9clar\u00e9 vainqueur du tournoi ? L'\u00e9quipe qui a le plus de points ou celle qui a r\u00e9ussi le grand chelem ?    Matheux         Bonjour Matheux. Bien tent\u00e9, mais si je ne m\u2019abuse, vous omettez un d\u00e9tail important\u00a0: si l\u2019\u00e9quipe a r\u00e9alis\u00e9 le Grand Chelem, elle a battu la seconde \u00e9quipe dont vous parlez. Qui aurait donc empoch\u00e9 un point de bonus d\u00e9fensif et un point de bonus offensif dans cette rencontre, alors que la premi\u00e8re n\u2019aurait pas de bonus offensif\u202f? \u00e7a semble pour le moins improbable. Apr\u00e8s, \u00e7a ferait donc 21 points d\u2019un c\u00f4t\u00e9, et 22 de l\u2019autre\u2026          Et \u00e0 en croire le r\u00e8glement des Six nations, la r\u00e8gle est simple\u00a0:           Le Troph\u00e9e du Championnat des Six Nations Rugby est remis \u00e0 l\u2019\u00e9quipe qui gagne le plus de points au cours de la saison, avec 4 points attribu\u00e9s pour une victoire et 1 point pour un match nul .           Mais ce serait fort surprenant, avouons-le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T16:10:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#191002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:07:11+00:00","articleBody":"              Salut les Liveurs, petite coucou avant que cela ne commence. Bises     Anna \u00e0 Berlin          Bonjour Anna, j\u2019esp\u00e8re que vous n\u2019\u00eates pas trop d\u00e9\u00e7ue de la d\u00e9faite du Hertha Berlin qui se dessine face au dernier du championnat allemand, Greuther F\u00fcrth.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T16:09:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#188997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T16:00:00+00:00","articleBody":"     Les Bleus ont appris,\u202f\u00e0 deux jour d\u2019affronter le XV du Tr\u00e8fle, que ce dernier allait d\u00e9barquer \u00e0 Paris amput\u00e9 d\u2019une de ses feuilles porte-bonheur. L\u2019Irlande a annonc\u00e9 jeudi le forfait de son embl\u00e9matique capitaine, Johnny Sexton. Bless\u00e9 aux ischio-jambiers \u00e0 l\u2019entra\u00eenement, le demi d\u2019ouverture du Leinster, \u00ab\u202fmod\u00e8le de long\u00e9vit\u00e9, l\u2019un des meilleurs ouvreurs de l\u2019histoire du rugby international\u202f\u00bb, selon son adversaire tricolore, Romain Ntamack, sera suppl\u00e9\u00e9 par Joey Carbery.              Johnny Sexton n\u2019a pas eu le compas dans l\u2019oeil face aux Gallois, mais il a men\u00e9 les siens \u00e0 la victoire. PAUL FAITH \/ AFP           Ayant pr\u00e9par\u00e9 la rencontre en pensant affronter le v\u00e9t\u00e9ran de 36\u00a0ans aux 102 s\u00e9lections, les Bleus devront, \u00e9galement, s\u2019adapter. \u00ab\u202fCette \u00e9quipe d\u2019Irlande est tr\u00e8s structur\u00e9e, avec un plan de jeu pos\u00e9, on imagine qu\u2019ils vont rester sur le m\u00eame fond de jeu malgr\u00e9 l\u2019absence de Johnny Sexton\u202f\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Fabien Galthi\u00e9. Car Joey Carbery n\u2019est pas un inconnu\u00a0: il menait les troupes vertes l\u2019an pass\u00e9 lors de la courte victoire des Bleus \u00e0 Dublin (15-13).          En attendant, on vous propose une petite version musicale en hommage \u00e0 l\u2019ouvreur irlandais, qui a tant malmen\u00e9 les Bleus depuis des ann\u00e9es. On esp\u00e8re qu\u2019il se remettra vite sur pied, car quel joueur, les amis\u202f!                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0f04de0_5466281-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Johnny ne leur fera pas mal","dateModified":"2022-02-12T16:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#190993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T15:55:13+00:00","articleBody":"    Bonjour Walid et Cl\u00e9ment, juste un petit coucou d'encouragement pour ce live ! Bises.     Kopiste de tjrs          Merci beaucoup pour votre fid\u00e9lit\u00e9 malgr\u00e9 ce beau soleil\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T15:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#190991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T15:47:29+00:00","articleBody":"    Un oeil sur les \u00c9cossais ...apr\u00e8s le couple en patinage    mon cerveau     pirouette mal     No         Pour l\u2019instant match nul\u2026 Le r\u00e9sultat r\u00eav\u00e9 pour nos Bleus\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Irlande en direct\u00a0: le XV du Tr\u00e8fle se rebiffe face aux Bleus","dateModified":"2022-02-12T16:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#190988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T15:45:07+00:00","articleBody":"    Pas de probl\u00e8me pour arriver au stade ?     Zen          Bonjour. Ecoutez, mon trajet pour me rendre au Stade de France a \u00e9t\u00e9 similaire \u00e0 votre pseudonyme aujourd\u2019hui. Une grande boule de calme, dans le beau temps et la bonne humeur. Celle des supporteurs irlandais ayant investi la rame de RER que j\u2019ai emprunt\u00e9, et entonnant un \u00ab\u202fIreland call\u202f\u00bb de bon aloi.          Je suis en place, il fait un temps printanier (m\u00eame si les temp\u00e9ratures devraient descendre avec la disparition du soleil sous l\u2019horizon), et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du Stade de France, les supporteurs montent en pression et descendent des pressions. Ensemble, j\u2019ai m\u00eame entendu un Fran\u00e7ais coiff\u00e9 d\u2019un coq, apr\u00e8s avoir indiqu\u00e9 \u00e0 un fan irlandais vers quelle porte il devait se diriger, d\u00e9clarer\u00a0: \u00ab\u202fBon, on va boire des bi\u00e8res avec eux [lesdits Irlandais] et ensuite on voit.\u202f\u00bb          Bonne ambiance, comme je vous disais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-02-12T16:08:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#188968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T15:45:03+00:00","articleBody":"     Je suis une \u00e9quipe au jeu l\u00e9ch\u00e9, qui impressionne adversaires et observateurs. J\u2019ai largement renouvel\u00e9 mon effectif ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l\u2019instigation d\u2019un nouveau staff technique, qui a d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9 mon jeu. Et j\u2019ai domin\u00e9 les All Blacks \u00e0 l\u2019automne. Je suis\u2026 la France\u202f? Si le XV de France, version Fabien Galthi\u00e9, coche toutes les cases de la description, c\u2019est \u00e9galement le cas de l\u2019\u00e9quipe qui vient l\u2019affronter au Stade de France, samedi, pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du Tournoi des six nations\u00a0: l\u2019Irlande.          Choc entre les deux \u00e9quipes les plus en forme du moment, la rencontre de samedi a des allures d\u2019une finale avant l\u2019heure. \u00ab\u202fOn ne prend pas ce match comme une finale, nuance le deuxi\u00e8me-ligne fran\u00e7ais Cameron Woki, mais comme un match qu\u2019il faut gagner pour atteindre notre objectif de remporter le tournoi. \u202f\u00bb Et les Bleus c\u00e8dent sans vergogne l\u2019\u00e9tiquette de favoris aux Irlandais, qui \u00ab\u202fle m\u00e9ritent amplement\u202f\u00bb, assure le demi d\u2019ouverture Romain Ntamack. Invaincus depuis un an, neuf matchs, et une courte d\u00e9faite sur leurs terres face \u00e0\u2026 la France (13-15), les joueurs entra\u00een\u00e9s par l\u2019Anglais Andy Farrell (p\u00e8re, par ailleurs, de l\u2019habituel capitaine du XV d\u2019Angleterre, Owen Farrell) d\u00e9barquent en terres fran\u00e7aises d\u00e9bordant d\u2019ambition. Pour le technicien anglais, affronter les Bleus repr\u00e9sente\u00ab\u202fle test ultime\u202f\u00bb pour sa jeune escouade.              Les Irlandais d\u00e9barquent \u00e0 Paris avec app\u00e9tit. PETER MORRISON \/ AP           Si l\u2019Irlande s\u2019est forg\u00e9 au fil des ans la r\u00e9putation d\u2019une \u00e9quipe solide, rigoureuse et rugueuse \u00e0 affronter, elle ne se r\u00e9sume plus qu\u2019\u00e0 cela. S\u00e9lectionneur des All Blacks ensevelis pierre par pierre par le XV irlandais, Ian Foster constatait \u00e0 l\u2019automne \u00ab\u202fune expansion de leur ambition quant \u00e0 ce qu\u2019ils veulent faire balle en main\u202f\u00bb. Une \u00e9quipe irlandaise \u00ab\u202fplus \u00e0 l\u2019aise dans le jeu offensif, consciente des menaces qu\u2019elle poss\u00e8de, et qui vous force \u00e0 ouvrir les yeux en permanence\u202f\u00bb.          Pour autant, l\u2019Irlande ne va pas \u00ab\u202fjouer un rugby de PlayStation\u202f\u00bb au Stade de France, avertit le deuxi\u00e8me-ligne irlandais James Ryan. Capitaine face aux Bleus \u2013 en raison de l\u2019absence surprise de Jonathan Sexton, bless\u00e9 \u2013, Ryan constate les progr\u00e8s de son \u00e9quipe dans le jeu, mais insiste sur ses fondamentaux. \u00ab\u202fOn veut jouer en fonction de qui on affronte, pas d\u00e9ployer du jeu juste pour le plaisir.\u00a0\u202f\u00bb Pas de rugby champagne en perspective, donc, mais un XV du Tr\u00e8fle ac\u00e9r\u00e9, qui promet \u00ab\u202fune bonne guerre\u202f\u00bb, sourit Cameron Woki. L\u2019\u00e9quipe qui en sortira victorieuse fera un grand pas vers la victoire dans le tournoi.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/4fcb520_bb3d9ff48d3c48c3b5f5065e1f3d9aaf-a4b2db7fe201422e883a1d029faa421a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A quoi doit-on s\u2019attendre aujourd\u2019hui\u202f?","dateModified":"2022-02-12T15:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#188908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T15:30:02+00:00","articleBody":"     Si les Bleus l\u2019ont emport\u00e9 sans trop convaincre, ce n\u2019est pas le cas de leurs adversaires aujourd\u2019hui. Recevant les tenants du titre Gallois, le XV du Tr\u00e8fle a livr\u00e9 une performance de haut vol. Larges vainqueurs (29-7), les partenaires du m\u00e9tronome Jonathan Sexton ont r\u00e9cit\u00e9 leur rugby avec la minutie m\u00e9canique d\u2019une partition de bo\u00eete \u00e0 musique. Monopolisant le ballon, multipliant les vagues pour \u00e9roder le roc gallois, les joueurs de la verte Erin ont offert une performance frisant la perfection \u2013 ne levant le pied qu\u2019\u00e0 cinq minutes de la fin, une fois le point de bonus offensif acquis (ils menaient alors 29-0).              La domination irlandaise fut telle qu\u2019ils ont inscrit un essai en n\u2019ayant qu\u2019\u00e0 se pencher. PETER MORRISON \/ AP           Le r\u00e9sultat\u202f? Un cavalier seul de l\u2019escouade irlandaise \u2013 \u00e9voquant par moments l\u2019\u00e9chapp\u00e9e belle du joli film local Le cheval venu de la mer \u2013, quatre superbes essais, et une d\u00e9monstration de force \u00e0 une semaine d\u2019affronter les Bleus.          Et pour le r\u00e9sum\u00e9 en vid\u00e9o, c\u2019est par ici.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/ca7c8f6_8a2d1093be4d4229a771a687502cf073-8a2d1093be4d4229a771a687502cf073-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quid du XV du Tr\u00e8fle\u202f?","dateModified":"2022-02-12T15:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#188902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T15:15:00+00:00","articleBody":"               Voil\u00e0 ce qu\u2019il fallait retenir de ce France-Italie inaugural.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Be kind, rewind (mais en vid\u00e9o)","dateModified":"2022-02-12T15:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#188875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T15:00:05+00:00","articleBody":"         Face \u00e0 l\u2019Italie, Gabin Villi\u00e8re s\u2019est envol\u00e9. FRANCK FIFE \/ AFP           Que s\u2019est-il pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re, en ouverture du tournoi\u202f?  Les Bleus ont pris le meilleur, dimanche 6 f\u00e9vrier, sur une Italie valeureuse mais limit\u00e9e (ce qui pourrait \u00eatre leur slogan officiel, tant la Squadra Azzurra peine \u00e0 \u00eatre comp\u00e9tititve dans cette comp\u00e9tition). Une victoire, avec le bonus offensif (que l\u2019on obtient si l\u2019on inscrit quatre essais), d\u2019un XV de France s\u00e9rieux, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019\u00eatre particuli\u00e8rement inspir\u00e9. Et une marque qui \u00e9voque un t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 clapet d\u2019un fabriquant finlandais (37-10). Ce qui a fait dire \u00e0 l\u2019arri\u00e8re fran\u00e7ais Melvyn Jaminet, apr\u00e8s la rencontre\u00a0:           \u00ab\u202fIl y a un sentiment d\u2019inachev\u00e9. On a fait \u00e9norm\u00e9ment de fautes, et on a eu du mal \u00e0 mettre notre jeu en place.\u202f\u00bb           Oppos\u00e9s \u00e0 une \u00e9quipe transalpine volontaire, mais d\u00e9barquant \u00e0 Saint-Denis lest\u00e9e de trente-deux d\u00e9faites de rang dans le tournoi, les partenaires du capitaine Antoine Dupont ont toussot\u00e9 en premi\u00e8re p\u00e9riode. Etait-ce d\u00fb \u00e0 la pluie de ce d\u00e9but f\u00e9vrier, \u00e0 des restes du Covid-19 dans les organismes de plusieurs de leurs joueurs, ou \u00e0 l\u2019absence de leur s\u00e9lectionneur, Fabien Galthi\u00e9, test\u00e9 positif au SARS-CoV-2 la veille ?          Maladroits, souvent sanctionn\u00e9s (14 p\u00e9nalit\u00e9s au total) et donnant par moments l\u2019impression d\u2019une p\u00e2le copie de l\u2019\u00e9quipe survolt\u00e9e ayant domin\u00e9 les All Blacks sur la m\u00eame pelouse, \u00e0 la fin de novembre (40-25), les Fran\u00e7ais ont souffert en d\u00e9but de partie. Avant de resserrer les rangs.          A d\u00e9faut de chasser tous les doutes, ils ont traqu\u00e9 le bonus offensif. Pilonnant l\u2019Italie dans le c\u0153ur du jeu, Gr\u00e9gory Alldritt et ses partenaires ont ouvert des espaces sur les ailes. Il n\u2019en fallait pas plus pour que l\u2019artificier Gabin Villi\u00e8re \u2013 auteur d\u2019un tripl\u00e9 \u2013 s\u00e8me la zizanie dans l\u2019arri\u00e8re-garde transalpine.          Avec cinq essais inscrits, et la t\u00eate du tournoi, les Bleus peuvent accueillir l\u2019Irlande avec le sentiment du devoir accompli. \u00ab\u202fIl faut se satisfaire du r\u00e9sultat. Cinq points, dans des conditions compliqu\u00e9es, on prend\u202f\u00bb, a insist\u00e9 Antoine Dupont. \u00ab\u202fOn va tous faire en sorte de hausser le niveau d\u2019un cran\u202f\u00bb en vue de l\u2019Irlande, a conclu le manageur, Rapha\u00ebl Iba\u00f1ez. Vont-ils y parvenir\u202f? On va le d\u00e9couvrir ensemble cet apr\u00e8s-midi.                    Lire aussi :  Face \u00e0\u00a0l\u2019Italie, le\u00a0XV de\u00a0France soigne ses chiffres malgr\u00e9 un\u00a0\u00ab\u00a0sentiment d\u2019inachev\u00e9\u00a0\u00bb                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/a8d87fe_5475999-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Be kind, rewind\u2026","dateModified":"2022-02-12T15:00:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html#188817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/france-irlande-suivez-le-match-du-tournoi-des-six-nations-en-direct_6113423_3242.html","datePublished":"2022-02-12T14:45:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 cinquante nuances de vert et de bleu. Ou, si vous le pr\u00e9f\u00e9rez, \u00e0 l\u2019affrontement entre l\u2019\u00eele d\u2019Emeraude et l\u2019ovalie de l\u2019Hexagone. Il va y avoir des dr\u00f4les de formes au menu aujourd\u2019hui. Des bosses, aussi, sans doute. Et un beau match de rugby, entre deux nations caracolant en t\u00eate du classement europ\u00e9en. L\u2019Irlande se d\u00e9place en France, dans ce qui constitue le choc de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du Tournoi des six nations, et une \u00ab\u202ffinale avant l\u2019heure\u202f\u00bb pour beaucoup d\u2019observateurs.          D\u00e9but de la rencontre \u00e0 17 h 45 p\u00e9tantes, et prise d\u2019antenne de notre part un peu avant, comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e. D\u2019ici l\u00e0, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de vos envol\u00e9es lyriques, vos pens\u00e9es profondes, vos saillies inspir\u00e9es ou tout autres message \u00e0 notre \u00e9gard.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/10/0/3044/1522/1342/696/60/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes, \u00ab\u202fDia dhaoibh\u202f\u00bb","dateModified":"2022-02-12T14:45:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/3044/2029/1342/696/3/0/55f4c78_5524732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/12/19-6">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ L’entraîneuse de la jeune Kamila Valieva, contrôlée positive avant les Jeux, est réputée pour ses succès en compétition, mais aussi pour ses méthodes d’entraînement éprouvantes, qui poussent les jeunes filles à bout.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : Eteri Tutberidze, la sulfureuse coach du patinage russe      L’entraîneuse de la jeune Kamila Valieva, contrôlée positive avant les Jeux, est réputée pour ses succès en compétition, mais aussi pour ses méthodes d’entraînement éprouvantes, qui poussent les jeunes filles à bout.          Par Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h37, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Eteri Tutberidze avec Kamila Valieva, la jeune patineuse russe soupçonnée de dopage à la trimétazidine, à l’entraînement sur la glace de Pékin, le 12 février.  MANAN VATSYAYANA / AFP                 L’annonce, vendredi 11 février, du contrôle positif de la jeune patineuse Kamila Valieva, à la fin de décembre 2021 à la trimétazidine, une substance interdite, a jeté à nouveau le discrédit sur le sport russe. Huit ans après le retentissant scandale de dopage d’Etat qui avait éclaté après les Jeux olympiques de Sotchi, l’histoire semble se répéter.                              Lire aussi   JO 2022 : contrôle antidopage positif avant les Jeux de Pékin pour la patineuse russe Kamila Valieva                   Mais l’affaire Valieva jette également une lumière crue sur les méthodes controversées d’une femme, Eteri Tutberidze, entraîneuse sulfureuse,dont l’école de patinage à Moscou a produit nombre de championnes. Kamila Valieva, 15 ans, n’en est que la dernière pépite. Avant elle, Alina Zagitova, championne olympique 2018 et championne du monde 2019 ; Evgenia Medvedeva, vice-championne olympique 2018 et double championne du monde (2016 et 2017), ou encore Ioulia Lipnitskaïa, championne d’Europe et vice-championne du monde en 2014, sont aussi passées entre les murs de la Sambo-70, l’école de Tutberidze.              « Eteri Tutberidze ? C’est un personnage emblématique, l’une des plus grands entraîneurs du patinage russe. Elle domine quasiment toutes les compétitions féminines », pose Romain Haguenauer, l’entraîneur du couple de danseurs sur glace français Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron. « En Russie, le patinage est quasiment un sport national. Les meilleurs talents du pays finissent tous dans l’école d’Eteri », reprend l’ancien patineur, qui, s’il avoue n’être jamais allé voir un entraînement à la Sambo-70, en connaît, de réputation, la discipline de fer.                              Lire aussi   JO 2022 : en danse sur glace, Papadakis et Cizeron ne veulent plus voir l’or se dérober                   Après la gloire, la descente aux enfers            La trajectoire de Ioulia Lipnitskaïa illustre parfaitement les dérives et l’entreprise de formatage d’Eteri Tutberidze. La jeune fille est sacrée à 15 ans championne olympique par équipes aux JO de Sotchi après avoir ému le public grâce à un programme libre exécuté sur la musique du film La Liste de Schindler. C’est le temps de la gloire et des honneurs. La suite ne sera qu’une descente aux enfers. L’adolescente plonge dans les classements, quitte l’école de Tuberidze à la fin de 2015, enchaîne les blessures, avant de raccrocher les patins à l’été 2017, à seulement 19 ans, rongée par l’anorexie.            Mais, à la Sambo-70, un prodige en remplace vite un autre ; Evgenia Medvedeva devient la protégée de Tutberidze. La nouvelle star éblouit les patinoires du monde entier, mais est éclipsée par Alina Zagitova juste avant les Jeux de Pyeonchang 2018, où cette dernière sera sacrée championne olympique. Le triomphe sera de courte durée. Zagitova est poussée à la retraite deux ans plus tard, à seulement 18 ans, par un jeune trio qui repousse les limites des figures acrobatiques : Anna Chtcherbakova, Alexandra Trusova et Kamila Valieva, soit précisément les trois patineuses qu’Eteri Tutberidze coache aux Jeux de Pékin.             Nombre de filles passées par la Sambo-70 en sont ressorties blessées, déprimées, broyées. Aucune élève n’y est restée à sa majorité            Elle-même ancienne patineuse, l’entraîneuse russe d’origine géorgienne, 47 ans, a révolutionné la discipline chez les femmes. Sous sa férule, ses élèves ont été les premières à effectuer en compétition des quadruples sauts, des « quads », auxquels s’était essayée – sans succès – la Française Surya Bonaly dans les années 1990. Mais entrer en rotation quatre fois au-dessus de la glace n’est possible qu’avec un corps léger, d’adolescente, voire d’enfant de préférence.              Passée la puberté, il devient difficile pour les filles de passer un « quad ». Elles sont alors mises sur la touche, remplacées par des plus jeunes qu’elles. Et, sur des corps aussi frêles, la répétition des sauts n’est pas sans dommages. C’est ainsi que nombre de filles passées par la Sambo-70 en sont ressorties blessées, déprimées, broyées. Aucune élève n’y est restée à sa majorité.            Ioulia Lipnitskaïa s’y est accrochée, jusqu’à se priver de manger pour rester « compétitive » face aux jeunes pousses de l’école. Aujourd’hui, Evgenia Medvedeva, qui s’est retirée des patinoires en 2021, est incapable de faire un saut sans d’atroces douleurs au dos. Car pour Tutberidze, pas de place pour les sentiments, seul compte le travail et les titres internationaux. La coach a un contrôle total sur les corps de ses élèves, régime alimentaire compris.            « Gamines en pleurs » à l’entraînement            « A l’entraînement, on voit souvent les gamines en pleurs, explique Romain Haguenauer. On entend parler de beaucoup de choses, mais sans preuves. Mais de ce qui se dit, l’entraînement est relativement abusif. Chez nous, ce serait impossible ; au Canada [Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron s’entraînent à Montréal], on est régis par des règles très strictes », rappelle l’entraîneur français, qui a déjà travaillé par le passé avec des Russes. « C’est vrai qu’ils ont toujours gardé cette manière de “Pour s’entraîner bien, il faut s’entraîner dur”, il y a quelque chose de culturel. »                             JO de Pékin 2022 :  Pourquoi la France ne brille pas dans les sports de glace                   Une ancienne élève d’Eteri Tutberidze, Polina Shuboderova, avait témoigné il y a deux ans sur les méthodes militaires à l’œuvre à la Sambo-70. Elle expliquait alors qu’il était interdit de se plaindre. « Si tu es fatigué ou blessé, tu vas quand même sur la glace et tu travailles. Même si tu as deux orteils cassés, tu fais la même chose cent fois par jour. Deux cents fois, si nécessaire », avait-elle affirmé dans un entretien à Sport-express, quotidien sportif russe.              Championne olympique de danse sur glace en 2002 avec Gwendal Peizerat, Marina Anissina réfute les accusations prêtées à Eteri Tutberidze. Elle la connaît bien, les deux femmes ont patiné ensemble dans les écoles de Moscou. « Je trouve qu’Eteri a fait un travail colossal. Si on n’est pas exigeant, et parfois un peu dur, c’est difficile d’avoir d’aussi bons résultats. Pour moi, c’est normal : la discipline, la rigueur et la motivation, bien sûr, sont les clés du succès », avance l’ancienne patineuse. Elle ajoute : « Je ne vois pas ce côté usine à champions, parce qu’Eteri aime ses élèves. Elle est exigeante sur la glace, mais très proche d’elles en dehors. »                             JO d’hiver 2022 :  A Pékin, une délégation française de patinage artistique réduite à peau de chagrin                   La coach russe imaginait faire le triplé sur le podium, jeudi 17 février, lors de l’individuel femmes avec ses trois pépites : Anna Chtcherbakova, Alexandra Trusova et Kamila Valieva. La participation de cette dernière est suspendue à une décision, attendue lundi 14 février, du Tribunal arbitral du sport, saisi par le Comité international olympique et l’Agence de contrôle internationale, instance chargée de superviser le programme olympique de dépistage.            Eteri Tutberidze a défendu son athlète, samedi, en assurant qu’elle était « absolument certaine que Valieva était propre et innocente », selon Reuters. Mais pour Romain Haguenauer, les soupçons pèsent aussi désormais sur les deux autres patineuses : « Si cette gamine a pris des médicaments, elle n’en a sans doute pas pris seule. »                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/12/jo-2022-eteri-tutberidze-la-sulfureuse-coach-du-patinage-russe_6113413_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: Eteri Tutberidze, la\u00a0sulfureuse coach du\u00a0patinage russe","dateCreated":"2022-02-12T12:37:00+01:00","datePublished":"2022-02-12T12:37:00+01:00","dateModified":"2022-02-12T16:37:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Russie","Sports de glisse","Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"L\u2019entra\u00eeneuse de la jeune Kamila Valieva, contr\u00f4l\u00e9e positive avant les Jeux, est r\u00e9put\u00e9e pour ses succ\u00e8s en comp\u00e9tition, mais aussi pour ses m\u00e9thodes d\u2019entra\u00eenement \u00e9prouvantes, qui poussent les jeunes filles \u00e0 bout.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/110/0/3265/1627/1342/696/60/0/23b2e39_5520014-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/12/19-7">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Quatre jours après l’or dans l’individuel, le Jurassien a terminé, samedi, juste derrière le Norvégien Johannes Boe, impérial. Il met fin à deux jours sans médaille pour la délégation française à Pékin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : Quentin Fillon Maillet, en argent sur le sprint au biathlon, remet les Bleus sur les rails      Quatre jours après l’or dans l’individuel, le Jurassien a terminé, samedi, juste derrière le Norvégien Johannes Boe, impérial. Il met fin à deux jours sans médaille pour la délégation française à Pékin.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h36, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le biathlète Quentin Fillon Maillet, sur le podium, célèbre sa médaille d’argent après le sprint aux JO de Pékin, le 12 février.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 Il aura fallu attendre Quentin Fillon Maillet pour mettre un terme aux deux jours de disette de médaille de la délégation tricolore aux Jeux olympiques de Pékin. Déjà paré d’argent le 5 février avec le relais mixte, puis d’or dans l’individuel, mardi, le patron de l’équipe de France de biathlon a ajouté samedi 12 février une nouvelle breloque à sa collection, se classant 2e du sprint, derrière le Norvégien Johannes Boe – dont le frère aîné, Tarjei, 3e, complète le podium.                             JO de Pékin 2022 :  Quentin Fillon Maillet, enfin en haut de l’affiche                   Les flocons qui tombaient dans la matinée sur le site de Zhangjiakou (à 180 km au nord de Pékin) se sont arrêtés quelques heures avant le départ de la course, laissant place à un ciel voilé et un peu de vent. Mais rien de comparable, toutefois, avec les rafales lors du relais mixte.              Reste que les choses ne furent pas simples sur le pas de tir : seuls quatre des 94 engagés ont fait le plein. Johannes Boe et « QFM » ont tous deux fait une erreur. Si le Français a impressionné sur les skis dans l’individuel, ce fut cette fois au tour du Norvégien d’écœurer ses concurrents par sa vélocité.            « Je ne sais pas comment Johannes [Boe] se sentait aujourd’hui, mais il m’a manqué un peu d’énergie. Si j’avais tout réussi au tir, ça aurait été serré pour aller chercher la médaille d’or », a commenté le Français. Visiblement un peu déçu de sa performance du jour, il a confié que les sollicitations médiatiques et protocolaires, qui avaient suivi son sacre mardi, l’avaient laissé sans énergie.            Avant de tempérer tout de même : « Une deuxième place, c’est déjà pas mal aux Jeux olympiques. » A eux deux, le Jurassien et le Norvégien ont remporté six médailles et trois titres depuis leur arrivée en Chine.                              Lire aussi   JO 2022 : revivez l’entrée en lice réussie de Papadakis-Cizeron et la médaille d’argent de Quentin Fillon Maillet                   Au-delà de la victoire, cette course de 10 km (7,5 kilomètres pour les femmes) avec seulement deux tirs (un couché, un debout), et où chaque faute est sanctionnée d’un tour sur un anneau de pénalité de 150 m, revêtait un second enjeu : celui de se placer pour la poursuite de dimanche. Seuls les 60 premiers biathlètes à franchir la ligne d’arrivée peuvent prendre part à cette course, dont l’ordre et les écarts de départ sont définis par les résultats du sprint.              Revanchard après sa 72e place dans l’individuel (avec sept pénalités au tir), Emilien Jacquelin a retrouvé le sourire, car ce vendredi il a eu « les meilleures sensations depuis le début de ces Jeux ». Il a surtout limité la casse avec deux fautes sur le pas de tir et seulement le 13e temps de ski, terminant 9e, à 1 minute 5 de Johannes Boe. Il pourra viser la médaille, dimanche, sur la poursuite dont il est double champion du monde en titre. Fabien Claude (8/10 au tir) est 21e à 1 min 41 ; Simon Desthieux (8/10) termine quant à lui 24e, à 1 mi 44 du Norvégien.            « On est à Zhangjiakou, pas à Lourdes »            La veille, les Bleues avaient connu un destin inverse : le sprint, remporté par la Norvégienne Marte Roeiseland devant la Suédoise Elvira Öberg (2e) et l’Italienne Dorothea Wierer (3e), avait viré au cauchemar pour les Françaises. Anaïs Bescond, la mieux placée, a terminé 9e, à plus d’une minute de la championne olympique et actuelle leader de la Coupe du monde.            Sur le pas de tir inhabituellement peu venté, il fallait faire un sans-faute au tir pour figurer sur le podium du jour – les cinq premières avaient fait le plein. En difficulté derrière la carabine, les Bleues ont hypothéqué leurs chances de médailles dès le premier tir couché – une faute chacune. Sur le tir debout, Anaïs Bescond fut la seule à blanchir les cinq cibles. Julia Simon et Justine Braisaz-Bouchet, elles, ont fait deux fautes ; Anais Chevalier-Bouchet, trois.                          Anaïs Bescond après avoir franchi la ligne d’arrivée de l’épreuve de sprint, aux JO de Pékin, le 11 février.  JEWEL SAMAD / AFP                 A l’arrivée, Julia Simon, 29e, accuse près de deux minutes (1 min 56) de débours sur Marte Roeiseland ; Justine Braisaz-Bouchet, 48e, de 2 min 34. Leurs chances de monter sur la « boîte » dimanche à l’occasion de la poursuite semblent bien lointaines. « Je ne vais pas vendre un rêve avec les écarts qu’il y a. On est à Zhangjiakou, pas à Lourdes, il n’y a pas de miracle », a résumé Frédéric Jean, l’entraîneur des Françaises, au journal L’Equipe.              Anaïs Bescond, en revanche, peut encore espérer une médaille. Chercher l’or sera compliqué, mais la doyenne des Bleues ne partira qu’une petite trentaine de secondes après Dorothea Wierer. Aux JO de Pyeongchang en 2018, « Nanasse » – son surnom – avait comblé un retard d’une cinquantaine de secondes pour décrocher le bronze de la poursuite.                              Lire aussi   JO 2022 : l’ascension médiatique du biathlon, ce sport devenu télégénique                   « Il y a un peu de frustration, mais je suis contente quand même. C’est nettement mieux que sur l’individuel », expliquait à l’issue du sprint Anaïs Bescond, qui avait fini seulement 30e, lundi, avec quatre fautes au tir.            « Je suis placée pour dimanche avec des filles autour de moi qui vont aller fort. Ça va être bien. Est-ce que je ressens de la pression car je serai la seule Française placée en poursuite ? Non. les filles sont peut-être passées àcôté mais on connaît leur niveau. »            La vice-championne olympique du relais mixte et de l’épreuve de l’individuel, Anaïs Boucher-Chevalier a, quant à elle, terminé trop loin pour prendre le départ de la poursuite (68e). Mais l’Iséroise de 28 ans avait d’ores et déjà prévenu après sa deuxième médaille d’argent, lundi : « Quoi qu’il arrive maintenant, mes Jeux sont réussis. » Avant de préciser tout de même qu’elle n’avait pas envie de « s’arrêter là ».              Les Bleues sont particulièrement attendues sur le relais femmes, le 16 février, où elles font partie des grandes favorites. Elles totalisent deux victoires et deux troisième place en quatre sorties cette saison en Coupe du monde.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo Nike      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/12/jo-2022-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-au-biathlon-remet-les-bleus-sur-les-rails_6113410_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: Quentin Fillon Maillet, en argent sur le sprint au biathlon, remet les Bleus sur les rails","dateCreated":"2022-02-12T11:36:24+01:00","datePublished":"2022-02-12T11:36:24+01:00","dateModified":"2022-02-12T16:13:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022","Ski","Biathlon"],"description":"Quatre jours apr\u00e8s l\u2019or dans l\u2019individuel, le Jurassien a termin\u00e9, samedi, juste derri\u00e8re le Norv\u00e9gien Johannes Boe, imp\u00e9rial. Il met fin \u00e0 deux jours sans m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise \u00e0 P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/93/0/6352/3176/1342/696/60/0/2df8bb7_a80b6c0293914ee9831f55ced9f47571-a80b6c0293914ee9831f55ced9f47571-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/12/19-8">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Le couple français a terminé premier de l’épreuve de danse rythmique, en battant au passage son propre record du monde. Plus tôt, le biathlète Quentin Fillon Maillet a remporté l’argent sur le sprint, sa troisième médaille à Pékin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Même pas une petite vanne sur le costume des Canadiens?    Frustrée         On attend les photos (mais ne vous inquiétez pas, nous sommes sur le dossier).                    15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour Le Monde, je n'ai pas bien compris, la médaille c'est aujourd'hui ou demain ou les patineurs français ?    Pas compris         « C’est pas demain, c’est pas hier », comme dirait Pascal Dupraz. Mais ce n’est pas aujourd’hui non plus. Les médailles seront décernées après le programme long, lundi.                    15:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien pour le dernier couple russe?    Jo          C’est derrière ! Les Russes font 88,85, contre 90,83 pour les Français.                    15:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guillaume Cizeron au micro de France TV Sport         « Je pense qu’on est arrivé ici plus prêts qu’on ne l’a jamais été, et il ne reste plus qu’à laisser la magie opérer. »                     15:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pouvez-vous nous donner les scores de leurs principaux concurrents ?     Allez les bleus !!!         La France domine le classement avec 90,83 points. Ils devancent les Russes Aleksandra Stepanova et Ivan Bukin (84,09), et les Canadiens Laurence Fournier Beaudry et Nikolaj Soerensen (78,54).                    15:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de couples reste t'il ?    Patou        Combien de paires doivent encore passer ?     C.F.        Y’a-t-il dans la dernière série un couple capable de les concurrencer ?    Je stresse         Il reste cinq couples à passer, à commencer par les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov, actuellement sur la glace. Ce sont sûrement eux les plus sérieux concurrents des Français.                    15:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Donc ils sont champions olympiques ?    Choco Liégeois          Même s’ils sont en tête à la fin de l’épreuve de danse rythmique, il faudra attendre le programme long de lundi pour connaître le podium.                    14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Cocorico ?    French         Cocorico.                    14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                           14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Français ont battu leur propre record sur programme court grâce à un score de 90,83. Ils prennent largement la première place.                    14:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et c’est la première place ! Record du monde battu ! ! ! ! !                            14:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'était très bien !!!! Bravo bravo !!!!     Blanquette          Que les juges écoutent Blanquette et leur donne la meilleure note !                    14:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Côté commentateurs de France Télévisions, on a fait son choix : « C’est magnifique ! »                    14:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Français sont tout sourire : ça sent bon pour eux !                                 Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré aux XXIVes Jeux olympiques d’hiver, qui se déroulent à Pékin.         De quoi s’agit-il ? Du huitième jour officiel de compétition, avec six épreuves dans lesquelles seront décernées des médailles aujourd’hui. Mais également le début de la danse sur glace, et la suite du hockey avec un superbe Canada - Etats-Unis chez les hommes et la fin des quarts de finale chez les femmes.         Que suivra-t-on ? Quatre disciplines, notamment, concernant des Français : le snowboardcross par équipes mixtes à partir de 3 heures. Puis le relais 4 × 5 km femmes de ski de fond à 8 h 30, avant le sprint hommes de biathlon (10 km) à 10 heures. Enfin, Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron démarreront la compétition de danse sur glace à partir de 12 heures.         Où ? En Chine.         Quand ? Samedi 12 février, à partir de 2 h 20.         Sur quelles chaînes ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime ce live ? Le bureau de Los Angeles pour commencer, puis, à partir de 7 heures, le chalet d’Austerlitz.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Des victoires de la musique qui ont notamment consacré Clara Luciani et Orelsan.         Un peu de lecture :         La gazette des JO : les adieux de Shaun White, les « derniers Jeux » pour Tessa Worley et la journée noire des biathlètes françaisesJO 2022 : en danse sur glace, Papadakis et Cizeron ne veulent plus voir l’or se déroberContrôle antidopage positif avant les Jeux pour la patineuse russe Kamila ValievaEileen Gu, nouvelle idole très politique des ChinoisDes Jeux sans accrocs, sans contacts et sans ambiance                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-12T14:51:52+00:00","coverageEndTime":"2022-02-13T02:51:52+00:00","headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","description":"Le couple fran\u00e7ais a termin\u00e9 premier de l\u2019\u00e9preuve de danse rythmique, en battant au passage son propre record du monde. Plus t\u00f4t, le biathl\u00e8te Quentin Fillon Maillet a remport\u00e9 l\u2019argent sur le sprint, sa troisi\u00e8me m\u00e9daille \u00e0 P\u00e9kin.","articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"JO 2022 : revivez l’entrée en lice réussie de Papadakis-Cizeron et la médaille d’argent de Quentin Fillon Maillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le couple fran\u00e7ais a termin\u00e9 premier de l\u2019\u00e9preuve de danse rythmique, en battant au passage son propre record du monde. Plus t\u00f4t, le biathl\u00e8te Quentin Fillon Maillet a remport\u00e9 l\u2019argent sur le sprint, sa troisi\u00e8me m\u00e9daille \u00e0 P\u00e9kin.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/3323/1342/696/3/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-12T14:51:52+00:00"
,"endDate":"2022-02-13T02:51:52+00:00"
       Il y a eu du sport aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin\u202f! Au biathlon, Quentin Fillon Maillet a d\u2019abord ramen\u00e9 une nouvelle m\u00e9daille \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise, l\u2019argent, sur l\u2019\u00e9preuve du sprint, puis la paire Gabriella Papadakis - Guillaume Cizeron a parfaitement lanc\u00e9 ses JO en signant le meilleur score du programme court de danse sur glace. Ils tenteront de d\u00e9crocher l\u2019or apr\u00e8s le programme long, lundi.          On se donne rendez-vous \u00e0 2 heures cette nuit pour un nouveau live olympique\u2026 et m\u00eame tout de suite pour la rencontre de rugby entre la France et l\u2019Irlande. Coup d\u2019envoi pr\u00e9vu \u00e0 17 h 45.                    Lire aussi :  France-Irlande\u00a0: suivez le match du Tournoi des six nations en direct                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9 pour aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-02-12T15:03:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T14:40:40+00:00","articleBody":"    Des photos de nos patineurs fran\u00e7ais ?    Cocorico !             Le duo de patineurs fran\u00e7ais Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron lors de l\u2019\u00e9preuve de danse rythmique des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 12 f\u00e9vrier. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP               Le duo de patineurs fran\u00e7ais Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron lors de l\u2019\u00e9preuve de danse rythmique des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 12 f\u00e9vrier. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP               Le duo de patineurs fran\u00e7ais Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron lors de l\u2019\u00e9preuve de danse rythmique des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 12 f\u00e9vrier. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP               Le duo de patineurs fran\u00e7ais Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron lors de l\u2019\u00e9preuve de danse rythmique des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 12 f\u00e9vrier. Ils se classent premiers avec 90,83 points. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP               Le duo de patineurs fran\u00e7ais Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron lors de l\u2019\u00e9preuve de danse rythmique des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 12 f\u00e9vrier. MANAN VATSYAYANA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/869c466_5522795-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T15:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T14:39:55+00:00","articleBody":"     La paire am\u00e9ricaine r\u00e9alise un score de 87,13. C\u2019est donc officiel, les Fran\u00e7ais sont en t\u00eate apr\u00e8s la danse rythmique\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T14:45:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T14:33:10+00:00","articleBody":"     Il ne reste plus qu\u2019un couple \u00e0 passer en danse sur glace. Les Fran\u00e7ais sont toujours en t\u00eate avant le passages des Am\u00e9ricains Madison Hubbell et Zachary Donohue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T14:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T14:31:30+00:00","articleBody":"         Les patineurs canadiens Piper Gilles et Paul Poirier lors de l\u2019\u00e9preuve de danse rythmique des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 12 f\u00e9vrier. MANAN VATSYAYANA\/AFP MANAN VATSYAYANA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/41aedce_5522935-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous l\u2019avez r\u00e9clam\u00e9e\u00a0: la tenue des Canadiens\u202f!","dateModified":"2022-02-12T14:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T14:29:17+00:00","articleBody":"    Des photos de QFM?    Martin             Le biathl\u00e8te fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet c\u00e9l\u00e8bre sa m\u00e9daille d\u2019argent apr\u00e8s le sprint hommes des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 12 f\u00e9vrier. KIRSTY WIGGLESWORTH \/ AP               Le podium du sprint de biathlon des JO de P\u00e9kin (de gauche \u00e0 droite) Quentin Fillon Maillet (2e), Johannes Boe (1er) et Tarjei Boe (3e), \u00e0 Zhangjiakou, le 12 f\u00e9vrier. KIRSTY WIGGLESWORTH \/ AP               Le biathl\u00e8te Quentin Fillon Maillet sur le pas de tir, lors de l\u2019\u00e9preuve de sprint hommes aux Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 12 f\u00e9vrier. JEWEL SAMAD \/ AFP               Le biathl\u00e8te Quentin Fillon Maillet, \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019\u00e9preuve de sprint aux Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 12 f\u00e9vrier. KIRSTY WIGGLESWORTH \/ AP               Le biathl\u00e8te Quentin Fillon Maillet lors de l\u2019\u00e9preuve de sprint, aux Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 12 f\u00e9vrier. JEWEL SAMAD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/efa1297_3e4dbf7b9f794576ba24642b4feb4ead-3e4dbf7b9f794576ba24642b4feb4ead-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T14:57:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T14:23:58+00:00","articleBody":"    Eh, vous dormez?\r\nM\u00eame pas une petite vanne sur le costume des Canadiens?    Frustr\u00e9e         On attend les photos (mais ne vous inqui\u00e9tez pas, nous sommes sur le dossier).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T14:26:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T14:17:25+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, je n'ai pas bien compris, la m\u00e9daille c'est aujourd'hui ou demain ou les patineurs fran\u00e7ais ?    Pas compris         \u00ab\u202fC\u2019est pas demain, c\u2019est pas hier\u202f\u00bb, comme dirait Pascal Dupraz. Mais ce n\u2019est pas aujourd\u2019hui non plus. Les m\u00e9dailles seront d\u00e9cern\u00e9es apr\u00e8s le programme long, lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T14:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T14:12:25+00:00","articleBody":"    Combien pour le dernier couple russe?    Jo          C\u2019est derri\u00e8re\u202f! Les Russes font 88,85, contre 90,83 pour les Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T14:16:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T14:11:44+00:00","articleBody":"      \u00ab\u202fJe pense qu\u2019on est arriv\u00e9 ici plus pr\u00eats qu\u2019on ne l\u2019a jamais \u00e9t\u00e9, et il ne reste plus qu\u2019\u00e0 laisser la magie op\u00e9rer.\u202f\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Cizeron au micro de France TV Sport","dateModified":"2022-02-12T14:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T14:09:23+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous nous donner les scores de leurs principaux concurrents ?     Allez les bleus !!!         La France domine le classement avec 90,83 points. Ils devancent les Russes Aleksandra Stepanova et Ivan Bukin (84,09), et les Canadiens Laurence Fournier Beaudry et Nikolaj Soerensen (78,54).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T14:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T14:07:38+00:00","articleBody":"    Combien de couples reste t'il ?    Patou        Combien de paires doivent encore passer ?     C.F.        Y\u2019a-t-il dans la derni\u00e8re s\u00e9rie un couple capable de les concurrencer ?    Je stresse         Il reste cinq couples \u00e0 passer, \u00e0 commencer par les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov, actuellement sur la glace. Ce sont s\u00fbrement eux les plus s\u00e9rieux concurrents des Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T14:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T14:06:10+00:00","articleBody":"    Donc ils sont champions olympiques ?    Choco Li\u00e9geois          M\u00eame s\u2019ils sont en t\u00eate \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9preuve de danse rythmique, il faudra attendre le programme long de lundi pour conna\u00eetre le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T14:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:59:42+00:00","articleBody":"    Cocorico ?    French         Cocorico.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:59:31+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:59:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:59:15+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7ais ont battu leur propre record sur programme court gr\u00e2ce \u00e0 un score de 90,83. Ils prennent largement la premi\u00e8re place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T14:02:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:58:36+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et c\u2019est la premi\u00e8re place\u202f! Record du monde battu\u202f!\u202f!\u202f!\u202f!\u202f!","dateModified":"2022-02-12T13:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:58:04+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait tr\u00e8s bien !!!! Bravo bravo !!!!     Blanquette          Que les juges \u00e9coutent Blanquette et leur donne la meilleure note\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:56:18+00:00","articleBody":"     C\u00f4t\u00e9 commentateurs de France T\u00e9l\u00e9visions, on a fait son choix\u00a0: \u00ab\u202fC\u2019est magnifique\u202f!\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:55:30+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais sont tout sourire\u00a0: \u00e7a sent bon pour eux\u202f!","dateModified":"2022-02-12T13:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:53:02+00:00","articleBody":"    Danse rythm\u00e9e = programme court ?\r\nD\u00e9sol\u00e9 mais je suis n\u00e9ophyte et je ne suis pas beaucoup les \u00e9preuves de patinage.     Maxime         C\u2019est l\u2019id\u00e9e oui\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:51:39+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VOIL\u00c0 GABRIELLA PAPADAKIS ET GUILLAUME CIZERON","dateModified":"2022-02-12T13:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:49:01+00:00","articleBody":"     Les Britanniques en ont termin\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:49:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:48:18+00:00","articleBody":"    Par contre c'est son fort \u00e0 Nelson les jeux de mots !    No Fear         C\u2019est pratiquement son m\u00e9tier\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:46:57+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas mal la chanson des Britanniques","dateModified":"2022-02-12T13:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:45:57+00:00","articleBody":"     Les Britanniques Lilah Fear et Lewis Gibson sont sur la glace. Apr\u00e8s ce sera au tour de nos Fran\u00e7ais\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:41:45+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains ont l\u2019air de passer la meilleure apr\u00e8s-midi de leur vie","dateModified":"2022-02-12T13:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:36:35+00:00","articleBody":"    #JSUL : au secours, v'l\u00e0 Nelson    C'est pas Monfort les JSUL               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hors-d\u00e9lai, mais nous sommes oblig\u00e9s de le passer.","dateModified":"2022-02-12T13:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:35:48+00:00","articleBody":"     Il reste deux paires avant les Fran\u00e7ais. Ce sont actuellement les Espagnols Olivia Smart et Adrian Diaz qui sont en t\u00eate. La tension monte...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron bient\u00f4t en piste","dateModified":"2022-02-12T13:35:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:34:16+00:00","articleBody":"         China's Wang Shiyue (top) and China's Liu Xinyu compete in the ice dance rhythm dance of the figure skating event during the Beijing 2022 Winter Olympic Games at the Capital Indoor Stadium in Beijing on February 12, 2022. (Photo by Kirill KUDRYAVTSEV \/ AFP) KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Les Chinois Wang Shiyue et Liu Xinyu ont permis de sortir quelques p\u00e9pites du tchat.         JSUL : \"un Yeti ! L\u00e0, un Yeti !\"    Eclira        #jsul : j'aime bien que tu t'accroches \u00e0 mon cou mais je pr\u00e9f\u00e8rerai une m\u00e9daille    Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte        #jsul Tombee du troisieme etage en patins et j arrive a la rattraper c est quand meme pas banal!    Jeff de bruges        #jsul \" Tu vas me rendre la t\u00e9l\u00e9commande !!!!\"    Tele addict        #JSUL -  \"Je vous le montre, vous voyez bien que sous ses patins ce ne sont pas des roulettes, enfin\" !!!    Jury kopiste      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/c6f4a1f_5522137-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction a vot\u00e9\u00a0: voici les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-02-12T13:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:29:56+00:00","articleBody":"    Et sinon chez vous \u00e7a va?    Imhotep imhotep         Ecoutez je pense qu\u2019actuellement il n\u2019y a pas de bonne ou de mauvaise situation. Mais on est quand m\u00eame bien, il faut le dire, devant les JO\u202f!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:29:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:22:55+00:00","articleBody":"         China's Wang Shiyue (top) and China's Liu Xinyu compete in the ice dance rhythm dance of the figure skating event during the Beijing 2022 Winter Olympic Games at the Capital Indoor Stadium in Beijing on February 12, 2022. (Photo by Kirill KUDRYAVTSEV \/ AFP) KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Les r\u00e8gles sont simples\u00a0: trouvez nous la l\u00e9gende la plus dr\u00f4le, on publiera les meilleures\u202f!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/c6f4a1f_5522137-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du #JSUL","dateModified":"2022-02-12T13:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:06:46+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attention, un jeu \u00ab\u202fl\u00e9gendaire\u202f\u00bb est en approche\u2026","dateModified":"2022-02-12T13:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:06:03+00:00","articleBody":"    La russe Diana Davis est deuxi\u00e8me provisoirement ? Pourtant, c'est pas facile de patiner avec un Smolkin !      A. O. Dairiou         Esp\u00e9rons juste pour elle qu\u2019elle ne prenne pas une veste au classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T13:00:40+00:00","articleBody":"    Je regarde le patinage juste pour regarder les costumes et me dire qu\u2019ils sont tr\u00e8s jolie mais que jamais je ne les porterais     Voil\u00e0 c\u2019est dit          C\u2019est un peu le syndrome du d\u00e9fil\u00e9 de mode\u00a0: c\u2019est sympa \u00e0 voir et \u00e7a rend pas mal des fois, mais dans la vraie vie ce serait quand m\u00eame \u00e9tonnant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T12:57:48+00:00","articleBody":"     Malheureusement \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec les JO, plut\u00f4t une histoire de chevaux. D\u00e9ception.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antoine Griezmann a tweet\u00e9\u202f!\u202f!\u202f!","dateModified":"2022-02-12T13:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T12:54:12+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au fait, Quentin Fillon Maillet est encore mont\u00e9 sur un podium","dateModified":"2022-02-12T12:54:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T12:52:17+00:00","articleBody":"     Nos Fran\u00e7ais Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron passeront, eux, apr\u00e8s les six prochains couples.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T12:51:19+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s onze passages, ce sont les Chinois Shiyue Wang et Xinyu Liu qui sont en t\u00eate devant la paire Russe Diana Davis\u00a0-\u00a0Gleb Smolkin et les Polonais Natalia Kaliszek\u00a0-\u00a0Maksym Spodyriev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit point danse sur glace en couple","dateModified":"2022-02-12T13:26:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T12:45:00+00:00","articleBody":"    Des nouvelles du saut \u00e0 ski?    Vive le saut         L\u2019\u00e9preuve vient tout juste de se terminer\u00a0: c\u2019est le Norv\u00e9gien Marius Lindvik qui l\u2019a emport\u00e9, devant le Japonais Ryoyu Kobayashi et l\u2019Allemand Karl Geiger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T12:43:26+00:00","articleBody":"    C'est vachement impressionnant le saut \u00e0 ski ! Et franchement, je respecte ces athl\u00e8tes car j'ai encore en m\u00e9moire la terrible chute de Roglic \u00e0 Planica, lorsqu'il faisait encore du saut \u00e0 ski ! J'en des frissons rien que d'en parler !    Cycliste amateur         C\u2019est vrai qu\u2019avant d\u2019\u00eatre un immense coureur, Roglic \u00e9tait un sauteur de l\u2019extr\u00eame sur les skis. Pas \u00e9tonnant qu\u2019il n\u2019ait aucune frayeur lorsqu\u2019il se lance dans des descentes\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T13:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T12:22:52+00:00","articleBody":"    J'avoue, je suis un peu nostalgique de l'\u00e9poque Anissina\/Peizerat (m\u00eame le playback de Quasimodo).    DiscoQueenOnICe                   Nous aussi, alors on va se faire plaisir en revisionnant leur performance \u00e0 Nagano, en 1998.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T12:22:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T12:08:16+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de la petite russe positive au dopage?    Patinette         Le Tribunal arbitral du\u00a0sport (TAS) rendra sa d\u00e9cision lundi, apr\u00e8s la lev\u00e9e de la suspension par l\u2019antidopage russe de la patineuse Kamila Valieva. Elle a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e championne olympique par \u00e9quipes \u00e0 15 ans, mais a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positive \u00e0 la trim\u00e9tazidine fin d\u00e9cembre 2021. Elle saura donc lundi si elle pourra participer \u00e0 l\u2019\u00e9preuve f\u00e9minine, d\u00e9butant le lendemain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T12:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T11:59:06+00:00","articleBody":"    est ce que des m\u00e9dailles seront attribu\u00e9es aujourdhui en patinage ?\r\nj'ai compris que \u00e7a se jouait lundi ?    jmbernier         Pas de m\u00e9dailles aujourd\u2019hui, elles seront effectivement attribu\u00e9es lundi, apr\u00e8s la danse libre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T12:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T11:48:02+00:00","articleBody":"    Bonjour et bon app\u00e9tit ! \u00c7a sera vous aussi pour le live du rugby ? Si oui, vous m'\u00e9patez, vraiment ! Austerlitz plus forts que Norge et QFM r\u00e9unis ! Allez, bisous !    Fan          Le Monde sera bien l\u00e0 pour le rugby, mais \u00e0 la mani\u00e8re de l\u2019\u00e9quipe de France de biathlon nous passerons le relais \u00e0 notre \u00ab\u202ffinisseur\u202f\u00bb Walid Kachour pour cette rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T12:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T11:45:59+00:00","articleBody":"              Biathlon + patinage + rugby quelle journ\u00e9e les amis    Blanquette          Quelle journ\u00e9e, qui va pour s\u00fbr se terminer par une superbe victoire des Bleus contre l\u2019Irlande. En tant que Toulousain, je suis oblig\u00e9 de vous partager ce superbe essai de la victoire de Vincent Clerc, en 2007. Les Irlandais en font encore des cauchemars.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T11:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T11:38:58+00:00","articleBody":"    Autant je suis incollable en biathlon, autant le patinage artistique  ....\r\nAlors qui sont les principaux concurrents de notre couple fran\u00e7ais pour la m\u00e9daille ?\r\nMerci de vos lumi\u00e8res !    Tutu         Les plus gros concurrents des Fran\u00e7ais sont tr\u00e8s probablement les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov, double champions d\u2019Europe et champions du monde en 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T12:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T11:32:28+00:00","articleBody":"    La France continue la course en t\u00eate des m\u00e9dailles d\u2019argent, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec l\u2019Autriche ;-) . Blague a part, tr\u00e8s heureux pour QFM ! Il fait un \u00e9norme parcours. Bravo \u00e0 lui !    Fan de Quentin         Un \u00e9norme parcours et d\u00e9j\u00e0 trois m\u00e9dailles pour lui (l\u2019or sur l\u2019individuel, l\u2019argent sur le sprint et le relais). Il repr\u00e9sente presque la moiti\u00e9 des m\u00e9dailles fran\u00e7aises \u00e0 lui seul (7).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T12:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T11:24:37+00:00","articleBody":"    A quelle heure les Frenchies svp ?    French         Vers 14\u00a0h\u00a050. Il y a encore 15 couples qui doivent passer avant notre paire fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T11:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T11:22:30+00:00","articleBody":"     Ce sont les Ukrainiens qui rentrent en piste, et qui vont patiner au rythme de l\u2019ind\u00e9modable \u00ab\u202fHit the road Jack\u202f\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T11:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T11:16:22+00:00","articleBody":"    Nelson Montfort au micro !! Incroyable, certaines choses ne changent jamais.     Le prof         Mais oui mon cher prof\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T11:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T11:16:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le passage des Allemands, ce sont les Finlandais Juulia Turkkila et Matthias Versluis qui sont actuellement sur la glace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme court de la danse sur glace en couple a d\u00e9but\u00e9","dateModified":"2022-02-12T11:16:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T11:13:07+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  JO 2022\u00a0: Quentin Fillon Maillet, en argent sur le sprint au biathlon, remet les Bleus sur les rails                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si vous avez rat\u00e9 la m\u00e9daille d\u2019argent de QFM sur le sprint, s\u00e9ance de rattrapage ici","dateModified":"2022-02-12T11:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T11:10:55+00:00","articleBody":"    Gabriela Guillaume \u00e0 uqelle heure ?    Patiine         A 14 h 50 environ, il faudra \u00eatre patient pour voir notre paire fran\u00e7aise...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T11:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:50:00+00:00","articleBody":"     Les Finlandaises ont \u00e9cras\u00e9 les Japonaises (7-1) et rejoignent donc les Am\u00e9ricaines en demi-finale de ce tournoi f\u00e9minin.          On conna\u00eet donc les affiches du dernier carr\u00e9\u00a0: Finlande-Etats-Unis et Suisse-Canada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande en demi-finale du hockey sur glace\u202f!","dateModified":"2022-02-12T10:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:48:08+00:00","articleBody":"         Finland's Petra Nieminen eyes the puck from the floor during their women's play-offs quarterfinals match of the Beijing 2022 Winter Olympic Games ice hockey competition against Japan, at the Wukesong Sports Centre in Beijing on February 12, 2022. (Photo by ANTHONY WALLACE \/ AFP) ANTHONY WALLACE \/ AFP           Pour information, cette photo repr\u00e9sente la Finlandaise Petra Nieminen, lors du quart de finale de son \u00e9quipe face au Japon.         #JSUL Pour le hockey \u00e7a va pas le faire, mais en Curling j'ai une chance    Ouaille note        JSUL : le palet de la Reine     Claud        #JSUL: La chasse \u00e0 la galinette cendr\u00e9e est ouverte (version finlandaise)    Poule!        #jsul je savais bien que les ovni existaient!    Jeff de bruges        Y'avait pas un canap\u00e9 ici ? #JSUL    Neril        #JSUL \r\nOh la la !!! figure de la tortue sur le dos pour la candidate finlandaise !! la seule \u00e0 oser cette figure si technique, mon cher Philippe, je suis certaine que les juges sauront la r\u00e9compenser !    Nelson Monfort     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/d8f80f4_5520742-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure des r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-02-12T10:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:41:12+00:00","articleBody":"         Les biathl\u00e8tes Quentin Fillon Maillet, Johannes Boe et Tarjei Boe c\u00e9l\u00e8brent leur place sur le podium du sprint, aux Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 12 f\u00e9vrier 2022. KIRSTY WIGGLESWORTH \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/83a6cb9_66a6efed341f499494b00fb3552258bc-66a6efed341f499494b00fb3552258bc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un joli Boedium, avec notre QFM national \u00e0 gauche","dateModified":"2022-02-12T10:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:38:48+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates les meilleurs, s\u00e9rieux\u2026\r\nMerci pour tous ces lives de grande qualitey\r\n    Papadaron          Oh en voil\u00e0 des mots gentils\u202f! Merci \u00e0 vous d\u2019\u00eatre toujours aussi nombreux \u00e0 nous suivre\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:38:40+00:00","articleBody":"    Au biathlon, un podium avec les deux fr\u00e8res Boe s'appelle un Boedium (c'est eux-m\u00eames qui le disent) !    Jamy         Un Boedium olympique, \u00e7a a quand m\u00eame de la gueule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:28:45+00:00","articleBody":"    Une id\u00e9e de quand passent pr\u00e9cis\u00e9ment les Fran\u00e7ais en danse sur glace ?    Papadaron         Si l\u2019on en croit l\u2019ordre de passage publi\u00e9 par les organisateurs, Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron devraient d\u00e9buter leur programme \u00e0 14 h 51. Ils seront le 18e duo \u00e0 passer sur la glace du Palais omnisports de la capitale chinoise. Il va falloir se montrer patient les amis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:23:19+00:00","articleBody":"    Le biathlon, est-ce que \u00e7a n'est pas un duel entre les fran\u00e7ais et les norv\u00e9giens ? Il me semble que Poir\u00e9 avait son challenger norv\u00e9gien,  tout comme Fourcade et maintenant QFM    Horizon         C\u2019est vrai que Rapha\u00ebl Poir\u00e9e s\u2019est souvent confront\u00e9 \u00e0 la l\u00e9gende Ole Einar Bjoerndalen, alors que Martin Fourcade \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 Emil Svendsen, puis \u00e0 Johannes Boe \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re. Mais les Russes, Allemands, Su\u00e9dois et Italiens, pour ne citer qu\u2019eux, arrivent tout de m\u00eame \u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement mettre la main (et les pieds) sur quelques podiums.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:34:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:20:03+00:00","articleBody":"    Pouvez vous rappeler les \u00e9preuves auxquelles participent Gabriella et Guillaume en patinage ?     Blanquette          Nous vous conseillons cet EX-CE-LLENT papier pour tout comprendre !                    Lire aussi :  JO 2022\u00a0: en danse sur glace, Papadakis et Cizeron ne veulent plus voir l\u2019or se d\u00e9rober         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:17:03+00:00","articleBody":"         Finland's Petra Nieminen eyes the puck from the floor during their women's play-offs quarterfinals match of the Beijing 2022 Winter Olympic Games ice hockey competition against Japan, at the Wukesong Sports Centre in Beijing on February 12, 2022. (Photo by ANTHONY WALLACE \/ AFP) ANTHONY WALLACE \/ AFP           Pour les non initi\u00e9s de notre jeu pour le moins \u00ab\u202fl\u00e9gendaire\u202f\u00bb, le principe est simple\u00a0: envoyez nous en commentaire vos l\u00e9gendes les plus dr\u00f4les\/d\u00e9cal\u00e9es\/loufoques pour cette photo. Nous publierons les meilleures\u202f!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/d8f80f4_5520742-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez pour patienter jusqu\u2019\u00e0 midi, c\u2019est l\u2019heure d\u2019un petit #JSUL","dateModified":"2022-02-12T10:17:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:14:08+00:00","articleBody":"    Vous encha\u00eenez sur le rugby ? Quel week-end sportif mes amis     Bascule \u00e0 gogo          La journ\u00e9e est loin d\u2019\u00eatre finie en effet. On livera bien le rugby \u00e0 17 h 45, pour le match entre la France et l\u2019Irlande\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:33:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:11:54+00:00","articleBody":"    C\u2019est possible l\u2019or pour QFm demain ?     Ratatouille          C\u2019est tout \u00e0 fait possible, et il ne sera pas la seule chance de m\u00e9daille Fran\u00e7aise. Emilien Jacquelin partira 9e (1 min 05 s) et chassera lui aussi le podium, lui qui est double champion du monde de poursuite. Fabien Claude (21e, 1 min 41 s) et Simon Desthieux (23e, 1 min 44 s) partiront d\u2019un peu plus loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:07:28+00:00","articleBody":"    Fillon Maillet rends l\u2019argent ! Nous on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l\u2019or. Sinon, deux Boe sur un  podium, \u00e7a fait un sacr\u00e9 attelage, non ?    Pic saoul         Ah on peut vous dire que \u00e7a a tir\u00e9 fort sur la piste aujourd\u2019hui\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:07:03+00:00","articleBody":"    Pour le patinage \u00e0 12h les fran\u00e7ais et les fran\u00e7aises ont leurs chance ? Il y aura un direct sur le monde ?    Le gars dans les bouchons         On suivra \u00e9videmment \u00e7a en live ici-m\u00eame. Parce qu\u2019il y a une tr\u00e8s grande chance de m\u00e9daille d\u2019or pour le duo fran\u00e7ais Gabriella Papadakis-Guillaume Cizeron. Les deux tricolores avaient d\u00e9croch\u00e9 l\u2019argent en 2018 alors qu\u2019ils faisaient office d\u2019ultra-favoris. C\u2019est encore le cas cette ann\u00e9e mais il faudra battre notamment le duo russe Victoria Sinitsina-Nikita Katsalapov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:06:48+00:00","articleBody":"    Content pour les Boe qui ont eu des mots supers \u00e0 l'endroit d'Emilien qui traversait une passe compliqu\u00e9e au d\u00e9but des JO.     Du pays de Poir\u00e9e         Oui c\u2019est frustrant pour les autres Fran\u00e7ais, mais il faut reconna\u00eetre que les fr\u00e8res Boe sont des supers champions. C\u2019est dur de les d\u00e9tester (et on peut vous dire que nous sommes bien bien patriotes pourtant).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:05:39+00:00","articleBody":"    9\/10 pour Quentin et Johannes, et pourtant 20 secondes d'\u00e9cart en faveur du Norv\u00e9gien ! Alors que sur l'individuel le temps de ski de QFM \u00e9tait dingue...! Comment on explique ces variations ?     incr\u00e9dule         Le Norv\u00e9gien est parti tr\u00e8s tr\u00e8s vite aujourd\u2019hui, et a aussi \u00e9t\u00e9 rapide sur le pas de tir. Un motif d\u2019espoir tout de m\u00eame, Quentin a termin\u00e9 bien plus fort que le Norv\u00e9gien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:05:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:04:57+00:00","articleBody":"     En curling, les Su\u00e9dois ont fini par se d\u00e9faire des Canadiens (7-4), qui conc\u00e8dent leur premi\u00e8re d\u00e9faite dans ce tournoi. Dans les autres duels, la Chine a battu l\u2019Italie (12-9), la Suisse s\u2019est impos\u00e9e face au Danemark (8-6) et la Norv\u00e8ge a battu les Etats-Unis (7-6).          En patinage de vitesse, le Chinois Tingyu Gao a remport\u00e9 la m\u00e9daille d\u2019or avec le record olympique de la discipline \u00e0 la cl\u00e9 (34\u203332), devant le Sud-Cor\u00e9en Min Kyu Cha et le Japonais Wataru Morishige.          Et puis en hockey sur glace, deux matchs sont en cours, en plein milieu du deuxi\u00e8me tiers-temps. Chez les hommes, l\u2019Allemagne m\u00e8ne face \u00e0 la Chine (3-1). Chez les femmes, la Finlande \u00e9crase pour l\u2019instant le Japon en quart de finale et pourrait rejoindre les Etats-Unis en demi-finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit point sur les autres sports","dateModified":"2022-02-12T10:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:04:31+00:00","articleBody":"    Il prend quand sa retraite J. boe?\r\nQu\u2019on ait enfin le champ libre ;-)\r\n    Tom         Depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, le coureur de 28 ans nous laissait pourtant relativement tranquille. Mais il a d\u00e9cid\u00e9 (comme par hasard), de se r\u00e9veiller pendant les JO. C\u2019est pas beau monsieur Boe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:04:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:03:32+00:00","articleBody":"    Un bleu entre 2 Boe au d\u00e9part demain    Nico         Voil\u00e0 donc \u00e0 quoi ressemble un sandwich norv\u00e9gien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:03:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:02:31+00:00","articleBody":"         Quentin Fillon Maillet sur le sprint des JO. JEWEL SAMAD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/cc981da_5520676-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les yeux riv\u00e9s vers sa troisi\u00e8me m\u00e9daille des JO","dateModified":"2022-02-12T10:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:01:35+00:00","articleBody":"    Il reste combien de concurrents \u00e0 attendre?     QFM superstar         28 biathl\u00e8tes doivent encore franchir la ligne, mais plus aucun ne met en danger la breloque de Quentin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T10:00:33+00:00","articleBody":"    Bonjour les d\u00e9g\u00e2ts, \u00e0 cause de ces Boe, c'est toujours une Boe-dega pour la France.    Auberge espagnole          Un jour de France-Irlande en rugby, c\u2019est 100\u00a0% valid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:59:57+00:00","articleBody":"    Poursuite demain, ou poursuites demain?    nico         Poursuites demain\u202f! Les dames ouvriront le bal \u00e0 10 heures, et ces messieurs prendront le relais \u00e0 11 h 45.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T10:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:59:44+00:00","articleBody":"    VIVE LES MONTBELIARDES...VIVE QUENTIN...et VIVE LA FRANCE!!    Coco'rico         Il est inarr\u00eatable\u202f! On l\u2019attend de pied ferme sur la poursuite demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T09:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:59:04+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ALLEZ, UN PETIT COCORICO BIEN M\u00c9RIT\u00c9 POUR NOTRE QFM NATIONAL","dateModified":"2022-02-12T09:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:58:12+00:00","articleBody":"    \u00c7a fait combien de m\u00e9dailles ?\n    Vinvon         C\u2019est la sixi\u00e8me m\u00e9daille d\u2019argent pour la d\u00e9l\u00e9gation tricolore\u202f! Auxquelles il faut rajouter la m\u00e9daille d\u2019or remport\u00e9 par Fillon Maillet sur l\u2019individuel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T09:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:58:00+00:00","articleBody":"    \u00c7a fait 3 m\u00e9dailles en 3 courses non?\r\nTrop fort ce Quentin! Il peut pas donner des tuyaux aux skieurs alpins?    Jalouse         Il est intouchable notre TGV sur skis\u202f! Et attendez de voir la poursuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T09:58:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:57:06+00:00","articleBody":"    Pourquoi les Allemands sont premiers au classement des jeux d'hivers ? Ils sont si bon que \u00e7a ?    Le fran\u00e7ais .         Les Allemands font un carton plein dans les \u00e9preuves de luge. Ceci explique cela.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T09:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:56:53+00:00","articleBody":"     A 1 min et 19 s de Johannes Boe pour l\u2019Italien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lukas Hofer termine 14e","dateModified":"2022-02-12T10:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:56:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukrainien Pryma termine 14e, \u00e0 1 min 19 s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T09:58:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:55:20+00:00","articleBody":"      \u00ab\u202fJ\u2019ai du mal \u00e0 voir que je suis rapide parce que je n\u2019ai pas autant d\u2019infos que vous. Je suis tr\u00e8s content de cette course. Apr\u00e8s l\u2019individuel, l\u2019objectif \u00e9tait coch\u00e9. L\u2019argent, c\u2019est une tr\u00e8s bonne chose. J\u2019ai abord\u00e9 les choses de la m\u00eame mani\u00e8re que l\u2019individuel, avec beaucoup d\u2019envie. Et je vais faire pareil sur les autres courses, parce que je suis sur le point d\u2019\u00e9crire une belle page de l\u2019histoire. C\u2019est super en vue de la poursuite demain et j\u2019ai tr\u00e8s envie de continuer comme \u00e7a.\u202f\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quentin Fillon Maillet au micro de France T\u00e9l\u00e9visions","dateModified":"2022-02-12T09:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:54:15+00:00","articleBody":"    Il en est o\u00f9 Samuelson ?    Zagou        Il en est ou Samuelsson?    MGo         Vous pouvez vous rassurer\u00a0: le Su\u00e9dois a termin\u00e9 derri\u00e8re QFM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T09:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:53:32+00:00","articleBody":"     Le Su\u00e9dois termine \u00e0 52 secondes de Johannes Boe, devant son compatriote Martin Ponsiluoma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Samuelsson se classe 5e provisoirement","dateModified":"2022-02-12T09:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:53:11+00:00","articleBody":"         Johannes Boe lors du sprint des JO 2022. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/b20cbdf_5520505-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le titre ne devrait pas \u00e9chapper \u00e0 Johannes Boe","dateModified":"2022-02-12T09:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:51:43+00:00","articleBody":"    Mais que faut-il donc faire pour obtenir une m\u00e9daille de bronze ???    h\u00e2l\u00e9s, les bleus ?         Tu m\u2019parles pas d\u2019m\u00e9daille de bronze.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T09:51:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:51:36+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 8,9 km parcourus, le Su\u00e9dois pointe \u00e0 la 5e place provisoire \u00e0 plus d\u2019une minute de Johannes Boe. Pas de quoi inqui\u00e9ter QFM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Samuelsson est loin au dernier temps de r\u00e9f\u00e9rence","dateModified":"2022-02-12T09:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:51:20+00:00","articleBody":"    Est ce qu'il y aura des strat\u00e9gies d'\u00e9quipe en poursuite ?    Movi'star         Pas forc\u00e9ment, mais il est par exemple tr\u00e8s probable que Desthieux et Claude skient ensemble au moins jusqu\u2019au premier tour, eux qui partiront avec trois secondes d\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T09:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:50:42+00:00","articleBody":"    Combien de temps moyen est perdu sur l'anneau de p\u00e9nalit\u00e9 ?    jmbernier         Une grosse vingtaine de secondes environ.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T09:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:50:11+00:00","articleBody":"    Qui pourra faire la poursuite ?     Press\u00e9          Les 60 premiers de ce sprint. Sauf cataclysme,\u202fnos quatre Fran\u00e7ais seront de la partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T09:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:49:40+00:00","articleBody":"     Johannes Boe est premier avec 25 secondes d\u2019avance sur QFM et 38 secondes sur son grand fr\u00e8re, Tarjei. Maxim Tsvetkov est 4e \u00e0 40 secondes, le Su\u00e9dois Martin Ponsiluoma 5e, \u00e0 53 secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit point sur le classement provisoire","dateModified":"2022-02-12T09:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:48:59+00:00","articleBody":"     Ce sera un 9\/10 pour l\u2019Italien, qui ressort avec une minute de retard apr\u00e8s son tour de p\u00e9nalit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lukas Hofer y va lui aussi de sa petite faute","dateModified":"2022-02-12T09:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:48:04+00:00","articleBody":"    Avez vous un envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur la piste pour tacler Samuelson ?    Antijeu         Quelqu\u2019un\u202f? Un journaliste fou, peut-\u00eatre\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T09:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:47:59+00:00","articleBody":"    Je vois un dernier favori : Jean-Michel Lacharrue. M\u00eame s\u2019il ne faut jamais mettre Lacharrue avant les Boe ...    Calembour-man         10\/10, un tir parfait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T09:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:47:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand a fait un 10\/10 mais n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 assez rapide sur les skis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rees termine \u00e0 la 13e place provisoire","dateModified":"2022-02-12T09:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:46:55+00:00","articleBody":"      \u00ab\u202fJe suis content de mon tir couch\u00e9, mais j\u2019ai eu un peu d\u2019h\u00e9sitation sur mon debout [deux fautes]. \u00c7a fait une course tr\u00e8s moyenne, et c\u2019est dommage car \u00e7a fait loin pour la poursuite. Je me dis qu\u2019il y a quand m\u00eame moyen de faire une bonne remont\u00e9e.\u202f\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simon Desthieux au micro de France Tv Sport","dateModified":"2022-02-12T09:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:46:31+00:00","articleBody":"    Est ce que Quentin est toujours deuxieme ?    Le gars qui veut la m\u00e9daille d'argent         Pour l\u2019instant, oui, \u00e7a tient. Mais attention \u00e0 Samuelsson qui a fait 9\/10 au tir. Le Su\u00e9dois semble tout de m\u00eame un peu plus lent sur les skis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez l\u2019entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie de Papadakis-Cizeron et la m\u00e9daille d\u2019argent de Quenti...","dateModified":"2022-02-12T09:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html#190482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/12/jo-2022-en-direct-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-en-argent-sur-le-sprint-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-attendus-en-danse-sur-glace_6113347_3242.html","datePublished":"2022-02-12T09:45:52+00:00","articleBody":"     On va trembler avec ce score parfait du Su\u00e9dois, sur le tir debout. Il sort en 5e position derri\u00e8re Quentin Fillon Maillet. Mais attention \u00e0 sa fin de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/2490/1342/696/60/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5\/5 pour Samuelsson","dateModified":"2022-02-12T09:51:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/0/0/4989/3323/1342/696/3/0/8d5d923_5522609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/12/19-9">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ A l’occasion de la rencontre au « sommet » qui opposera le XV de France au solide XV d’Irlande, samedi, les Bleus espèrent retrouver la même ferveur qui a animé l’enceinte du Stade de France lors du match face à l’Italie, le 6 février.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Tournoi des six nations             Tournoi des six nations 2022 : à domicile, les Bleus veulent un public au diapason      A l’occasion de la rencontre au « sommet » qui opposera le XV de France au solide XV d’Irlande, samedi, les Bleus espèrent retrouver la même ferveur qui a animé l’enceinte du Stade de France lors du match face à l’Italie, le 6 février.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les joueurs du XV de France de rugby célèbrent leur victoire face à l’Italie (37-10), au Stade de France, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le 6 février 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 « Pou-ssez, pou-ssez ! » Sous le crachin tout irlandais essuyé par l’Ile-de-France, dimanche 6 février, les quelque 60 000 spectateurs du Stade de France ont donné de la voix. A la peine en première période, face à une Italie survoltée pour l’ouverture du Tournoi des six nations, le XV de France a été poussé par son public, notamment pendant les mêlées.            Opposés à l’Irlande, samedi 12 février (17 h 45), dans un match qui s’annonce comme « le sommet du tournoi », selon Fabien Galthié, les Bleus espèrent retrouver un public au diapason. Après avoir craint de devoir disputer l’édition 2022 du tournoi dans des stades vides ou presque – jauges sanitaires dues au Covid-19 obligent –, l’équipe de France a apprécié de commencer la compétition dans un stade ne sonnant pas creux.                              Lire aussi   Tournoi des six nations 2022 : face à l’Italie, le XV de France soigne ses chiffres malgré un « sentiment d’inachevé »                   « La présence du public, c’est hyper important pour nous, on a vraiment senti les supporteurs dès les hymnes », a confirmé le capitaine, Antoine Dupont, après la rencontre. Et d’expliquer que ses partenaires et lui avaient fait leurs calculs lors des annonces du gouvernement, à la fin janvier, annonçant la levée des jauges : « On a vite compris que les gens seraient là pour le tournoi. »            Nouveaux habits de lumière            Décrié de longue date pour son absence d’ambiance et son côté soucoupe volante se consacrant à tous les sports, mais à aucun en particulier – à la différence des écrins de l’ovalie que sont le Millennium Stadium de Cardiff ou le Twickenham londonien –, le Stade de France ressort gagnant de la pandémie. Qu’importe qu’il soit un flacon moins appétissant, pourvu qu’il y ait l’ivresse de renouer avec le public.              Depuis que le XV de France a retrouvé de la vigueur – avec l’arrivée de Fabien Galthié aux commandes –, l’enceinte dyonisienne semble revigorée. Repensé et rénové en vue des Jeux olympiques de Paris 2024, et du prochain Mondial de rugby en 2023, le Stade de France a étrenné ses nouveaux habits de lumière à l’automne 2021, transformé en chaudron lors de la victoire du XV de France face aux All Blacks. Même sans afficher porte comble face à l’Italie, l’ambiance a de nouveau été au rendez-vous, plusieurs Marseillaises spontanées dégringolant des tribunes en cours de rencontre. Un renouveau mis en place par la Fédération française de rugby, qui a révisé depuis deux ans « l’expérience fan » du stade.                              Lire aussi   Tournoi des six nations 2022 : pour les Bleus, l’heure de dépasser les promesses                   Adversaire des Bleus samedi, et arrivant à Paris fort de neuf succès d’affilée et d’un jeu unanimement salué, le XV du Trèfle sait qu’il débarque en terrain hostile. Propulsé capitaine de l’Irlande samedi en l’absence de Johnny Sexton, blessé en dernière minute aux ischio-jambiers, le deuxième ligne James Ryan se souvient d’avoir été assourdi par les clameurs en 2018, lorsque son équipe était venue s’imposer in extremis à Saint-Denis. « La dernière fois qu’on y a joué [à l’automne 2020], il y avait 80 000 sièges vides. Ce week-end, il y aura 80 000 personnes dessus, et on doit en tenir compte, forcément. Le public joue vraiment un rôle à part », a exposé le joueur du Leinster cette semaine.            Public « impliqué dans le match »            Parmi les leaders d’une escouade en forme, mais battue lors de ses deux derniers matchs contre les Bleus, le puissant deuxième ligne a fixé un objectif à ses partenaires : « On va faire de notre mieux pour calmer leurs ardeurs, à défaut d’un autre mot », a souri James Ryan. Les troupes d’Andy Farrell n’auraient rien contre réduire au silence les 80 000 spectateurs samedi. « Le public français s’implique dans le match, que ce soit sur un coup de pied, une pénalité ou un essai, ils galvanisent leurs joueurs, qui aiment vraiment jouer à la maison, devant leur public », s’est enthousiasmé le capitaine irlandais intérimaire.                              Lire aussi   Tournoi des six nations 2022 : l’Irlande, un rugby qui ébouriffe                   Invité à réagir à ces paroles, jeudi, Fabien Galthié a assuré qu’elles figureraient en bonne place dans son discours de préparation de la rencontre. « Ces propos, on les entend, et on va les prendre en compte, affirme le sélectionneur tricolore, qui fera son retour sur le banc après avoir été privé de la rencontre face à l’Italie en raison d’une contamination au Covid-19. Cela va être partagé avec le groupe et avec notre équipe. Sachant que notre objectif n’est pas de réduire le Stade de France au silence, mais de vivre l’émotion la plus intense possible avec nos supporteurs. »               A moins de deux ans d’une Coupe du monde à la maison, le XV de France a l’occasion de marquer son territoire, face à un adversaire désireux de lui rendre la vie dure. Dans un stade annoncé à guichets fermés plusieurs mois avant la compétition (comme le sera France-Angleterre, en clôture du tournoi, le 19 mars), le public aura son rôle à jouer. Au vu du « gros combat, dans la conquête, les mauls ou la mêlée » auquel s’attendent le deuxième ligne Cameron Woki et les autres Bleus, il y aura matière à crier « Pou-ssez ! »                           Calendrier du Tournoi des six nations 2022       Samedi 5 et dimanche 6 février         Irlande - Pays de Galles (samedi, 15 h 15), Ecosse - Angleterre (samedi, 17 h 45), France - Italie (dimanche, 16 heures).         Samedi 12 et dimanche 13 février         Pays de Galles - Ecosse (samedi, 15 h 15), France - Irlande (samedi, 17 h 45), Italie - Angleterre (dimanche, 16 heures).         Samedi 26 et dimanche 27 février         Ecosse - France (samedi, 15 h 15), Angleterre - Pays de Galles (samedi, 17 h 45), Irlande - Italie (dimanche, 16 heures).         Vendredi 11 et samedi 12 mars         Pays de Galles - France (vendredi, 21 heures), Italie - Ecosse (samedi, 15 h 15), Angleterre - Irlande (samedi, 17 h 45).         Samedi 19 mars         Pays de Galles - Italie ( 15 h 15), Irlande - Ecosse (17 h 45), France - Angleterre (21 heures).                              Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/12/tournoi-des-six-nations-2022-a-domicile-les-bleus-veulent-un-public-au-diapason_6113367_3242.html"},"headline":"Tournoi des six nations 2022\u00a0: \u00e0 domicile, les Bleus veulent un public au diapason","dateCreated":"2022-02-12T06:30:12+01:00","datePublished":"2022-02-12T06:30:12+01:00","dateModified":"2022-02-12T17:33:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tournoi des six nations"],"keywords":["Sport","Rugby","Tournoi des six nations"],"description":"A l\u2019occasion de la rencontre au \u00ab\u00a0sommet\u00a0\u00bb qui opposera le XV de France au solide XV\u00a0d\u2019Irlande, samedi, les Bleus esp\u00e8rent retrouver la m\u00eame ferveur qui a anim\u00e9 l\u2019enceinte du Stade de France lors du match face \u00e0 l\u2019Italie, le 6\u00a0f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/446/0/5432/2716/1342/696/60/0/438b61e_5476083-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tournoi des six nations","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tournoi-des-6-nations/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/12/19-10">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Les équipes composées de Chloé Trespeuch et de Merlin Surget d’un côté, et de Julia Pereira de Sousa Mabileau et Loan Bozzolo de l’autre ont été éliminées dès les quarts de finale à cause de problèmes de glisse.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : le snowboardcross français trahi par la neige aux Jeux de Pékin      Les équipes composées de Chloé Trespeuch et de Merlin Surget d’un côté, et de Julia Pereira de Sousa Mabileau et Loan Bozzolo de l’autre ont été éliminées dès les quarts de finale à cause de problèmes de glisse.          Par Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h29, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Chloé Trespeuch (en blanc) a fini quatrième et dernière de son quart de finale de snowboardcross par équipes mixtes, samedi 12 février, à Zhangjiakou.  GREGORY BULL / AP                 La neige a fait son apparition à Zhangjiakou, donnant au Genting Snow Park un fin manteau blanc de quelques centimètres. Pour un peu on se serait cru dans une station de montagne, la magie des Jeux pouvait enfin opérer. L’épreuve de snowboardcross par équipes mixtes faisait aussi, pour les Jeux de Pékin, son apparition au programme olympique.                              Lire aussi   JO 2022 : revivez l’entrée en lice réussie de Papadakis-Cizeron et la médaille d’argent de Quentin Fillon Maillet                   Et pour une première, ça ne s’est pas tout à fait passé comme prévu pour les deux paires françaises engagées. Les duos composés de Chloé Trespeuch – médaillée d’argent mercredi en individuel – et de Merlin Surget, d’un côté, et de Julia Pereira de Sousa Mabileau et Loan Bozzolo, de l’autre, sont restés littéralement collés à la neige tombante pendant la compétition. Les deux équipages bleus ont été éliminés dès les quarts de finale : problème de fart.              La paire américaine Lindsey Jacobellis et Nick Baumgartner n’a, elle, pas connu le même sort et a remporté le titre olympique devant les Italiens Omar Visintin et Michela Moioli (argent) et les Canadiens Eliot Grondin et Meryeta O’Dine (bronze).                              Lire aussi   JO 2022 : Chloé Trespeuch médaillée d’argent en snowboardcross, nouvelle désillusion pour Mikaela Shiffrin                   Le principe du snowboardcross par équipes mixtes est assez simple : les hommes partent les premiers, et les écarts à l’arrivée sont conservés pour le départ de leur coéquipière. Les femmes s’élancent donc en fonction du débours masculin. La première à franchir la ligne d’arrivée offre la médaille d’or à son duo. Limpide. Sauf que les quelques centimètres de neige tombés depuis le matin sur Zhangjiakou ont joué un vilain tour aux Français, manifestement les seuls à s’être fait piéger. Dommage, la paire Trespeuch-Surget avait de bonnes chances de podium olympique.            « On a perdu au test de glisse »            « On est frustrés de ne pas avoir pris de plaisir aujourd’hui. Là, c’était juste un test de glisse géant, on a perdu au test de glisse, parce qu’on n’avait pas le meilleur produit sous nos planches », a expliqué devant les journalistes Chloé Trespeuch.              Déjà, aux entraînements d’avant-course, les sensations n’étaient pas bonnes. Les snowboardeurs français n’avançaient pas, ne prenaient pas les sauts comme ils le souhaitaient. Au point d’abréger les séances sur la piste. Très tôt, les Bleus devinaient que ce snowboardcross par équipes mixtes se jouerait à la glisse. Les snowboardeurs français refusaient d’incriminer leurs techniciens.                          Les Français n’ont pas pu défendre leurs chances lors du snowboardcross olympique, à cause d’un problème de fartage.  MARCO BERTORELLO / AFP                 « On ne peut pas leur en vouloir, ils font le maximum pour trouver les bons produits », a justifié Chloé Trespeuch. « Ils font un travail de l’ombre, un travail énorme, vous n’avez pas idée, a poursuivi Merlin Surget. La plupart du temps, on n’en parle pas parce qu’on est dans le coup. Ça arrive une fois sur 100, et malheureusement c’est aux Jeux. »            « Pardon à nos athlètes »            Les Bleus n’ont jamais semblé dans le coup. Loan Bozzolo et Julia Pereira de Sousa Mabileau ont été très rapidement hors de la qualification quand la paire Trespeuch-Surget se faisait irrémédiablement rattraper par ses poursuivants dès qu’elle prenait un peu le large. « Dès qu’on essayait de créer de la vitesse, il ne se passait rien », enrage Chloé Trespeuch. Merlin Surget : « A Pyeongchang [JO 2018], le parcours était magnifique, il y avait de la vitesse. Là, on est obligés de la créer la vitesse, le parcours n’est pas assez pentu. »              Comble de l’ironie, Julia Pereira de Sousa Mabileau s’est fait mal au genou sur la réception de son dernier saut. Une journée noire pour le snowboardcross français. Luc Faye, le directeur du snow à la Fédération française de ski, a endossé la responsabilité de l’échec français. « Pardon à nos athlètes !! », a-t-il écrit sur les réseaux sociaux.            Pardon à nos athlètes !! https://t.co/ZV3d3RgRf1— luc_faye (@Luc FAYE)              Pour les sportifs français, désormais c’est retour à la maison et cap sur les deux dernières étapes de Coupe du monde, en Autriche et en Suisse. Chloé Trespeuch a encore les moyens d’aller chercher le globe et une première victoire cette saison.            Pour la belle histoire, Lindsey Jacobellis et Nick Baumgartner, le duo américain champion olympique, cumule 76 ans. A 36 ans, la première repart de Chine avec un deuxième titre après celui de l’individuel. Le quadragénaire est, lui, devenu, samedi 12 février, le plus vieux snowboardeur médaillé olympique.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/12/jo-de-pekin-2022-le-snowboard-cross-francais-trahi-par-la-neige_6113360_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: le snowboardcross fran\u00e7ais trahi par la neige aux Jeux de P\u00e9kin","dateCreated":"2022-02-12T05:29:03+01:00","datePublished":"2022-02-12T05:29:03+01:00","dateModified":"2022-02-12T11:21:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Les \u00e9quipes compos\u00e9es de Chlo\u00e9 Trespeuch et de Merlin Surget d\u2019un c\u00f4t\u00e9, et de Julia Pereira de Sousa Mabileau et Loan Bozzolo de l\u2019autre ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es d\u00e8s les quarts de finale \u00e0 cause de probl\u00e8mes de glisse.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/495/0/5950/2975/1342/696/60/0/05611e1_5519048-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/12/19-11">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le protocole sanitaire mis en œuvre par les autorités chinoises est plutôt contraignant, mais les cas de contamination à l’intérieur du périmètre strictement fermé des JO semblent bien limités.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                                            Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : des Jeux sans accrocs, sans contacts et sans ambiance      Le protocole sanitaire mis en œuvre par les autorités chinoises est plutôt contraignant, mais les cas de contamination à l’intérieur du périmètre strictement fermé des JO semblent bien limités.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale), Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant) et Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)         Publié hier à 19h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un agent de sécurité monte la garde aux limites de la « bulle » des Jeux, à Pékin, début février.  TYRONE SIU / REUTERS               Jusque-là, la situation est maîtrisée. Mais pour l’ambiance, on repassera. Les organisateurs de ces Jeux olympiques d’hiver de Pékin, placés sous « cloche », revendiquent officiellement un bon bilan sanitaire au terme d’une semaine de compétitions, les cas de Covid n’étant pas venus perturber ces dernières. Le revers de la médaille, c’est que cela a un « prix » : les sites des compétitions sont quasi vides de spectateurs – les organisateurs avaient renoncé, mi-janvier, à la billetterie –, seulement peuplés d’invités triés sur le volet, à qui il est demandé d’agiter des drapeaux pour un semblant d’ambiance.          Vendredi 11 février, les responsables de Pékin-2022 ont rapporté que sur les 13 275 personnes entrées en Chine depuis le 23 janvier pour les JO, 418 ont été testées positives. Le variant Omicron ne semble pas s’être diffusé dans Pékin et ses environs : du 4 au 6 février, les autorités n’ont compté officiellement que cinq nouveaux cas transmis localement, et aucun depuis. « Il n’y a pas de signe de transmission du virus », s’est félicité Brian McCloskey, le responsable médical des Jeux, le 8 février.          Il faut dire que les mesures mises en place par les autorités chinoises sont lourdes. Et très contraignantes. En Chine, où ont été recensés les premiers malades du virus, fin 2019, et qui applique depuis une « stratégie zéro-Covid », la question sanitaire est une priorité nationale. Ces Jeux ont donc été placés dans une « bulle » sanitaire strictement fermée. Une « forteresse » dont il est illusoire de s’échapper. Celle-ci se matérialise par des points de contrôle et des barrières installées le long des routes autour des différents sites de compétition.          « La situation est sûre »          Entrer dans ladite bulle – dès l’aéroport de Pékin – relevait déjà du chemin de croix pour les athlètes, leurs accompagnateurs et les médias. Une fois à l’intérieur, il faut se plier à un protocole drastique : test PCR oropharyngé quotidien, obligation d’utiliser des moyens de transports dédiés et, surtout, interdiction formelle de sortir de cette boucle fermée. Une armée de bénévoles et de policiers, drapeau chinois sur la chapka, est là pour – gentiment – le rappeler.                        Des employés collectent des échantillons sur le mobilier du centre de presse pour effectuer des tests de dépistage du Covid-19, le 10 février 2022 à Pékin.  JAE C. HONG / AP               Il s’agit de circonscrire les risques de contamination à la  bulle, en évitant soigneusement tout contact avec l’extérieur. Impossible de rencontrer le moindre Chinois étranger au dispositif ou d’aller faire le touriste sur la Grande Muraille, pourtant à deux pas. « La situation à l’intérieur de la bulle est sûre », avance Brian McCloskey.        Il vous reste 60.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/11/jo-2022-des-jeux-sans-accrocs-sans-contacts-et-sans-ambiance_6113324_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: des Jeux sans accrocs, sans contacts et sans ambiance","dateCreated":"2022-02-11T19:00:19+01:00","datePublished":"2022-02-11T19:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Le protocole sanitaire mis en \u0153uvre par les autorit\u00e9s chinoises est plut\u00f4t contraignant, mais les cas de contamination \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre strictement ferm\u00e9 des JO semblent bien limit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/01/583/0/3500/1750/1342/696/60/0/d8623cc_fw1-olympics-2022-pollution-beijing-0201-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/12/19-12">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ La cour administrative d’appel de Paris a estimé, jeudi, que le choix d’artificialiser un hectare de terres cultivables est en « incohérence » avec les objectifs environnementaux définis au niveau de la région francilienne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : le chantier de la piscine d’Aubervilliers porte atteinte à la biodiversité      La cour administrative d’appel de Paris a estimé, jeudi, que le choix d’artificialiser un hectare de terres cultivables est en « incohérence » avec les objectifs environnementaux définis au niveau de la région francilienne.          Par Emeline Cazi         Publié hier à 18h45, mis à jour hier à 19h31    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Les travaux de la piscine d’Aubervilliers, futur bassin d’entraînement des Jeux olympiques (JO) de 2024, équipée d’un solarium construit en lieu et place de jardins ouvriers centenaires, portent « atteinte » à une zone primaire de biodiversité. C’est ce que s’efforcent de dénoncer, depuis des mois, les jardiniers de la plaine des Vertus, située au nord de la capitale. Et c’est ce que disent à présent les juges de la cour administrative d’appel de Paris qui, dans un arrêt rendu jeudi 10 février, estiment que le choix d’artificialiser un hectare de terres cultivables dans une zone déjà très peu pourvue en espaces verts « présente une incohérence » avec les objectifs environnementaux du schéma directeur de la région Ile-de-France (Sdrif). « L’urbanisation de la frange ouest des jardins des Vertus [accroîtra] les discontinuités écologiques existantes », ajoute le tribunal, alors même que le texte prévoit la création d’un « corridor écologique ».          Le jugement ne suspend pas, pour autant, les travaux de la piscine. Ils ont débuté cet automne, après que les jardiniers ont été expulsés de leurs parcelles, et les cultures, retournées. Il ne menace pas non plus le chantier de la future gare de la ligne 15 du métro, la station Fort d’Aubervilliers, qui doit intervenir dans un second temps, une fois que les JO seront terminés. En revanche, Plaine Commune dispose de quatre mois pour modifier son plan local d’urbanisme et le rendre compatible avec le Sdrif. Car si la règle régionale rappelle l’importance de « densifier et consolider les transports collectifs structurants » – ce que permet l’arrivée de la ligne 15 –, elle insiste aussi sur la nécessité de préserver les espaces verts existants, et d’en créer de nouveaux dans les territoires trop bétonnés. Or, Aubervilliers, avec moins de 10 m2 d’espace vert par habitant, figure « parmi les communes les plus carencées » d’Ile-de-France, notent les juges.          Des jardins cultivés depuis plus d’un siècle          Pour tenter de trouver une solution avec les jardiniers, Grand Paris Aménagement (GPA), l’aménageur et propriétaire des terrains, a prévu de compenser l’hectare perdu en créant de nouveaux jardins dans l’enceinte du fort d’Aubervilliers, au pied des 900 nouveaux futurs logements en construction. Mais cette compensation ne préserve nullement les jardins existants comme le demande le Sdrif, « et ces nouveaux emplacements sont créés, au moins pour une part, dans un secteur faisant jusque-là partie de la couronne boisée du fort », donc dans un espace qui doit déjà être préservé. En d’autres termes, le compte n’y est pas, explique la cour d’appel.        Il vous reste 41.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/11/jo-2024-le-chantier-de-la-piscine-d-aubervilliers-porte-atteinte-a-la-biodiversite_6113320_3234.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: le chantier de la piscine d\u2019Aubervilliers porte atteinte \u00e0 la biodiversit\u00e9","dateCreated":"2022-02-11T18:45:05+01:00","datePublished":"2022-02-11T18:45:05+01:00","dateModified":"2022-02-11T19:31:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024","\u00c9conomie"],"description":"La cour administrative d\u2019appel de Paris a estim\u00e9, jeudi, que le choix d\u2019artificialiser un hectare de terres cultivables est en \u00ab\u00a0incoh\u00e9rence\u00a0\u00bb avec les objectifs environnementaux d\u00e9finis au niveau de la r\u00e9gion francilienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Emeline Cazi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/915/0/5568/2784/1342/696/60/0/238de83_808414231-000-tq4ya.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/12/19-13">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Après sa victoire contre l’Italie, le XV de France reçoit, samedi, le XV du Trèfle, dans un match qui ressemble à une finale avant l’heure.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Tournoi des six nations             Tournoi des six nations 2022 : l’Irlande, un rugby qui ébouriffe      Après sa victoire contre l’Italie, le XV de France reçoit, samedi, le XV du Trèfle, dans un match qui ressemble à une finale avant l’heure.          Par Clément Martel         Publié hier à 18h00, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Face au Pays de Galles, Garry Ringrose et l'Irlande ont livré une performance de haut vol, le 5 février.  PETER MORRISON / AP                 Je suis une équipe au jeu léché, qui impressionne adversaires et observateurs. J’ai largement renouvelé mon effectif ces dernières années à l’instigation d’un nouveau staff technique, qui a dépoussiéré mon jeu. Et j’ai dominé les All Blacks à l’automne. Je suis… la France ? Si le XV de France, version Fabien Galthié, coche toutes les cases de la description, c’est également le cas de l’équipe qui vient l’affronter au Stade de France, samedi 12 février (17 h 45), pour la deuxième journée du Tournoi des six nations : l’Irlande.            En ouverture de la compétition, dimanche 6 février, les Bleus ont défait une Italie valeureuse mais limitée (37-10), signant une entrée en matière solide, à défaut d’enthousiasmer. La veille, à Dublin, le XV du Trèfle a impressionné face aux tenants du trophée gallois. Larges vainqueurs (29-7), les partenaires du métronome Jonathan Sexton ont récité leur rugby. Monopolisant le ballon, multipliant les assauts pour éroder le roc gallois, les joueurs de la verte Erin ont offert une performance frisant la perfection – ne levant le pied qu’à cinq minutes de la fin, une fois le point de bonus offensif acquis (ils menaient alors 29-0).                              Lire aussi   Tournoi des six nations 2022 : face à l’Italie, le XV de France soigne ses chiffres malgré un « sentiment d’inachevé »                   Choc entre les deux équipes les plus en forme du moment, la rencontre de samedi a des allures d’une finale avant l’heure. « On ne prend pas ce match comme une finale, nuance le deuxième-ligne français Cameron Woki, mais comme un match qu’il faut gagner pour atteindre notre objectif de remporter le tournoi. » Et les Bleus cèdent sans vergogne l’étiquette de favoris aux Irlandais, qui « le méritent amplement », assure le demi d’ouverture Romain Ntamack. Invaincus depuis un an, neuf matchs, et une courte défaite sur leurs terres face à… la France (13-15), les joueurs entraînés par l’Anglais Andy Farrell (père, par ailleurs, de l’habituel capitaine du XV d’Angleterre, Owen Farrell) débarquent en terres françaises débordant d’ambition.            Les Bleus, « le test ultime » pour l’Irlande            Pour Andy Farrell, affronter les Bleus représente « le test ultime » pour sa jeune escouade. Car depuis deux ans, les hommes en vert se cassent les dents sur les coriaces partenaires d’Antoine Dupont.              A l’automne 2020 – la rencontre avait été décalée en raison de la pandémie de Covid-19 –, les Français l’avaient emporté (35-27), signant « le début de l’histoire » du XV de France. En lice, alors, pour remporter le Tournoi, Farrell et ses hommes se souviennent de cette nuit d’Halloween. « Nous avons retenu bien des leçons sur nous-mêmes lors de cette soirée à Paris, relate le technicien anglais. C’était un grand match, sur la scène principale, on aurait pu remporter le Tournoi et on n’a pas assuré. » Depuis, estime-t-il, « [son] groupe a grandi », et aspire à le prouver samedi sur la pelouse dyonisienne.                              Lire aussi   Tournoi des six nations 2022 : pour les Bleus, l’heure de dépasser les promesses                   En Irlande, le XV de Trèfle est roi. A la différence de la France ou de l’Angleterre, où le rugby de club est omniprésent, et oblige les fédérations à composer avec lui, le modèle irlandais « est complètement tourné vers le développement de l’équipe nationale », expose l’historien du sport Liam O’Callaghan, qui enseigne à la Hope University de Liverpool. « Au sommet de la pyramide, la fédération [Irish Rugby Football Union, IRFU] maîtrise tout. » Si le pays dispose de quatre clubs professionnels – ceux des quatre provinces de l’île, Leinster, Munster, Connacht et Ulster –, ceux-ci dépendent de l’IRFU, ne peuvent recruter qu’avec son accord, et le temps de jeu des joueurs internationaux est calculé avec précision. De quoi donner les coudées franches à son sélectionneur.                              Lire aussi  :  Les Irlandais, tous derrière le XV du Trèfle                   Nommé à la tête de la sélection après la Coupe du monde 2019, Andy Farrell était l’adjoint chargé de la défense sous les ordres de son prédécesseur, Joe Schmidt. « Nous ferons évoluer notre attaque au fur et à mesure, et ce sera probablement un long processus », avait-il prévenu lors de sa prise de fonction. Pas question de renier le jeu « physique et abrasif » ayant fait le succès de l’équipe (vainqueure d’un Grand Chelem en 2018), « mais nous avons des joueurs doués techniquement, intelligents et qui ont beaucoup plus à offrir ». Deux ans plus tard, son équipe récolte les fruits de ce travail.            « Ouvrir les yeux en permanence »            « Cette équipe n’a pas beaucoup changé, elle est toujours très forte sur les bases, en conquête, sur les ballons portés, expose le deuxième-ligne tricolore Cameron Woki. Mais on sent quand même plus de confiance dans leur jeu, qui est plus lisse, c’est beau à voir. »              Comme le reste de la planète rugby, les Bleus ont été soufflés par la bourrasque irlandaise à l’automne 2021. « Leur match contre les All Blacks nous avait énormément… choqués », confirme Romain Ntamack. Victorieux des Néo-Zélandais (29-20) une semaine avant que la France n’impose à son tour son tempo aux joueurs de l’hémisphère Sud (40-25), les Irlandais « nous avaient surpris de par leurs qualités physiques et le jeu qu’ils avaient proposé ce jour-là », relate le demi d’ouverture toulousain. A l’instar de ses reliefs, l’équipe déploie un jeu qui ébouriffe ; les Gallois, martyrisés à Dublin samedi, peuvent en témoigner.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tournoi des six nations 2022 : le changement, ce n’est pas pour maintenant                   Si l’Irlande s’est forgé au fil des ans la réputation d’une équipe solide, rigoureuse et rugueuse à affronter, elle ne se résume plus qu’à cela. Sélectionneur des All Blacks ensevelis pierre par pierre par le XV irlandais, Ian Foster constatait à l’automne « une expansion de leur ambition quant à ce qu’ils veulent faire balle en main ». Une équipe irlandaise « plus à l’aise dans le jeu offensif, consciente des menaces qu’elle possède, et qui vous force à ouvrir les yeux en permanence ».             Pour autant, l’Irlande ne va pas « jouer un rugby de PlayStation » au Stade de France, avertit le deuxième-ligne irlandais James Ryan. Capitaine face aux Bleus – en raison de l’absence surprise de Jonathan Sexton, blessé –, Ryan constate les progrès de son équipe dans le jeu, mais insiste sur ses fondamentaux. « On veut jouer en fonction de qui on affronte, pas déployer du jeu juste pour le plaisir. » Pas de rugby champagne en perspective, donc, mais un XV du Trèfle acéré, qui promet « une bonne guerre », sourit Cameron Woki. L’équipe qui en sortira victorieuse fera un grand pas vers la victoire dans le Tournoi.                           Le XV d’Irlande privé de son capitaine Johnny Sexton       Le XV du Trèfle devra faire sans son totem. Deux jours avant d’affronter l’équipe de France de rugby à Saint-Denis, pour le deuxième match du Tournoi des six nations, l’Irlande a annoncé le forfait de son emblématique capitaine, Jonathan « Johnny » Sexton. Blessé aux ischio-jambiers à l’entraînement, le demi d’ouverture du Leinster, « modèle de longévité, l’un des meilleurs ouvreurs de l’histoire du rugby international », selon son adversaire tricolore, Romain Ntamack, sera suppléé par Joey Carbery.         Ayant préparé la rencontre en pensant affronter le vétéran de 36 ans aux 102 sélections, les Bleus devront, également, s’adapter. « Cette équipe d’Irlande est très structurée, avec un plan de jeu posé, on imagine qu’ils vont rester sur le même fond de jeu malgré l’absence de Johnny Sexton », a déclaré Fabien Galthié.                                        Calendrier du Tournoi des six nations 2022       Samedi 5 et dimanche 6 février         Irlande - Pays de Galles (samedi, 15 h 15), Ecosse - Angleterre (samedi, 17 h 45), France - Italie (dimanche, 16 heures).         Samedi 12 et dimanche 13 février         Pays de Galles - Ecosse (samedi, 15 h 15), France - Irlande (samedi, 17 h 45), Italie - Angleterre (dimanche, 16 heures).         Samedi 26 et dimanche 27 février         Ecosse - France (samedi, 15 h 15), Angleterre - Pays de Galles (samedi, 17 h 45), Irlande - Italie (dimanche, 16 heures).         Vendredi 11 et samedi 12 mars         Pays de Galles - France (vendredi, 21 heures), Italie - Ecosse (samedi, 15 h 15), Angleterre - Irlande (samedi, 17 h 45).         Samedi 19 mars         Pays de Galles - Italie ( 15 h 15), Irlande - Ecosse (17 h 45), France - Angleterre (21 heures).                           France-Irlande, samedi 12 février, 17 h 45 au Stade de France (France 2). A suivre en direct commenté sur Lemonde.fr                   Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/11/tournoi-des-six-nations-2022-l-irlande-un-rugby-qui-ebouriffe_6113310_3242.html"},"headline":"Tournoi des six nations 2022\u00a0: l\u2019Irlande, un rugby qui \u00e9bouriffe","dateCreated":"2022-02-11T18:00:05+01:00","datePublished":"2022-02-11T18:00:05+01:00","dateModified":"2022-02-12T16:11:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tournoi des six nations"],"keywords":["Sport","Rugby","Tournoi des six nations"],"description":"Apr\u00e8s sa victoire contre l\u2019Italie, le XV de France re\u00e7oit, samedi, le XV du Tr\u00e8fle, dans un match qui ressemble \u00e0 une finale avant l\u2019heure.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/68/0/4451/2225/1342/696/60/0/7004900_1dbc327a03194ed5a11de223ca4aa053-1dbc327a03194ed5a11de223ca4aa053-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tournoi des six nations","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tournoi-des-6-nations/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/12/19-14">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : les adieux de Shaun White, les « derniers Jeux » pour Tessa Worley et la journée noire des biathlètes françaises   Chronique        Laura Pottier        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.   Publié hier à 15h12, mis à jour hier à 18h28    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          A l’image de Justine Braisaz-Bouchet, les Bleues sont passées à côté de leur sprint, vendredi 11 février 2022, à Zhangjiakou.  JEWEL SAMAD / AFP                 Après trois médailles lors des trois premières épreuves, le biathlon français n’a pas poursuivi sa moisson, vendredi 11 février. Le sprint a été une « douche froide » pour les Tricolores, comme l’a déclaré Julia Simon au micro de France Télévisions. « C’est notre pire course depuis deux, trois ans en termes de résultats d’équipe », a déploré celle qui a terminé 29e. Et pour cause, la mieux classée, Anaïs Bescond, n’a pris « que » la 9e place, tandis que Justine Braisaz-Bouchet a fini 48e. Arrivée au-delà des soixante premières, Anaïs Chevalier-Bouchet (68e) ne pourra même pas s’élancer en poursuite, dimanche 13 février. Grâce à un sans-faute au tir, c’est la Norvégienne Marte Roeiseland qui a remporté le titre olympique.              Après sa sortie de piste sur le slalom géant lundi 7 février, Tessa Worley n’a fini que 19e du super-G, à 1,79 s de Lara Gut-Behrami qui a décroché sa première médaille d’or olympique. Romane Miradoli, première Française, a pris la 11e place tandis que Mikaela Shiffrin, sortie de piste lors de ses deux premières courses, a terminé 9e.                              Lire aussi   JO 2022 : derrière Tessa Worley, le désert blanc chez les Bleues du ski alpin                   Eliminé aux portes de la finale du sprint de ski de fond, mardi 8 février, le fondeur Richard Jouve s’est classé seulement 49e du 15 kilomètres classique. Les autres Français, Hugo Lapalus et Maurice Manificat, ont terminé 7e et 12e. L’épreuve s’est terminée avec une belle image entre le nouveau champion olympique Iivo Niskanen et Carlos Quintana, dernier concurrent à passer la ligne.            Oh la belle image ! 📸


<article-nb="2022/02/12/19-15">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Quatre ans après avoir connu un problème vestimentaire qui les avait privés de sacre, les deux patineurs français espèrent remporter à Pékin le seul titre qui manque à leur palmarès.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : en danse sur glace, Papadakis et Cizeron ne veulent plus voir l’or se dérober      Quatre ans après avoir connu un problème vestimentaire qui les avait privés de sacre, les deux patineurs français espèrent remporter à Pékin le seul titre qui manque à leur palmarès.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoyée spéciale)         Publié hier à 06h00, mis à jour à 10h44    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les Français Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, à l’entraînement à Pékin, le 9 février 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Il existe tant de façons de transformer un rêve olympique en « pire cauchemar ». En 2018 à Pyeongchang (Corée du Sud), Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron font sensation, mais le public retient cette robe aux franges vertes qui craque dès les premières secondes du programme court pour laisser entrevoir un sein. Par miracle, la Française terminera habillée, mais l’incident coûte un retard sur les Canadiens Scott Moir et Tessa Virtue, que même un programme libre magistral ne suffira pas à combler. A l’arrivée, moins de 1 point sépare l’or espéré pour les grands favoris, finalement en argent.            Samedi 12 février, la danse rythmique (l’équivalent du programme court) donnera le coup d’envoi de l’épreuve de danse sur glace des Jeux (JO) de Pékin. Et Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron n’ont plus trop envie de parler chiffon et points de couture. La consigne de l’encadrement de l’équipe de France était claire en conférence de presse, à l’arrivée en Chine : réfrénez-vous de poser aux deux patineurs toute question relative à leurs costumes, « ils n’ont plus du tout envie d’aborder ce sujet ».                             JO d’hiver 2018 :  Papadakis-Cizeron, à un fil de l’or olympique                   Gabriella Papadakis, 26 ans, et Guillaume Cizeron, 27 ans, portent tous les espoirs du patinage français. La glace française n’a plus connu l’or olympique depuis vingt ans et le titre de Marina Anissina et Gwendal Peizerat, à Salt Lake City (Etats-Unis) en 2002, sur fond de polémique et d’arrangements entre Français et Russes par juges interposés. La présidente de la Fédération française des sports de glace, Nathalie Péchalat, en est convaincue : cette fois-ci, le couple va faire retentir La Marseillaise dans le Capital Indoor Stadium de Pékin.                             JO d’hiver 2022 :  A Pékin, une délégation française de patinage artistique réduite à peau de chagrin                   L’ancienne danseuse sur glace dispose de quelques arguments pour avancer ce pronostic. Papadakis et Cizeron ont déjà (presque) tout gagné et plusieurs fois : quatre titres de champions du monde et cinq de champions d’Europe, entre 2015 et 2019. L’or olympique est donc « vraiment l’objectif clair et net », insiste leur entraîneur, Romain Haguenauer. « On a gagné en maturité, on a gagné en technicité, artistiquement on est encore meilleurs… On a vraiment toutes les armes pour », insiste, de son côté, Guillaume Cizeron.            « La position de favoris, on y est habitués »            De loin, tout cela ressemble à la chronique d’un sacre annoncé dans une discipline où les surprises sont rares et la réputation des danseurs déterminante auprès des juges. Mais ce costume d’ultra-favoris peut-il encore se déchirer ?              « Déjà, en Corée du Sud, ils avaient ce statut. Cette année, ils ont l’expérience en plus », tempère leur coach, qui confie tout de même les avoir encouragés à « profiter un peu plus de la fête que représentent les JO » pour décharger un peu la pression. « La position de favoris, on y est habitués depuis plusieurs années. C’est un défi continuel. La meilleure manière de gérer est de rester concentrés sur notre performance, détaille Guillaume Cizeron. On essaie de ne pas trop penser à la concurrence ni aux résultats : on sait qu’ils suivent quand on est content de nos prestations. »            Le couple est arrivé sur ces Jeux après avoir vécu une fin d’olympiade compliquée. Pandémie de Covid-19 oblige, Papadakis et Cizeron ont passé près de vingt mois sans patiner en compétition. Pour leur rentrée, en Finlande, en octobre 2021, ils repartent le trophée entre les bras. Mais ce retour gagnant n’est visiblement pas du goût du juge international russe, Alexander Vedenin, qui vise l’orientation sexuelle du patineur.            « Les Français sont très bons. (…) Et seront difficiles à battre. Il faudra jouer sur une idée de la danse, de nouveaux éléments, ainsi que des sentiments. Les Français patinent avec classe, mais sont froids, commente-t-il sur le site de la chaîne de télévision russe MatchTV. Le partenaire n’a pas une orientation traditionnelle et il ne peut pas le cacher. Sinitsina et Katsalapov peuvent exprimer le véritable amour, comme l’an dernier, et cela peut les amener à une victoire. »                          Les Français Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, à l’entraînement, le 9 février 2022, à Pékin.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov ne sont autres que les principaux rivaux des Français dans la course au titre olympique, ceux qui leur ont infligé leur première défaite en deux ans, lors des championnats d’Europe 2020 et sont allés chercher le titre mondial en leur absence en mars 2021. A quatre mois des JO, la manœuvre n’est pas anodine. « C’est une tentative pathétique de nous nuire », avait réagi dans l’émission « Tout le sport », sur France 3, Guillaume Cizeron, qui a rendu publique son homosexualité en mai 2020. « Je pense que l’on nous craint parce que nous sommes les favoris pour les compétitions à suivre dans la saison. Je trouve ça triste. »            Combat à distance avec les Russes            Depuis, Papadakis et Cizeron ont poursuivi leur préparation comme si de rien n’était, enregistrant notamment deux notes globales au-delà des 220 points – lors des Grand Prix de Turin (Italie) et de Grenoble, en novembre 2021. Mais le variant Omicron a contrarié leurs retrouvailles avec Sinitsina et Katsalapov. Le combat à distance entre les Français et les Russes – qui ont conservé, mi-janvier en Estonie, à Tallinn, la couronne continentale – devrait être l’un des temps forts de ces Jeux.                             JO d’hiver 2018 :  Il entraîne Papadakis et Cizeron… et leurs rivaux                   Le duo français, installé au Canada, annonce avoir fait des choix « forts » afin de séduire le jury. Le score d’une prestation en danse sur glace repose sur deux parties : une note technique, qui concerne les sauts et les pirouettes, et une note artistique, qui apprécie la qualité de patinage, l’interprétation, la chorégraphie ou encore la musicalité. « C’est sans aucun doute les deux programmes les plus aboutis et les plus complexes qu’on ait faits », assure Gabriella Papadakis.              Pour l’épreuve de danse rythmique, articulée autour du thème des danses urbaines, ils ont décidé de rendre hommage au waacking, cette danse de rue apparue dans les années 1970 au sein de la communauté homosexuelle de Los Angeles (Californie, Etats-Unis), sur une musique de John Legend. Pour le programme libre, le couple a abandonné l’idée d’un tango et c’est au son de L’Elégie, une musique composée à la fin du XIXe siècle par Gabriel Fauré, qu’ils glisseront dans l’espoir de décrocher, quatre ans après le déchirement de Pyeongchang, le titre olympique qui manque à leur brillant palmarès.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Aude Lasjaunias(Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/11/jo-de-pekin-2022-en-danse-sur-glace-papadakis-et-cizeron-ne-veulent-plus-voir-l-or-se-derober_6113225_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: en danse sur glace, Papadakis et Cizeron ne veulent plus voir l\u2019or se d\u00e9rober","dateCreated":"2022-02-11T06:00:28+01:00","datePublished":"2022-02-11T06:00:28+01:00","dateModified":"2022-02-12T10:44:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sports de glisse","Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Quatre ans apr\u00e8s avoir connu un probl\u00e8me vestimentaire qui les avait priv\u00e9s de sacre, les deux patineurs fran\u00e7ais esp\u00e8rent remporter \u00e0 P\u00e9kin le seul titre qui manque \u00e0 leur palmar\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/420/0/3073/1536/1342/696/60/0/d6f404c_849437998-105344.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/12/19-16">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ La cote de la skieuse acrobatique de 18 ans, naturalisée chinoise en juin 2019, pourrait encore monter après l’or décroché en big air le 8 février aux Jeux de Pékin et apporter des médailles supplémentaires à son pays, qui la considère déjà comme une « icône ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                                            Sports de glisse       JO de Pékin 2022             JO 2022 : Eileen Gu, nouvelle idole très politique des Chinois      La cote de la skieuse acrobatique de 18 ans, naturalisée chinoise en juin 2019, pourrait encore monter après l’or décroché en big air le 8 février aux Jeux de Pékin et apporter des médailles supplémentaires à son pays, qui la considère déjà comme une « icône ».          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié hier à 06h00, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La skieuse acrobatique Gu Ailing célébrant sa victoire en big air, le 8 février, à Pékin.  TYRONE SIU / REUTERS               En se parant d’or, mardi 8 février, en ski acrobatique, la Chinoise Eileen Gu est immédiatement devenue une star aux yeux de ses compatriotes. Une « icône » même, selon la propagande. Parce qu’elle est la première à apporter au pays l’or olympique lors d’une épreuve de neige. Mais aussi et surtout en raison de son parcours : Eileen Gu – Gu Ailing en chinois – est née aux Etats-Unis de mère chinoise et de père américain avant d’opter pour la nationalité chinoise en juin 2019.                           JO de Pékin 2022 :  Eileen Gu, la skieuse acrobatique prodige devenue le visage de l’équipe chinoise                 La performance de l’athlète a suscité une telle vague de commentaires de la part des fans chinois sur la plate-forme de micromessagerie Weibo qu’elle a entraîné une panne temporaire du site. Il faut dire que la jeune femme de 18 ans présente un CV quasi idéal : études aux Etats-Unis, parfaitement bilingue, elle joue aussi du piano. Elle a même participé, durant ses vacances en Chine, à des olympiades de mathématiques. L’incarnation du rêve chinois.          Le ministère des transports a même fait savoir qu’il avait écrit à la grand-mère d’Eileen, ingénieure à la retraite, pour la féliciter de s’être rendue aux Etats-Unis s’occuper de sa petite-fille quand celle-ci était enfant. L’identité du père d’Eileen Gu n’a pas été révélée, mais sa mère l’a élevée seule, ce qui rend l’histoire encore plus fascinante dans une Chine encore très conservatrice.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  JO de Pékin 2022 : le ski en Chine, entre eldorado et mirage                 Déjà égérie de nombreuses marques internationales en Chine, Eileen Gu pourrait voir sa cote encore monter, après ces Jeux. Au titre qu’elle a remporté en big air – épreuve de ski qui consiste à s’élancer sur un tremplin pour effectuer une figure acrobatique –, elle pourrait aussi ajouter des médailles dans deux épreuves où elle sera l’une des principales favorites : en slopestyle (où il s’agit de dévaler une piste aménagée avec des tremplins, bosses et rampes de métal), les 13 et 14 février, puis en halfpipe (figures acrobatiques à accomplir dans un demi-cylindre de neige), les 17 et 18 février.          La Chine, sa « patrie »          Si Eileen Gu apparaît comme le symbole d’une élite à l’aise sur chaque rive du Pacifique – « Je me sens américaine aux Etats-Unis et chinoise en Chine », ne cesse de répéter la jeune fille –, elle a été qualifiée de traître par certains Américains. Et elle refuse obstinément de dire si elle a toujours ou non un passeport américain. En principe non, puisque la Chine interdit la double nationalité. Mais y aurait-il des exceptions ? Si les Chinois découvraient que Eileen Gu avait réussi à garder sa nationalité américaine, le vent pourrait très vite tourner.        Il vous reste 53.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sports-de-glisse/article/2022/02/11/jo-de-pekin-2022-eileen-gu-nouvelle-idole-tres-politique-des-chinois_6113224_1616666.html"},"headline":"JO\u00a02022\u00a0:\u00a0Eileen Gu, nouvelle idole tr\u00e8s politique des Chinois","dateCreated":"2022-02-11T06:00:25+01:00","datePublished":"2022-02-11T06:00:25+01:00","dateModified":"2022-02-12T15:05:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sports de glisse","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Chine","JO de P\u00e9kin 2022","Sports de glisse","Sport","Ski"],"description":"La cote de la skieuse acrobatique de 18\u00a0ans, naturalis\u00e9e chinoise en juin\u00a02019, pourrait encore monter apr\u00e8s l\u2019or d\u00e9croch\u00e9 en big air le 8\u00a0f\u00e9vrier aux Jeux de P\u00e9kin et apporter des m\u00e9dailles suppl\u00e9mentaires \u00e0 son pays, qui la consid\u00e8re d\u00e9j\u00e0 comme une \u00ab\u00a0ic\u00f4ne\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/257/0/3082/1541/1342/696/60/0/983019e_5494542-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sports de glisse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sports-de-glisse/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/12/19-17">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Le Tribunal arbitral du sport doit prendre une décision sur le cas du prodige de 15 ans d’ici au 15 février, date du début de l’épreuve individuelle pour laquelle la jeune athlète est la grandissime favorite.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : contrôle antidopage positif avant les Jeux de Pékin pour la patineuse russe Kamila Valieva      Le Tribunal arbitral du sport doit prendre une décision sur le cas du prodige de 15 ans d’ici au 15 février, date du début de l’épreuve individuelle pour laquelle la jeune athlète est la grandissime favorite.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale)         Publié hier à 05h44, mis à jour à 10h48    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Kamila Valieva après son programme libre lors de l’épreuve par équipe de patinage artistique des Jeux de Pékin, le 7 février.  WANG ZHAO / AFP                 Voilà un nouveau « dossier » embarrassant pour la Russie. Alors que le pays a été mis au ban des compétitions sportives internationales, après le scandale de dopage institutionnel organisé jusqu’au plus haut niveau de l’Etat qui avait éclaté fin 2014, la délégation russe présente aux Jeux olympiques d’hiver à Pékin – sous bannière neutre du comité olympique russe – se retrouve au cœur d’une nouvelle affaire.            Vendredi 11 février, l’Agence de contrôles internationale (ITA), l’instance qui supervise le programme olympique de dépistage, a annoncé que la jeune patineuse russe Kamila Valieva, 15 ans, avait fait l’objet d’un contrôle antidopage positif à la fin du mois de décembre 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Russie à nouveau lourdement sanctionnée pour son dopage sportif                   Des traces de trimétazidine, un médicament utilisé pour traiter les angines de poitrine, ont été détectées dans un échantillon prélevé aux championnats de Russie, à Saint-Pétersbourg, le 25 décembre, par l’agence russe antidopage Rusada. Selon l’Agence mondiale antidopage, ce médicament peut renforcer l’endurance et stimuler la circulation sanguine. Il a été interdit en 2014.              Une décision du Tribunal arbitral du sport (TAS), qui est chargé des sanctions, est attendue d’ici au 15 février, date du début de l’épreuve individuelle féminine. La participation de l’adolescente, grandissime favorite, est incertaine.            #Beijing2022: The International Testing Agency (ITA) informs about the case of figure skater Kamila Valieva.


<article-nb="2022/02/12/19-18">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Tessa Worley en Super-G, tout comme Anaïs Chevalier-Bouchet, Julia Simon, Anaïs Bescond et Justine Braisaz-Bouchet en biathlon (sprint), ont fini loin des podiums.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    JO 2022 : revivez une morne journée en ski et en biathlon pour la délégation française Tessa Worley en Super-G, tout comme Anaïs Chevalier-Bouchet, Julia Simon, Anaïs Bescond et Justine Braisaz-Bouchet en biathlon (sprint), ont fini loin des podiums.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 11/02 à 14:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est tout pour aujourd’hui         On range les skis, les planches et les patins. Merci à toutes et à tous de nous avoir suivi. L’équipe de Los Angeles reprend les commandes la nuit prochaine à 2h matin.              Le Slovène Cene Prevc au départ du grand tremplin de saut à ski à l’entraînement, jeudi 10 février 2022. MATTHIAS SCHRADER / AP           Comme le sauteur à ski Cene Prevc, l’équipe de France avait le masque ce vendredi.                              Le 11/02 à 14:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et demain ?         Il y aura des médailles à distribuer en biathlon, en snowboard cross par équipes, en relais féminin de ski de fond, en patinage de vitesse sur piste longue, en saut à ski et en skeleton.          S’il y a un horaire à retenir, c’est celui du sprint hommes de biathlon : départ à 10 heures, heure française. Quentin Fillon Maillet tentera d’aller chercher un nouveau titre olympique.                    Le 11/02 à 14:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les temps forts à retenir de ce vendredi à Pékin         Biathlon : Roeiseland championne olympique de sprint, naufrage tricolore           Quatre jours après sa médaille bronze lors de l’épreuve de l’individuel, la Norvégienne, leader de la coupe du monde, n’a laissé aucune chance à ses adversaires sur la piste de Zhangjiakou. La Suédoise Elvira Oeberg et l’Italienne Dorothea Wierer complètent le podium. Toutes les Françaises sont parties à la faute, à commencer par Anaïs Chevalier-Bouchet (à 6/10) qui ne figuera même pas lors de la poursuite dimanche.              La Suédoise Elvira Oeberg (à gauche), la Norvégienne Marte Roeiseland (au centre) et l’Italienne Dorothea Wierer (à droite) sur le podium du sprint de biathlon des Jeux olympiques de Pékin, vendredi 11 février 2022. TOBIAS SCHWARZ / AFP          Lara Gut-Behrami en or sur le super-G           La Suissesse a conquis son premier titre olympique à 30 ans et sa deuxième médaille à Pékin après le bronze du géant. Elle a devancé l’Autrichienne Mirjam Puchner de 22 centièmes et une autre Suissesse, Michelle Gisin, de 30 centièmes. Côté français, désillusion pour Tessa Worley (32 ans), seulement 19e à 1 s 79 de la championne olympique. L’une des deux porte-drapeaux de la délégation tricolore a en outre annoncé : « C’était mes derniers Jeux ».              La Suissesse Lara Gut-Behrami embrasse ses skis après avoir remporté son premier titre olympique à l’âge de 30 ans aux JO de Pékin, vendredi 11 février 2022. LUCA BRUNO / AP          Halfpipe : le sacre pour Ayumu Hirano, le départ sans podium de Shaun White           Le Japonais Ayumu Hirano a assommé le concours de halfpipe de snowboard sur son dernier run et succède à la légende américaine Shaun White, quatrième pour la dernière compétition de sa carrière et en larmes au moment de tirer sa révérence.                   Un record du monde en patinage de vitesse            Le Suédois Nils van der Poel a remporté le 10 000 m sur longue piste en 12 min 30 s 74 en battant son propre record du monde de deux secondes. Il s’offre un doublé olympique après son sacre au 5 000 m dimanche dernier.                   Ski de fond : victoire de Niskanen devant Bolshunov           Le Finlandais Iivo Niskanen s’est imposé à l’issue du 15 km classique hommes avec 23 s d’avance sur Alexander Bolshunov du Comité olympique russe. Le Norvégien Johannes Klaebo complète le podium. Le Français le mieux classé, Hugo Lapalus, pointe à la 7e place.              Le Finlandais Iivo Niskanen s’est imposé à l’issue du 15 km classique hommes en ski de fond aux JO de Pékin, vendredi 11 février 2022. CHRISTOF STACHE / AFP                     Le 11/02 à 14:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pour vous faire patienter, on vous propose de vous délecter des acrobaties du snowboardeur japonais Ayumu Hirano. Un run stratosphérique qui lui a permis de conquérir haut la main le titre de champion olympique de halfpipe !                              Le 11/02 à 14:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  C’est bientôt l’heure pour nous de récapituler cette journée. Une septième médaille n’est pas tombée dans l’escarcelle du contingent tricolore ce vendredi...                    Le 11/02 à 13:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Saut à ski : deux Norvégiens en tête        Marius Lindvik (136,4 pts et un saut à 135 m) et Halvor Egner Granerud (131,6 pts et un saut à 133,5 m) ont obtenu les deux meilleurs scores à l’issue des qualifications du saut à ski en grand tremplin. Les cinquante premiers sont qualifiés pour la finale qui se tiendra demain à partir de 11 heures (heure de Paris).                    Le 11/02 à 13:48   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Suzanne Schulting championne olympique sur 1 000 m !        Voici le podium de cette finale de short-track femmes :          1- Suzanne Schulting (NED)          2- Choi Min-jeong (KOR)          3- Hanne Desmet (BEL)                    Le 11/02 à 13:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chute de Fontana !        L’Italienne ne remportera pas aujourd’hui de 11e médaille olympique.                    Le 11/02 à 13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est parti pour la finale du 1 000 m !                            Le 11/02 à 13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour le Live, depuis le début de ces JO, y-a-t-il eu à votre connaissance des gestes ou propos de sportifs sur le régime dictatorial chinois ? Ou les menaces fortes de ce dernier (appuyées par celles du CIO) ont-elles contenu la liberté d'expression des sportifs engagés dans la compétition ?     CertifDétud         Bonjour,          A notre connaissance, depuis le début de ces Jeux olympiques, il n’y a pas d’athlète qui s’est exprimé politiquement en public en marge des compétitions, que ce soit pour pointer la répression subie par les Ouïgours, ou pour critiquer l’empreinte carbone de ces premiers Jeux d’hiver avec 100 % de neige artificielle.                    Lire aussi :  JO de Pékin 2022 : « En Chine, les espaces d’expression ont disparu, l’époque est au pessimisme »                       Le 11/02 à 13:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le Canada éliminé ?    Aladin         En short-track, le Canada s’est qualifié pour la finale du relais hommes en compagnie de l’Italie, de la Corée du Sud, du Comité olympique russe… et de la Chine, qui a été reclassée à la suite de la chute d’un de ses patineurs. Rendez-vous mercredi à 13h44 pour la finale.                    Le 11/02 à 13:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Hongrie éliminée           Les champions olympiques en titre ont terminé derniers de la deuxième demi-finale du relais hommes derrière la Corée du Sud (1ère), le Comité olympique russe (2e) et les Pays-Bas. Spoiler : il n’y aura pas de recours à la vidéo pour reclasser les patineurs hongrois.                    Le 11/02 à 13:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Chine reclassée pour la finale        Tiens donc… Si l’histoire de « l’arbitrage maison » était raconté dans un livre, le short-track des Jeux olympiques de Pékin 2022 aurait assurément un chapitre.                    Le 11/02 à 13:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le contact avec le concurrent canadien qui a occasionné la chute du patineur chinois est visionné à la vidéo…                    Le 11/02 à 13:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chute du relais chinois !        Sensation dans cette première demi-finale. C’est le Canada qui l’emporte devant l’Italie. Le Japon prend la troisième place.                    Le 11/02 à 13:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et maintenant, le relais hommes de short-track        Du relais au ballet, il n’y a qu’un pas dans cette course où douze patineurs (quatres équipes de trois) circulent sur la glace.                    Le 11/02 à 13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les cinq qualifiées pour la finale du 1000 m à suivre à 13h43         Suzanne Schulting (NED)        Hanne Desmet (BEL)        Kristen Santos (USA)        Arianna Fontana (ITA)        Choi Min-jeong (KOR)                     Le 11/02 à 13:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Arianna Fontana se qualifie dans la douleur         La reine italienne du short-track a terminé deuxième de sa demi-finale. Elle tentera de remporter une onzième médaille olympique en finale du 1 000 m, elle qui a déjà été titré à Pékin au 500 m.                    Le 11/02 à 13:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              4 millièmes de secondes !        C’est ce qui sépare la Belge Hanne Desmet (2e) de la Coréenne Yubin Lee (3e) à l’arrivée de cette première demi-finale. La qualification est au bout du patin pour la Belge !                    Le 11/02 à 13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On retourne à la patinoire        Pour voir les demi-finales du 1 000 m femmes en short-track.                         Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré aux XXIVes Jeux olympiques d’hiver, qui se déroulent à Pékin.         De quoi s’agit-il ? Du septième jour officiel de compétition, avec sept épreuves à médailles, dont le halfpipe hommes de snowboard et la légende américaine Shaun White dès 2 h 30, le super-G femmes, le 15 kilomètres classique hommes de ski de fond. Et puis des podiums également en patinage de vitesse sur le 10 000 mètres hommes et en short-track sur le 1 000 mètres femmes, ainsi que sur le 7,5 kilomètres de biathlon femmes et en skeleton hommes.         Que suivra-t-on ? La délégation française qui sera sur les pistes avec, dès 4 heures, le super-G femmes et notamment la porte-drapeau, Tessa Worley. En ski de fond, Richard Jouve notamment s’élancera pour le 15 kilomètres classique (à 8 heures). Quatre Françaises seront, à 10 heures, au départ du sprint femmes biathlon (7,5 kilomètres), dont Anaïs Chevalier-Bouchet et Julia Simon, toutes deux déjà médaillées à ces JO. Et en short-track (patinage de vitesse sur piste courte), Quentin Fercoq et Sébastien Lepape disputeront les séries du 500 mètres (à partir de 12 h 18, soyons précis).         Où ? En Chine.         Quand ? Vendredi 11 février, à partir de 2 heures.         Sur quelles chaînes ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime ce live ? Romain Del Bello, au bureau de Los Angeles, pour commencer, puis Walid Kachour et Florian Lefèvre, depuis le chalet d’Austerlitz, à partir de 7 heures.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du podium des villes les mieux aménagées pour la pratique du vélo (Grenoble, Strasbourg et Rennes)         Un peu de lecture :         La gazette des JO de jeudi : pas de nouvelle médaille françaiseJO 2022 : Alexis Pinturault en échec dans sa quête de l’or olympiqueJO de Pékin 2022 : en biathlon, « le collectif France n’a jamais été aussi fort »Le tour de passe-passe de l’équipe chinoise de hockey pour éviter l’humiliation à tout prix« Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-11T13:46:41+00:00","coverageEndTime":"2022-02-11T13:46:41+00:00","headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","description":"Tessa Worley en Super-G, tout comme Ana\u00efs Chevalier-Bouchet, Julia Simon, Ana\u00efs Bescond et Justine Braisaz-Bouchet en biathlon (sprint), ont fini loin des podiums.","articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["JO de P\u00e9kin 2022","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"JO 2022 : revivez une morne journée en ski et en biathlon pour la délégation française","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Tessa Worley en Super-G, tout comme Ana\u00efs Chevalier-Bouchet, Julia Simon, Ana\u00efs Bescond et Justine Braisaz-Bouchet en biathlon (sprint), ont fini loin des podiums.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/0/0/7531/5020/1342/696/3/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-11T13:46:41+00:00"
,"endDate":"2022-02-11T13:46:41+00:00"
  On range les skis, les planches et les patins. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi. L\u2019\u00e9quipe de Los Angeles reprend les commandes la nuit prochaine \u00e0 2h matin.              Le Slov\u00e8ne Cene Prevc au d\u00e9part du grand tremplin de saut \u00e0 ski \u00e0 l\u2019entra\u00eenement, jeudi 10 f\u00e9vrier 2022. MATTHIAS SCHRADER \/ AP           Comme le sauteur \u00e0 ski Cene Prevc, l\u2019\u00e9quipe de France avait le masque ce vendredi.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/55baa7a_3d95a985c846418f9c3ce466316d910c-b9d89af1a3ad474eaad0a2fd959730e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est tout pour aujourd\u2019hui ","dateModified":"2022-02-11T13:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#189312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T13:34:58+00:00","articleBody":"     Il y aura des m\u00e9dailles \u00e0 distribuer en biathlon, en snowboard cross par \u00e9quipes, en relais f\u00e9minin de ski de fond, en patinage de vitesse sur piste longue, en saut \u00e0 ski et en skeleton.          S\u2019il y a un horaire \u00e0 retenir, c\u2019est celui du sprint hommes de biathlon\u00a0:\u00a0d\u00e9part \u00e0 10 heures, heure fran\u00e7aise. Quentin Fillon Maillet tentera d\u2019aller chercher un nouveau titre olympique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et demain\u202f? ","dateModified":"2022-02-11T13:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#189283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T13:25:55+00:00","articleBody":"      Biathlon\u00a0: Roeiseland championne olympique de sprint, naufrage tricolore           Quatre jours apr\u00e8s sa m\u00e9daille bronze lors de l\u2019\u00e9preuve de l\u2019individuel, la Norv\u00e9gienne, leader de la coupe du monde, n\u2019a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 ses adversaires sur la piste de Zhangjiakou. La Su\u00e9doise Elvira Oeberg et l\u2019Italienne Dorothea Wierer compl\u00e8tent le podium. Toutes les Fran\u00e7aises sont parties \u00e0 la faute, \u00e0 commencer par Ana\u00efs Chevalier-Bouchet (\u00e0 6\/10) qui ne figuera m\u00eame pas lors de la poursuite dimanche.              La Su\u00e9doise Elvira Oeberg (\u00e0 gauche), la Norv\u00e9gienne Marte Roeiseland (au centre) et l\u2019Italienne Dorothea Wierer (\u00e0 droite) sur le podium du sprint de biathlon des Jeux olympiques de P\u00e9kin, vendredi 11 f\u00e9vrier 2022. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP          Lara Gut-Behrami en or sur le super-G           La Suissesse a conquis son premier titre olympique \u00e0 30\u00a0ans et sa deuxi\u00e8me m\u00e9daille \u00e0 P\u00e9kin apr\u00e8s le bronze du g\u00e9ant. Elle a devanc\u00e9 l\u2019Autrichienne Mirjam Puchner de 22 centi\u00e8mes et une autre Suissesse, Michelle Gisin, de 30 centi\u00e8mes. C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, d\u00e9sillusion pour Tessa Worley (32 ans), seulement 19e \u00e0 1 s 79 de la championne olympique. L\u2019une des deux porte-drapeaux de la d\u00e9l\u00e9gation tricolore a en outre annonc\u00e9\u00a0: \u00ab\u202fC\u2019\u00e9tait mes derniers Jeux\u00a0\u00bb.              La Suissesse Lara Gut-Behrami embrasse ses skis apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son premier titre olympique \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 30 ans aux JO de P\u00e9kin, vendredi 11 f\u00e9vrier 2022. LUCA BRUNO \/ AP          Halfpipe\u00a0: le sacre pour Ayumu Hirano, le d\u00e9part sans podium de Shaun White           Le Japonais Ayumu Hirano a assomm\u00e9 le concours de halfpipe de snowboard sur son dernier run et succ\u00e8de \u00e0 la l\u00e9gende am\u00e9ricaine Shaun White, quatri\u00e8me pour la derni\u00e8re comp\u00e9tition de sa carri\u00e8re et en larmes au moment de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.                   Un record du monde en patinage de vitesse            Le Su\u00e9dois Nils van der Poel a remport\u00e9 le 10 000 m sur longue piste en 12 min 30 s 74 en battant son propre record du monde de deux secondes. Il s\u2019offre un doubl\u00e9 olympique apr\u00e8s son sacre au 5 000 m dimanche dernier.                   Ski de fond\u00a0: victoire de Niskanen devant Bolshunov           Le Finlandais Iivo Niskanen s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du 15 km classique hommes avec 23 s d\u2019avance sur Alexander Bolshunov du Comit\u00e9 olympique russe. Le Norv\u00e9gien Johannes Klaebo compl\u00e8te le podium. Le Fran\u00e7ais le mieux class\u00e9, Hugo Lapalus, pointe \u00e0 la 7e place.              Le Finlandais Iivo Niskanen s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du 15 km classique hommes en ski de fond aux JO de P\u00e9kin, vendredi 11 f\u00e9vrier 2022. CHRISTOF STACHE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/5179830_5513982-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les temps forts \u00e0 retenir de ce vendredi \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-11T13:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#189226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T13:04:23+00:00","articleBody":"     Pour vous faire patienter, on vous propose de vous d\u00e9lecter des acrobaties du snowboardeur japonais Ayumu Hirano. Un run stratosph\u00e9rique qui lui a permis de conqu\u00e9rir haut la main le titre de champion olympique de halfpipe\u202f!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T13:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#189187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T13:01:01+00:00","articleBody":"     C\u2019est bient\u00f4t l\u2019heure pour nous de r\u00e9capituler cette journ\u00e9e. Une septi\u00e8me m\u00e9daille n\u2019est pas tomb\u00e9e dans l\u2019escarcelle du contingent tricolore ce vendredi...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T13:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#189156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:58:20+00:00","articleBody":"     Marius Lindvik (136,4 pts et un saut \u00e0 135 m) et Halvor Egner Granerud (131,6 pts et un saut \u00e0 133,5 m) ont obtenu les deux meilleurs scores \u00e0 l\u2019issue des qualifications du saut \u00e0 ski en grand tremplin. Les cinquante premiers sont qualifi\u00e9s pour la finale qui se tiendra demain \u00e0 partir de 11 heures (heure de Paris).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Saut \u00e0 ski\u00a0: deux Norv\u00e9giens en t\u00eate","dateModified":"2022-02-11T13:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#189138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:48:52+00:00","articleBody":"     Voici le podium de cette finale de short-track femmes\u00a0:          1- Suzanne Schulting (NED)          2- Choi Min-jeong (KOR)          3- Hanne Desmet (BEL)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suzanne Schulting championne olympique sur 1\u00a0000 m\u202f!","dateModified":"2022-02-11T13:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#189134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:48:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne ne remportera pas aujourd\u2019hui de 11e m\u00e9daille olympique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute de Fontana\u202f!","dateModified":"2022-02-11T12:48:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#189132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:47:24+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la finale du 1\u00a0000 m\u202f!","dateModified":"2022-02-11T13:01:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#189071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:47:00+00:00","articleBody":"    Bonjour le Live, depuis le d\u00e9but de ces JO, y-a-t-il eu \u00e0 votre connaissance des gestes ou propos de sportifs sur le r\u00e9gime dictatorial chinois ? Ou les menaces fortes de ce dernier (appuy\u00e9es par celles du CIO) ont-elles contenu la libert\u00e9 d'expression des sportifs engag\u00e9s dans la comp\u00e9tition ?     CertifD\u00e9tud         Bonjour,          A notre connaissance, depuis le d\u00e9but de ces Jeux olympiques, il n\u2019y a pas d\u2019athl\u00e8te qui s\u2019est exprim\u00e9 politiquement en public en marge des comp\u00e9titions, que ce soit pour pointer la r\u00e9pression subie par les Ou\u00efgours, ou pour critiquer l\u2019empreinte carbone de ces premiers Jeux d\u2019hiver avec 100\u00a0% de neige artificielle.                    Lire aussi :  JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: \u00ab\u00a0En Chine, les espaces d\u2019expression ont disparu, l\u2019\u00e9poque est au pessimisme\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T13:01:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#189088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:38:34+00:00","articleBody":"    Le Canada \u00e9limin\u00e9 ?    Aladin         En short-track, le Canada s\u2019est qualifi\u00e9 pour la finale du relais hommes en compagnie de l\u2019Italie, de la Cor\u00e9e du Sud, du Comit\u00e9 olympique russe\u2026 et de la Chine, qui a \u00e9t\u00e9 reclass\u00e9e \u00e0 la suite de la chute d\u2019un de ses patineurs. Rendez-vous mercredi \u00e0 13h44 pour la finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T13:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#189065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:29:45+00:00","articleBody":"     Les champions olympiques en titre ont termin\u00e9 derniers de la deuxi\u00e8me demi-finale du relais hommes derri\u00e8re la Cor\u00e9e du Sud (1\u00e8re), le Comit\u00e9 olympique russe (2e) et les Pays-Bas. Spoiler\u00a0: il n\u2019y aura pas de recours \u00e0 la vid\u00e9o pour reclasser les patineurs hongrois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie \u00e9limin\u00e9e   ","dateModified":"2022-02-11T13:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#189001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:18:41+00:00","articleBody":"     Tiens donc\u2026 Si l\u2019histoire de \u00ab\u202fl\u2019arbitrage maison\u202f\u00bb \u00e9tait racont\u00e9 dans un livre, le short-track des Jeux olympiques de P\u00e9kin 2022 aurait assur\u00e9ment un chapitre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine reclass\u00e9e pour la finale","dateModified":"2022-02-11T12:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:15:27+00:00","articleBody":"     Le contact avec le concurrent canadien qui a occasionn\u00e9 la chute du patineur chinois est visionn\u00e9 \u00e0 la vid\u00e9o\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T12:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:12:47+00:00","articleBody":"     Sensation dans cette premi\u00e8re demi-finale. C\u2019est le Canada qui l\u2019emporte devant l\u2019Italie. Le Japon prend la troisi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute du relais chinois\u202f!","dateModified":"2022-02-11T12:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:12:31+00:00","articleBody":"     Du relais au ballet, il n\u2019y a qu\u2019un pas dans cette course o\u00f9 douze patineurs (quatres \u00e9quipes de trois) circulent sur la glace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et maintenant, le relais hommes de short-track","dateModified":"2022-02-11T12:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:08:52+00:00","articleBody":"      Suzanne Schulting (NED)          Hanne Desmet (BEL)          Kristen Santos (USA)          Arianna Fontana (ITA)          Choi Min-jeong (KOR)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cinq qualifi\u00e9es pour la finale du 1000 m \u00e0 suivre \u00e0 13h43","dateModified":"2022-02-11T12:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:05:10+00:00","articleBody":"     La reine italienne du short-track a termin\u00e9 deuxi\u00e8me de sa demi-finale. Elle tentera de remporter une onzi\u00e8me m\u00e9daille olympique en finale du 1\u00a0000 m, elle qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 titr\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin au 500 m.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arianna Fontana se qualifie dans la douleur ","dateModified":"2022-02-11T12:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:02:23+00:00","articleBody":"     C\u2019est ce qui s\u00e9pare la Belge Hanne Desmet (2e) de la Cor\u00e9enne Yubin Lee (3e) \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de cette premi\u00e8re demi-finale. La qualification est au bout du patin pour la Belge\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 milli\u00e8mes de secondes\u202f!","dateModified":"2022-02-11T12:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T12:00:39+00:00","articleBody":"     Pour voir les demi-finales du 1\u00a0000 m femmes en short-track.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On retourne \u00e0 la patinoire","dateModified":"2022-02-11T12:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T11:55:25+00:00","articleBody":"         Peter Prevc dans la nuit de Zhangjiakou, vendredi 11 f\u00e9vrier 2022. ANDREW MEDICHINI \/ AP           Le Slov\u00e8ne Peter Prevc a pris la t\u00eate des qualifications du saut \u00e0 ski grand tremplin.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/9c8bec0_ac5b94ce973e4de4a2b39044d23c37b4-ac5b94ce973e4de4a2b39044d23c37b4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a plane pour lui","dateModified":"2022-02-11T11:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T11:47:07+00:00","articleBody":"     Le Su\u00e9dois a battu son propre record en finale du 10 000 m de patinage de vitesse sur piste longue.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A (re)voir, le record du monde de Nils van der Poel ","dateModified":"2022-02-11T11:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T11:40:19+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Itzhak de Laat a fini dans les tapis apr\u00e8s sa chute sur la glace. Il faut dire que les concurrents sont lanc\u00e9s \u00e0 pleine vitesse dans cette \u00e9preuve de sprint du short-track o\u00f9 il faut tourner cinq fois sur l\u2019anneau.              Le N\u00e9erlandais Itzhak de Laat a fini dans les tapis apr\u00e8s sa chute sur la glace lors des s\u00e9ries du 500 m du short-track, vendredi 11 f\u00e9vrier 2022. JEFF ROBERSON \/ AP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/e980e71_44dffc2624604fc1b251e338d5b3daca-44dffc2624604fc1b251e338d5b3daca-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un patineur passe \u00ab\u202fpar la fen\u00eatre\u202f\u00bb ","dateModified":"2022-02-11T11:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T11:34:07+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais sera rest\u00e9 en queue de peloton tout au long de la course. C\u2019est la fin de ses Jeux olympiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fercoq quatri\u00e8me de sa s\u00e9rie","dateModified":"2022-02-11T11:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T11:33:25+00:00","articleBody":"     Il tentera d\u2019imiter S\u00e9bastien Lepape au 500 m du short-track.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quentin Fercoq en place sur la patinoire\u202f!","dateModified":"2022-02-11T11:33:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T11:31:31+00:00","articleBody":"     Et Danil Sadreev vient justement exploser la concurrence avec un saut \u00e0 136,5 m (dix m\u00e8tres de plus que la marque du Finlandais).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T11:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T11:29:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 30 passages (sur 56), les meilleures marques des qualifications du concours grand tremplin ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis par le Finlandais Antti Aalto (126,5 m), l\u2019athl\u00e8te du Comit\u00e9 olympique russe Roman Trofimov (123,5 m) et le Canadien MacKenzie Boyd-Clowes (122 m). Il n\u2019y a pas de Fran\u00e7ais engag\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur les qualifications du saut \u00e0 ski","dateModified":"2022-02-11T11:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T11:26:11+00:00","articleBody":"     Qualification confirm\u00e9e pour S\u00e9bastien Lepape\u202f! Alors qu\u2019il \u00e9tait deuxi\u00e8me de la course, le Fran\u00e7ais s\u2019est fait d\u00e9passer par le Japonais Kota Kikuchi\u2026 avant de le red\u00e9passer \u00e0 son tour dans le dernier tour. Pas le probl\u00e8me du favori hongrois Shaolin Sandor Liu qui a remport\u00e9 la course haut la main.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T12:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T11:21:50+00:00","articleBody":"     Le Havrais termine deuxi\u00e8me de la premi\u00e8re s\u00e9rie du 500 m \u00e0 l\u2019issue d\u2019une course \u00e9pique\u2026 Mais les juges vont visionner la course \u00e0 la vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fum\u00e9e blanche pour Lepape\u202f!","dateModified":"2022-02-11T12:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T11:20:50+00:00","articleBody":"     S\u00e9bastien Lepape est lanc\u00e9\u202f!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le short-track","dateModified":"2022-02-11T11:20:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T11:18:17+00:00","articleBody":"     Le dernier rempart tch\u00e8que, Simon Hrubec, n\u2019a pas encaiss\u00e9 un seul but en cinq tentatives adverses. Dans la famille des gardiens tch\u00e8ques casqu\u00e9s, l\u2019immense Petr Cech a d\u00fb appr\u00e9cier en connaisseur.              Simon Hrubec BRUCE BENNETT \/ AFP           A noter que dans l\u2019autre match de hockey de la matin\u00e9e, la Su\u00e8de a domin\u00e9 la Slovaquie 4-1.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/d475d4e_5498271-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de la R\u00e9publique tch\u00e8que ","dateModified":"2022-02-11T11:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T11:12:07+00:00","articleBody":"     La R\u00e9publique tch\u00e8que et la Suisse n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9partager \u00e0 l\u2019issue des trois-tiers temps et de la prolongation (1-1). C\u2019est parti pour les face-\u00e0-face\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9ance de \u00ab\u202fshootout\u202f\u00bb au hockey ","dateModified":"2022-02-11T11:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T11:07:10+00:00","articleBody":"     Le niveau \u00e9tait relev\u00e9 \u00e0 souhait. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation. Et bonnes tranches de rigolades avec les messages ci-dessous.              Le curleur am\u00e9ricain Matt Hamilton en action sur la glace de P\u00e9kin, jeudi 10 f\u00e9vrier 2022. LILLIAN SUWANRUMPHA \/ AFP          Quand t'as curling \u00e0 10h mais concert de metal \u00e0 11    hugof64        #JSUL Au curling, venez comme vous \u00eates !    Nord        #JSUL : Condamn\u00e9 \u00e0 des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral tout cela parce que j'\u00e9tais au Capitole au mauvais moment...    A. O. Dairiou     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/953dc99_5510936-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du Je suis une l\u00e9gende #JSUL sont... ","dateModified":"2022-02-11T11:07:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T10:47:59+00:00","articleBody":"     Allez, on joue avant d\u2019encha\u00eener avec le short-track et le saut \u00e0 ski. Voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais. R\u00e9galez-vous\u202f! #JSUL              ? LILLIAN SUWANRUMPHA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/953dc99_5510936-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-02-11T10:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T10:46:13+00:00","articleBody":"    Ne dites pas que les Fran\u00e7ais n'ont pas de chance de m\u00e9daille en short track. Il y a 20 ans, un Australien d\u00e9nomm\u00e9 Bradbury (si mes souvenirs sont exacts) a report\u00e9 la m\u00e9daille d'or suite \u00e0 un immense malentendu...    Vienna Logan         Nous nous sommes mal fait comprendre. Deux patineurs fran\u00e7ais sont engag\u00e9s ce vendredi dans les s\u00e9ries du 500 m hommes, mais la suite et la fin de la comp\u00e9tition aura lieu dimanche.          Cela dit, vos souvenirs sont exacts et nous profitons de votre perche pour partager cette vid\u00e9o du champion olympique le plus improbable de l\u2019histoire des Jeux d\u2019hiver (oui, on l\u2019a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T11:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T10:37:03+00:00","articleBody":"      Il y a du hockey sur glace. Au tour pr\u00e9liminaire du tournoi hommes, la R\u00e9publique tch\u00e8que affronte en ce moment la Suisse et la Su\u00e8de est oppos\u00e9e \u00e0 la Slovaquie.          Les qualifications de l\u2019\u00e9preuve grand tremplin du saut \u00e0 ski vont d\u00e9buter \u00e0 partir de 12\u00a0h. Images d\u00e9coiffantes garanties.          Des d\u00e9passements spectaculaires, de la vitesse et une bonne dose de chutes\u00a0: voil\u00e0 le menu du d\u00e9jeuner avec du short-track. Chez les femmes, il y aura les quarts de finales, les demies et la finale du 1\u00a0000 m. Aucune Fran\u00e7aise n\u2019est qualifi\u00e9e. En revanche, il y aura deux tricolores engag\u00e9s dans les s\u00e9ries au 500 m hommes. Sans oublier les demi-finales du relais mixte au milieu.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et maintenant\u202f? ","dateModified":"2022-02-11T11:05:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T10:29:35+00:00","articleBody":"    Gros flop au biathlon f\u00e9minin. D'autres chances de m\u00e9dailles pour les fran\u00e7ais ajd?    a\u00efea\u00efe         Des chances de m\u00e9dailles tricolores, non, mais des Fran\u00e7ais en lice, oui, lors des s\u00e9ries du 500 m au short-track (patinage de vitesse sur piste courte) \u00e0 partir de 12\u00a0h\u00a018 (c\u2019est pr\u00e9cis, hein). Il s\u2019agit de S\u00e9bastien Lepape et Quentin Fercoq.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T11:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T10:26:25+00:00","articleBody":"    Il est fort ce Van Der Poel, Tour de France, cyclocross, vtt et maintenant patinage    L'autre         On l\u2019attend d\u00e9sormais \u00e0 la Coupe du monde de foot au Qatar, au marathon de Paris et aux championnats du monde de tennis de table.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T11:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T10:24:21+00:00","articleBody":"     1- Nils van der Poel (SWE) en 12\u00a0min 30 s 74 (record du monde)          2- Patrick Roest (NED) \u00e0 13 s 85          3- Davide Ghiotto (ITA) \u00e0 15 s 24                    On imagine la d\u00e9ception pour les N\u00e9erlandais de se faire souffler la victoire dans leur sport phare par un Su\u00e9dois avec un nom \u00e0 consonnance \u00ab\u202foranje\u202f\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le podium du 10 000 m au patinage de vitesse sur piste longue","dateModified":"2022-02-11T11:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T10:19:51+00:00","articleBody":"         Le Finlandais Iivo Niskanen (\u00e0 droite) et le Colombien Carlos Andres Quintana (\u00e0 gauche) \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e du 15 km classique de ski de fond, vendredi 11 f\u00e9vrier 2022. PIERRE-PHILIPPE MARCOU \/ AFP           Le vainqueur du 15 km de ski de fond est venu accueillir et f\u00e9liciter son concurrent Carlos Andres Quintana. Le Colombien a termin\u00e9 95e et dernier de la course, \u00e0 plus de 17 minutes du Finlandais. Qu\u2019importe les \u00e9carts de niveau, le respect mutuel triomphe et passe au-dessus de la performance.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/ff370cd_5513124-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iivo Niskanen, champion olympique et roi du fair-play","dateModified":"2022-02-11T11:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T10:19:05+00:00","articleBody":"     C\u2019est sign\u00e9 Nils van der Poel, vainqueur du 10 000 m sur longue piste en 12 min 30 s 74. Le nouveau champion olympique a battu son propre record du monde de deux secondes. Et il s\u2019offre un doubl\u00e9 apr\u00e8s son sacre au 5 000 m dimanche dernier.              Nils van der Poel a battu le record du 10 000 m au patinage de piste longue pour s\u2019offrir le titre olympique aux Jeux olympiques de P\u00e9kin, vendredi 11 f\u00e9vrier 2022. SUE OGROCKI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/031d21b_2369212c7ebd49eba267d218a84da44e-2369212c7ebd49eba267d218a84da44e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un titre olympique et un record du monde au patinage de vitesse","dateModified":"2022-02-11T10:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T10:09:05+00:00","articleBody":"     9- Ana\u00efs Bescond (+\u00a01:08,8)          29- Julia Simon (+\u00a01:56,0)          48- Justine Braisaz-Bouchet (+\u00a02:34,1)          68- Ana\u00efs Chevalier-Bouchet (\u00e9limin\u00e9e de la poursuite) (+\u00a03:17,7)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Point final sur les Fran\u00e7aises ","dateModified":"2022-02-11T11:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T10:08:24+00:00","articleBody":"     1- Marte Roeiseland (NOR) en 20 min 44 s 3 (\u00e0 10\/10)          2- Elvira Oeberg (SUE) \u00e0 30 s 9 (\u00e0 10\/10)          3- Dorothea Wierer (ITA) \u00e0 37 s 2 (\u00e0 10\/10)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le podium final du sprint de biathlon","dateModified":"2022-02-11T11:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T10:04:07+00:00","articleBody":"     Pour le moment 29e, la biathl\u00e8te n\u2019a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots \u00e0 l\u2019issue de la course\u00a0:\u00a0\u00ab\u202fC\u2019est notre pire course depuis deux-trois ans en termes de r\u00e9sultats d\u2019\u00e9quipe. C\u2019est une douche froide. Le but sera de r\u00e9ussir une m\u00e9daille en relais, de serrer les dents sur la mass start [d\u00e9part group\u00e9], et avant \u00e7a se remettre en confiance sur la poursuite.\u00a0\u00bb          Cela a le m\u00e9rite d\u2019\u00eatre clair.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julia Simon \u00e9voque une \u00ab\u202fdouche froide\u202f\u00bb pour l\u2019\u00e9quipe de France","dateModified":"2022-02-11T10:59:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T10:03:03+00:00","articleBody":"    \u266b Bescond attend pour faire la f\u00eate-euh \u266b    Sacha, dit Stel         Que le ciel de Zhangjiakou redevienne bleu. Pourquoi pas demain avec le sprint hommes qui d\u00e9butera \u00e0 10 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T10:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T10:01:10+00:00","articleBody":"     Actuellement 61e provisioire, la Fran\u00e7aise est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e de la poursuite, puisque seules les 60 premi\u00e8res peuvent concourir \u00e0 cette \u00e9preuve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chevalier-Bouchet ne prendra pas part \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de poursuite ","dateModified":"2022-02-11T10:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:59:27+00:00","articleBody":"     Parties parmi les derniers dossards, les Allemandes Franziska Preuss (8\/10) et Vanessa Hinz  (7\/10) ont fait trop de fautes pour esp\u00e9rer chambouler le haut du classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le podium semble scell\u00e9 ","dateModified":"2022-02-11T09:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:53:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fJ\u2019\u00e9tais pas l\u00e0, j\u2019ai essay\u00e9 de me mettre dedans. Je n\u2019arrivais pas \u00e0 rentrer dans la course, c\u2019\u00e9tait poussif et je suis pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\u202fJe r\u00e9alise pas \u00e0 chaud, j\u2019\u00e9tais absente \u00bb, souffle \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e Ana\u00efs Chevalier-Bouchet, pour l\u2019instant 50e et m\u00eame pas s\u00fbre de participer \u00e0 la poursuite, puisque seules les 60 premi\u00e8res sont qualifi\u00e9es pour l\u2019\u00e9preuve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ana\u00efs Chevalier-Bouchet d\u00e9sabus\u00e9e apr\u00e8s sa course","dateModified":"2022-02-11T10:58:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:51:55+00:00","articleBody":"     Ana\u00efs Bescond franchit la ligne d\u2019arriv\u00e9e \u00e0 1\u00a0min 08 s de Roeiseland avec le neuvi\u00e8me chrono provisoire (\u00e0 9\/10).          Les autres Fran\u00e7aises \u2013 Ana\u00efs Chevalier-Bouchet (6\/10), Justine Braisaz-Bouchet (7\/10) et Julia Simon (7\/10) ont commis trop d\u2019erreurs et finiront loin au classement. On peut parler d\u2019une d\u00e9sillusion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tr\u00e8s mauvaise journ\u00e9e pour l\u2019\u00e9quipe de France","dateModified":"2022-02-11T10:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:50:11+00:00","articleBody":"     Sauf miracle (pour les autres), Roeiseland devrait \u00eatre sacr\u00e9e championne olympique.              Marte Roeiseland JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/15464f7_5513235-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T10:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:47:59+00:00","articleBody":"    Bescond sera bien plac\u00e9e pour la poursuite mais l\u00e0 c'est foutu pour une breloque    \u00e7a farte pas assez         Exactement, le projet majeur n\u2019est plus le podium, mais de limiter la casse en vue de la poursuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T09:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:47:51+00:00","articleBody":"     En piste dans la derni\u00e8re boucle, Ana\u00efs Bescond va s\u2019offrir une place d\u2019honneur, mais cela ne suffira pas pour obtenir une m\u00e9daille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019y aura pas de podium pour Bescond","dateModified":"2022-02-11T09:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:43:54+00:00","articleBody":"     La Su\u00e9doise conclut sa course avec 30 secondes de retard sur Roeiseland et 7 secondes d\u2019avance sur Wierer. Il y a de fortes chances de retrouver ces trois athl\u00e8tes sur le podium final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elvira Oeberg 2e provisoire \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-02-11T10:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:42:59+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est un 5\/5\u202f! Pour son dernier passage\u2026 On y croit\u202f!          \u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anais Bescond sur le pas de tir\u2026","dateModified":"2022-02-11T10:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:41:54+00:00","articleBody":"     Contrairement \u00e0 sa s\u0153ur, la Su\u00e9doise a perdu ses chances de podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7\/10 pour Hanna Oeberg ","dateModified":"2022-02-11T10:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:41:01+00:00","articleBody":"     A l\u2019int\u00e9rm\u00e9diaire de 5,9 km, elle pointe \u00e0 pr\u00e8s de 30 secondes de Roiseland, elle qui \u00e9tait \u00e0 24 secondes apr\u00e8s son 5\/5.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elvira Oeberg a perdu du temps depuis son dernier passage au tir","dateModified":"2022-02-11T10:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:41:00+00:00","articleBody":"    Combien de fran\u00e7aises pour la poursuite 4\/4. 3\/4...???    Claud         Les 60 premi\u00e8res biathl\u00e8tes de ce sprint seront qualifi\u00e9es pour la poursuite. R\u00e9ponse \u00e0 l\u2019issue de ce sprint pour savoir le nombre de Fran\u00e7aises engag\u00e9es \u00e0 la poursuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T09:41:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:39:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Celle qui tire plus vite que son ombre","dateModified":"2022-02-11T09:39:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:37:35+00:00","articleBody":"     \u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f          Elle sort du pas de tir \u00e0 24 secondes de retard sur Roiseland (1\u00e8re) et 11 sur Wierer (2e).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et c\u2019est un 10\/10 pour la Su\u00e9doise ","dateModified":"2022-02-11T10:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:37:14+00:00","articleBody":"     Un 5\/5 et c\u2019est le podium possible\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elvira Oeberg pour le dernier stand de tir","dateModified":"2022-02-11T10:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:36:55+00:00","articleBody":"     \u2026 qui a d\u00e9j\u00e0 fait une erreur au tir couch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les espoirs tricolores reposent d\u00e9sormais sur Ana\u00efs Bescond\u2026","dateModified":"2022-02-11T10:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:35:09+00:00","articleBody":"     A l\u2019instar de ses compatriotes Justine Braisaz-Bouchet et Ana\u00efs Chevalier-Bouchet, la tricolore a \u00e9t\u00e9 trop impr\u00e9cise sur le pas de tir. Double peine\u00a0: les \u00e9carts du jour seront retranscris au d\u00e9part de la poursuite dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7\/10 pour Julia Simon","dateModified":"2022-02-11T09:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:33:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne pointe \u00e0 37 secondes derri\u00e8re l\u2019intouchable Roiseland. Mais la Su\u00e9doise Oeberg est plus rapide sur les skis et peut pr\u00e9tendre \u00e0 la 2e place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wierer provisoirement 2e ","dateModified":"2022-02-11T10:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:31:08+00:00","articleBody":"    19\/20 au sprint, c'est une premi\u00e8re !\r\n    Confusion des genres         C\u2019est s\u00fbr, j\u2019avais eu 8\/20 en endurance, cours d\u2019EPS. Souvenir douloureux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T10:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:30:10+00:00","articleBody":"     \u26aa\ufe0f\u26aa\ufe0f\u26aa\ufe0f\u26aa\ufe0f\u26aa\ufe0f La petite s\u0153ur de la fratrie sera \u00e0 surveiller. Cette saison, elle est mont\u00e9e sept fois sur un podium en Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elvira Oeberg fait le plein au tir couch\u00e9","dateModified":"2022-02-11T10:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:29:41+00:00","articleBody":"    Dorooooo!    M         On a pris notre licence au club Doro\u202f!              L\u2019Italienne Dorothea Wierer PIERRE-PHILIPPE MARCOU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/07/720db35_5481985-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T09:32:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:28:59+00:00","articleBody":"     Trois fautes pour la Fran\u00e7aise\u2026 qui prend un retard monstreux sur la t\u00eate de course.          \u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26ab\ufe0f\u00a0\u26ab\ufe0f \u26ab\ufe0f      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tir douloureux de Chevalier-Bouchet ","dateModified":"2022-02-11T10:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:28:32+00:00","articleBody":"     \u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26ab\ufe0f  \u00c7a fait 9\/10 pour la Bi\u00e9lorusse. Rageant pour elle de tourner sur l\u2019anneau de p\u00e9nalit\u00e9 apr\u00e8s cette derni\u00e8re balle perdue au tir debout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alimbekava rate sa derni\u00e8re balle\u202f!","dateModified":"2022-02-11T09:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:26:52+00:00","articleBody":"    Je ne vois personne pour venir prendre la premi\u00e8re place \u00e0 Marte Roeiseland...    Ca semble pli\u00e9          On met une pi\u00e8ce sur les s\u0153urs Oeberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T09:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#188002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:26:42+00:00","articleBody":"     Justine Braisaz-Bouchet termine la course avec plus de 2 minutes 30 de retard sur Roiseland. Autant dire que l\u2019espoir de m\u00e9daille appartient \u00e0 de l\u2019histoire ancienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T09:26:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:24:22+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e9gienne vient de franchir la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Impeccable derri\u00e8re la carabine (\u00e0 10\/10) et impressionnante sur les skis, elle a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 une main sur la m\u00e9daille d\u2019or.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marte Roeiseland frappe un grand coup\u202f!","dateModified":"2022-02-11T09:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:21:51+00:00","articleBody":"     \u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26ab  Elle reste en course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4\/5 pour Julia Simon et son premier tir couch\u00e9","dateModified":"2022-02-11T09:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:21:30+00:00","articleBody":"     Non seulement la Fran\u00e7aise a perdu tout espoir de m\u00e9daille au sprint, mais elle hypoth\u00e8que \u00e9galement ses chances pour la poursuite dimanche. Bref, une tr\u00e8s mauvaise op\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7\/10 pour Braisaz-Bouchet\u202f","dateModified":"2022-02-11T09:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:20:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemande, sacr\u00e9e championne olympique de l\u2019individuel lundi, ne r\u00e9alisera pas le doubl\u00e9 aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8\/10 pour Herrmann ","dateModified":"2022-02-11T10:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:17:24+00:00","articleBody":"     \u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f          Deuxi\u00e8me sans-faute pour le dossard 5, qui met une grosse option sur la victoire\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"10\/10 pour Roiseland ","dateModified":"2022-02-11T09:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:16:33+00:00","articleBody":"    Est ce H. Sola est la soeur de H. Solo?    tout schuss         Et la ni\u00e8ce de Bruno Solo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T09:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:16:08+00:00","articleBody":"     La m\u00e9daille s\u2019\u00e9chappe pour la Norv\u00e9gienne qui avait remport\u00e9 le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde la saison pass\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8\/10 pour Eckhoff","dateModified":"2022-02-11T10:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:15:00+00:00","articleBody":"     La troisi\u00e8me Fran\u00e7aise vient de s\u2019\u00e9lancer, avec son dossard 28.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Julia Simon ","dateModified":"2022-02-11T10:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:14:55+00:00","articleBody":"     Partie en \u00e9claireuse dans ce sprint, la Norv\u00e9gienne Tiril Eckhoff a fait une erreur derri\u00e8re la carabine lors du tir couch\u00e9.              Partie en \u00e9claireuse dans ce sprint, la biathl\u00e8te norv\u00e9gienne Tiril Eckhoff a fait une erreur derri\u00e8re la carabine lors du tir couch\u00e9 du sprint aux Jeux olympiques de P\u00e9kin, vendredi 11 f\u00e9vrier 2022. JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/1339dc5_5512992-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T09:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:14:14+00:00","articleBody":"     Et\u2026 \u26aa\ufe0f\u26aa\ufe0f\u26aa\ufe0f\u26aa\ufe0f\u26ab\ufe0f soit 4 sur 5      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anais Chevalier-Bouchet s\u2019\u00e9lance sur le pas de tir","dateModified":"2022-02-11T10:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:12:01+00:00","articleBody":"    Ca marche comment le sprint? Les num\u00e9ros de dossard ont une importance?     Quoi?        Les num\u00e9ros de dossard ont une importance dans le cas o\u00f9 la neige \u00e9volue tout au long de la course. Ou si on se retrouve derri\u00e8re une athl\u00e8te en mesure de vous \"emmener\" \u00e0 la faveur de l'aspiration.    R. Poir\u00e9e         Merci Monsieur Poir\u00e9e      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T09:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:10:17+00:00","articleBody":"     Sans faute pour la Norv\u00e9gienne sur le pas de tir. Le ton est donn\u00e9.          \u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roiseland part fort","dateModified":"2022-02-11T09:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:09:20+00:00","articleBody":"     \u26aa\ufe0f\u00a0\u26ab\ufe0f \u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f\u00a0\u26aa\ufe0f          La Fran\u00e7aise a trembl\u00e9 sur ce premier tir couch\u00e9. Partie \u00e0 la faute d\u00e8s la deuxi\u00e8me balle, elle a pris le temps de respirer longuement pour blanchir les derni\u00e8res cibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4\/5 pour Braisaz-Bouchet ","dateModified":"2022-02-11T09:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:07:56+00:00","articleBody":"              Ca marche comment le sprint? Les num\u00e9ros de dossard ont une importance?     Quoi?         Allez, une piq\u00fbre de rappel sur ce format du sprint.          Elles sont 89 concurrentes au d\u00e9part de ce sprint et s\u2019\u00e9lancent les unes apr\u00e8s les autres sur la piste de Zhangjiakou pour un contre-la-montre de 7,5 km. Les biathl\u00e8tes effectuent trois boucles de 2,5 km entrecoup\u00e9es de deux passages sur le pas de tir (un couch\u00e9, puis un debout \u2013 dix balles au total). Chaque balle manqu\u00e9e sera sanctionn\u00e9e d\u2019un tour sur un anneau de p\u00e9nalit\u00e9 de 150 m.          A noter que le classement final du sprint permettra d\u2019\u00e9tablir les \u00e9carts au d\u00e9part de l\u2019\u00e9preuve de la poursuite de 10 km qui aura lieu ce dimanche \u00e0 10 heures.          Nous n\u2019avons pas de r\u00e9ponse pr\u00e9cise \u00e0 vous apporter concernant les choix des dossards.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T10:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:06:18+00:00","articleBody":"     Au tour de Chevalier-Bouchet de s\u2019\u00e9lancer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T09:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:03:01+00:00","articleBody":"     La favorite norv\u00e9gienne Roeiseland vient de partir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T09:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:02:48+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour Justine Braisaz-Bouchet, dossard num\u00e9ro 2.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T09:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:01:07+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et c\u2019est parti\u202f! ","dateModified":"2022-02-11T09:01:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T09:00:40+00:00","articleBody":"     Pour rappel, quatre Fran\u00e7aises en lice\u00a0: Justine Braisaz-Bouchet (dossard 2), Ana\u00efs Chevalier-Bouchet (dossard 13), Julia Simon (dossard 28), Anais Bescond (dossard 55).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le biathlon va d\u00e9marrer dans quelques instants\u202f!","dateModified":"2022-02-11T10:34:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T08:56:02+00:00","articleBody":"         JSUL. AARON FAVILA \/ AP          #JSUL \"Adriiene!\"    Rocky        #JSUL\r\nPhotographie d'un gilet bleu Finlandais en plein affrontement avec les forces de l'ordre    Morgan        #JSUL Un concert de m\u00e9tal en plein jour sur les pistes, premi\u00e8re mondiale \u00e0 P\u00e9kin 2022    Vienna Logan               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/9e206d4_323acea87963458ead269abc1917668f-323acea87963458ead269abc1917668f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL sont....","dateModified":"2022-02-11T08:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T08:52:30+00:00","articleBody":"    H. Lapalus, au final, a fini 7\u00e8me comme vous l'indiquez, ou 5\u00e8me comme le twitte Eurosport?    p\u00e9kin moyen         Non, Eurosport a twitt\u00e9 trop vite et n\u2019a pas attendu l\u2019arriv\u00e9e des autres poursuivants, qui ont retrograd\u00e9 Hugo \u00e0 la 7e place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T10:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T08:51:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nQuels sont vos pronostics pour le biathlon (un tripl\u00e9 peut \u00eatre ????)\r\n    C.         Justine Braisaz-Bouchet a r\u00e9alis\u00e9 quelques belles performances cette saison en sprint, avec une 2e place \u00e0 Hochfilzen (Autriche) en d\u00e9cembre 2021 et une 5e place \u00e0 Ruhpolding (Allemagne) en janvier.          Ana\u00efs Chevalier-Bouchet a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 l\u2019argent \u00e0 deux reprises \u00e0 P\u00e9kin et aimerait compl\u00e9ter la collection, m\u00eame si elle a moins de r\u00e9f\u00e9rences cette saison en sprint.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T10:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T08:45:11+00:00","articleBody":"     La biathl\u00e8te la plus r\u00e9guli\u00e8re de la saison, la Norv\u00e9gienne Marte Roeiseland, s\u2019\u00e9lancera avec le dossard 5. Les premi\u00e8res Fran\u00e7aises Justine Braisaz-Bouchet et Ana\u00efs Chevalier-Bouchet partiront respectivement avec le dossard 2 et 13. Au d\u00e9but de cette liste de d\u00e9part, on retrouve aussi l\u2019Allemande Denise Herrmann sacr\u00e9e championne olympique de l\u2019individuel, lundi 7 f\u00e9vrier.                    Voici l\u2019ordre de passage des pr\u00e9tendantes \u00e0 la m\u00e9daille\u00a0:          Tiril Eckhoff NOR #1          Justine Braisaz-Bouchet FRA #2          Marte Roeiseland NOR #5          Kristina Reztsova ROC #7          Denise Herrmann ALL #9          Ana\u00efs Chevalier-Bouchet FRA #13          Hanna Sola BLR #16          Marketa Davidova CZE #19          Dorothea Wierer #22          Dzinara Alimbekava BLR #24          Julia Simon FRA #28          Ingrid Landmark Tandrevold NOR #30          Lisa Theresa Hauser AUT #33          Vanessa Voigt ALL #38          Elvira Oeberg SUE #45          Linn Persson SUE #49          Hanna Oeberg SUE #52          Ana\u00efs Bescond FRA #55          Yuliia Dzhima UKR #57          Franziska Preuss ALL #73          Vanessa Hinz ALL #83                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La liste de d\u00e9part du sprint","dateModified":"2022-02-11T10:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T08:40:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  JO 2022 : l\u2019ascension m\u00e9diatique du biathlon, ce sport devenu t\u00e9l\u00e9g\u00e9nique             Alors que l\u2019\u00e9preuve de biathlon d\u00e9marre dans 20 minutes, on vous explique pourquoi cette discipline est devenue un produit t\u00e9l\u00e9visuel attrayant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T09:03:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T08:37:57+00:00","articleBody":"                   JSUL. AARON FAVILA \/ AP           Soyez inventifs, il y a de quoi faire. Les meilleures l\u00e9gendes de cette photo tr\u00f4neront fi\u00e8rement dans notre live.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/9e206d4_323acea87963458ead269abc1917668f-323acea87963458ead269abc1917668f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Niskanen est trop inspirant... Place au premier #JSUL du Kop","dateModified":"2022-02-11T08:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T08:35:12+00:00","articleBody":"    Petite anecdote: Iivo Niskanen est le fr\u00e8re de Kerttu Niskanen qui hier a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 vice-championne olympique en individuel classique f\u00e9minin de ski de fond!    Torillatavataan         Et le cousin \u00e9loign\u00e9 du rappeur Niska.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T08:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T08:32:06+00:00","articleBody":"                   Iivo Niskanen, apr\u00e8s 15 kilom\u00e8tres de ski de fond. Champion olympique. Tranquille. CHRISTOF STACHE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/078571c_5512604-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant que toi tu luttes pour encha\u00eener deux sprints pendant ton footing\u2026","dateModified":"2022-02-11T10:26:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T08:30:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les m\u00e9dailles du relais mixte (en argent), d\u2019Ana\u00efs Chevalier-Bouchet (en argent) et de Quentin Fillon Maillet (en or) lors de l\u2019individuel, le biathlon tricolore est en qu\u00eate d\u2019une quatri\u00e8me breloque dans ces Jeux olympiques de P\u00e9kin.          Pour ce sprint f\u00e9minin, quatre biathl\u00e8tes sont en lice\u00a0:\u00a0Ana\u00efs Chevalier-Bouchet, Julia Simon,\u00a0Ana\u00efs Bescond\u00a0et\u00a0Justine Braisaz-Bouchet. Toutes les quatre sont d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9es au moins deux fois sur un podium cette saison en Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre Fran\u00e7aises en lice ","dateModified":"2022-02-11T10:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T08:26:57+00:00","articleBody":"     Elles sont 89 concurrentes au d\u00e9part et s\u2019\u00e9lanceront les unes apr\u00e8s les autres sur la piste de Zhangjiakou pour un contre-la-montre de 7,5 km. Les biathl\u00e8tes effectueront trois boucles de 2,5 km entrecoup\u00e9es de deux passages sur le pas de tir (un couch\u00e9, puis un debout \u2013 dix balles au total). Chaque balle manqu\u00e9e sera sanctionn\u00e9e d\u2019un tour sur un anneau de p\u00e9nalit\u00e9 de 150 m.          A noter que le classement final du sprint permettra d\u2019\u00e9tablir les \u00e9carts au d\u00e9part de l\u2019\u00e9preuve de la poursuite de 10 km qui aura lieu ce dimanche \u00e0 10 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rappel du format du biathlon","dateModified":"2022-02-11T10:26:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html#187772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/11/jo-2022-en-direct-l-or-pour-la-norvegienne-marte-olsbu-roeiseland-et-une-douche-froide-pour-les-francaises-en-biathlon_6113207_3242.html","datePublished":"2022-02-11T08:22:47+00:00","articleBody":"    Salut Le Monde! Y'a t-il des chances de m\u00e9dailles fran\u00e7aises aujourd'hui ?     Bibi         Oui, en biathlon femmes uniquement, rendez-vous \u00e0 10 heures, heure de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/319/0/7531/3757/1342/696/60/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une morne journ\u00e9e en ski et en biathlon pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-11T10:25:11+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/0/0/7531/5020/1342/696/3/0/c97bb2c_5513155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/12/19-19">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Solides en défense, les Canaris se sont imposés 2-0 à domicile face aux Bastiais, qui ont manqué de réalisme.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Football             Nantes rejoint Monaco en demi-finales de Coupe de France      Solides en défense, les Canaris se sont imposés 2-0 à domicile face aux Bastiais, qui ont manqué de réalisme.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 00h11, mis à jour hier à 09h35    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le défenseur bastiais Dominique Guidi et le gardien Johny Placide battus par l’attaquant nantais Randal Kolo Muani, en quarts de finale de la Coupe de France, au stade de la Beaujoire à Nantes, le 10 février 2022.  LOÏC VENANCE / AFP                 Nantes s’est offert, jeudi 10 février, une place pour les demi-finales de Coupe de France, en battant Bastia 2 à 0, à l’issue d’un match plutôt terne. Ils joueront contre l’AS Monaco le 2 mars.            Apathiques une bonne partie de la rencontre, malgré le soutien enthousiaste de près de 25 000 spectateurs, les Canaris ont pu compter, comme souvent, sur des buts de Ludovic Blas et Randal Kolo Muani, mais aussi sur la maladresse des attaquants bastiais et la vigilance de leur gardien, Rémy Descamps.              Entraînés depuis un an pile par Antoine Kombouaré, qui les a remis sur les rails après l’étrange parenthèse Raymond Domenech, les Nantais sont désormais bien installés en milieu de tableau de L1 et ne sont plus qu’à un match du Stade de France. Ils ont tout de suite pris une option sur le match : bousculé à l’entrée de la surface, Kolo Muani a obtenu un penalty au bout de quarante secondes, que Blas s’est chargé de transformer d’une frappe imparable sous la transversale (1-0, 3e).             

<article-nb="2022/02/12/19-20">
<filnamedate="20220212"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220212"><AAMMJJHH="2022021219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ L’intercommunalité a quatre mois pour proposer une nouvelle mouture de son plan local d’urbanisme, qui prévoyait de détruire une partie des jardins ouvriers de la ville pour implanter une piscine d’entraînement.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : le Parti animaliste lance un appel aux maires pour obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022 « Convois de la liberté » : Marine Le Pen estime qu’Emmanuel Macron « démarre sa campagne avec des blindés »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : le non-candidat Macron a déjà son équipe de campagne                   Chronique An elusive campaign and distracted voters   Gilles Paris Columnist              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »   Laurence Girard                     Débats  Article réservé à nos abonnés « Décarboner les mobilités est un défi immense »             Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Islam et radicalisation : les nuances du procès des attentats du 13 novembre 2015                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Lors des JO de Pékin, l’Etat-parti façon Xi Jinping entend montrer l’efficacité de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au "Monde"                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Le meurtre d’un nouveau-né par sa mère « appartient plus au champ du contrôle de la fécondité qu’à celui de la santé mentale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « A Lussas, chaque rue porte la trace de l’œuvre de Jean-Paul Roux » : l’hommage des cinéastes documentaristes   Claire Simon Cinéaste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Michel Bernard et Carolyne Larrington : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Roméo et Juliette », sur France 4 : la tragédie du coup de foudre selon Rudolf Noureev                   Culture Orelsan et Clara Luciani au « Cœur » des Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec le Palmashow : « Quand c’est facile, c’est souvent mauvais »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « Des amis se sont séparés, la question s’est posée : qui garde le Thermomix ? » : les prosélytes du robot cuiseur             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Jeux olympiques 2024             JO de Paris 2024 : la justice demande de préserver les jardins d’Aubervilliers      L’intercommunalité a quatre mois pour proposer une nouvelle mouture de son plan local d’urbanisme, qui prévoyait de détruire une partie des jardins ouvriers de la ville pour implanter une piscine d’entraînement.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 février 2022 à 21h56    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les Jeux olympiques (JO) de Paris doivent se tenir du 26 juillet au 11 août 2024.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 La cour administrative d’appel de Paris a invalidé, jeudi 10 février, le plan local d’urbanisme qui permettait de détruire une partie des jardins ouvriers d’Aubervilliers (Seine-Saint-Denis) pour implanter une piscine d’entraînement en vue des Jeux olympiques (JO) de 2024.            Dans son arrêt, la cour a justifié sa décision en invoquant une « atteinte » à la biodiversité, ajoutant :            « Il est enjoint au président de l’établissement public territorial Plaine commune d’engager la procédure de modification du plan local d’urbanisme intercommunal en ce qu’il classe en zone urbaine une partie de la frange ouest des jardins des Vertus. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Architecture : à Aubervilliers, le sort de la cité-jardin de la Maladrerie suscite des inquiétudes                   L’intercommunalité, dirigée par le maire de Saint-Denis, le socialiste Mathieu Hanotin, a quatre mois pour proposer une nouvelle mouture, a-t-elle précisé.              Dans son arrêt, la cour, compétente en matière de litige autour des projets olympiques, a rappelé que le document contesté présentait des « incohérences » avec ses propres obligations, notamment environnementales. Le futur centre aquatique dispose d’un solarium, qui doit se construire sur environ 4 000 mètres carrés de parcelles vivrières (dont les productions sont destinées à l’autoconsommation).            Bataille juridique            « Il n’y a pas de conséquence immédiate sur la question des travaux, le permis de construire reste valable. Ça ne remet pas en cause le projet », a réagi M. Hanotin, assurant que Plaine commune se mettrait en conformité. Sollicitée, la municipalité d’Aubervilliers a déclaré qu’elle ne souhaitait pas réagir « à ce stade ».            « On a toujours dit que le projet était illégitime, maintenant c’est illégal. Pour la première fois la justice nous donne raison en leur disant “vous n’avez pas le droit de faire ce que vous avez fait” », a réagi Ziad Maalouf, un des jardiniers à l’origine de la requête.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  JO 2024 : le futur complexe aquatique d’Aubervilliers menace les jardins ouvriers                   Une bataille juridique s’est engagée autour du projet. Les opposants, qui l’estiment à contre-courant de l’urgence écologique, ont également attaqué le permis de construire et ont occupé les lieux pendant quatre mois en 2021. Brièvement suspendus par décision de justice, les travaux ont finalement pu se poursuivre. Ce qui n’a pas empêché, le 2 février, des militants de s’accrocher à une bétonneuse jusqu’à l’intervention des forces de l’ordre.              D’un montant de 33 millions d’euros, dont un tiers est financé par Solideo (la société chargée de livrer les ouvrages pour les Jeux de 2024), le centre aquatique doit servir de bassin d’entraînement pour les nageurs lors des JO, avant d’être accessible aux habitants.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/10/jo-de-paris-2024-la-justice-demande-de-preserver-les-jardins-d-aubervilliers_6113194_3242.html"},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: la justice demande de pr\u00e9server les jardins d\u2019Aubervilliers","dateCreated":"2022-02-10T21:56:58+01:00","datePublished":"2022-02-10T21:56:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"L\u2019intercommunalit\u00e9 a quatre mois pour proposer une nouvelle mouture de son plan local d\u2019urbanisme, qui pr\u00e9voyait de d\u00e9truire une partie des jardins ouvriers de la ville pour implanter une piscine d\u2019entra\u00eenement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/13/1835/872/3756/1878/1342/696/60/0/2ca0a23_759456389-000-tq4ya.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

       
