<FILE-date="2022/09/25/19">

<article-nb="2022/09/25/19-1">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La ville portuaire d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, aurait été attaquée avec des drones de fabrication iranienne utilisés par l’armée russe, selon les autorités militaires ukrainiennes. Il s’agit de la seconde attaque de ce type après celle de samedi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :   LEHTIKUVA / via REUTERS          Les autorités russes ont arrêté, samedi, au moins 796 personnes dans 33 villes, dont près de la moitié à Moscou, lors de manifestations contre la mobilisation de réservistes pour combattre en Ukraine décrétée cette semaine par le président Vladimir Poutine, a rapporté OVD-Info, une ONG spécialisée dans le décompte des arrestations.Moscou a aussi durci, samedi, les peines encourues par les déserteurs. Vladimir Poutine a signé des amendements prévoyant jusqu’à dix ans de prison pour les militaires qui désertent ou refusent de combattre. Le président russe a également signé une loi qui facilite l’accès à la nationalité russe pour les étrangers qui s’engagent pour une durée d’au moins un an dans l’armée, au moment où Moscou cherche par tous les moyens à recruter plus d’hommes pour combattre en Ukraine.Dans une adresse directe aux citoyens russes samedi soir, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a déclaré dans leur langue que « le pouvoir russe comprend parfaitement bien qu’il envoie ses citoyens à la mort », appelant les forces de Moscou à se rendre.Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a dénoncé, samedi, une « russophobie officielle » de l’Occident « sans précédent ». « Son ampleur est grotesque », a-t-il déclaré lors de l’Assemblée générale des Nations unies, accusant également les Etats-Unis de se prendre « quasiment pour un envoyé de Dieu sur Terre ».A l’aube du huitième mois de guerre en Ukraine, Moscou a annoncé, samedi, avoir remplacé son chef de la logistique militaire, un point faible de son offensive en Ukraine. Le général Dmitri Boulgakov, vice-ministre de la défense, a été transféré à un « autre poste » et remplacé par le colonel général Mikhaïl Mizintsev, qui dirigeait jusque-là le Centre de contrôle de la défense nationale.La Russie poursuit ses « référendums » d’annexion, lancés vendredi dans quatre régions d’Ukraine sous son contrôle total ou partiel, malgré de nouvelles menaces de sanctions des Occidentaux.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. A Zaporijia, la sortie de la dernière chance pour les habitants des territoires occupés         Enquête. Rave, révolution et euphorie : quand Kiev était un des épicentres de la techno européenne         Factuel. L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?         Récit. Le monde face aux crimes d’une guerre         Vidéo. Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle         Infographie. Sept mois de conflit en infographie                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-25T16:45:10+00:00","coverageEndTime":"2022-09-26T04:45:10+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: nouvelle attaque de drones sur Odessa\u00a0; aux fronti\u00e8res, les Russes afflue...","description":"La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes. Il s\u2019agit de la seconde attaque de ce type apr\u00e8s celle de samedi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : nouvelle attaque de drones sur Odessa ; aux frontières, les Russes affluent pour échapper à la mobilisation militaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes. Il s\u2019agit de la seconde attaque de ce type apr\u00e8s celle de samedi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/0/0/5120/3416/1342/895/3/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-25T16:45:10+00:00"
,"endDate":"2022-09-26T04:45:10+00:00"
                  Des voyageurs en provenance de Russie dans des voitures et des autocars font la queue pour traverser la fronti\u00e8re avec la Finlande au poste de contr\u00f4le frontalier de Vaalimaa, \u00e0 Virolahti, en Finlande, le 25 septembre 2022. LEHTIKUVA \/ VIA REUTERS                 Une citoyenne russe attend d\u2019entrer en Finlande avec un visa d\u00e9livr\u00e9 par l\u2019Italie, au poste de contr\u00f4le frontalier de Vaalimaa, \u00e0 Virolahti, en Finlande, le 25 septembre 2022. LEHTIKUVA \/ VIA REUTERS                 Des gardes-fronti\u00e8res mongols contr\u00f4lent des v\u00e9hicules arrivant de Russie au poste de contr\u00f4le frontalier mongol d\u2019Altanbulag, en Mongolie, le 25 septembre 2022. BYAMBASUREN BYAMBA-OCHIR \/ AFP                 Arriv\u00e9e de personnes de Russie qui attendent au poste de contr\u00f4le frontalier mongol d\u2019Altanboulag, le 25 septembre 2022. BYAMBASUREN BYAMBA-OCHIR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis l\u2019annonce de Vladimir Poutine de l\u2019int\u00e9gration partielle des r\u00e9servistes, les Russes tentent de...","dateModified":"2022-09-25T15:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T11:03:50+00:00","articleBody":"     La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon ce qu\u2019ont d\u00e9clar\u00e9 dimanche les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes.          C\u2019est la seconde attaque russe utilisant des drones iraniens en deux jours contre cette ville strat\u00e9gique sur la mer Noire, apr\u00e8s celle qui a tu\u00e9 deux civils vendredi, selon l\u2019Ukraine, et provoqu\u00e9 des tensions entre Kiev et T\u00e9h\u00e9ran.          Un drone iranien Shahed-136 avait \u00e9t\u00e9 abattu vendredi au-dessus de la mer, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui avait aussi assur\u00e9 avoir abattu un autre drone de fabrication iranienne, un Mohajer-6, dans une autre zone.          L\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 le m\u00eame jour qu\u2019elle allait\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9duire significativement\u00a0\u00bb\u00a0la pr\u00e9sence diplomatique de l\u2019Iran chez elle en repr\u00e9sailles aux livraisons de drones de T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Moscou, supprimant l\u2019accr\u00e9ditation de l\u2019ambassadeur d\u2019Iran et\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9duisant consid\u00e9rablement\u00a0\u00bb\u00a0le personnel diplomatique de l\u2019ambassade iranienne. T\u00e9h\u00e9ran avait dit regretter cette d\u00e9cision\u00a0\u00ab\u00a0bas\u00e9e sur des informations non fond\u00e9es, relay\u00e9es par la propagande des m\u00e9dias \u00e9trangers\u00a0\u00bb\u00a0contre l\u2019Iran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de pr\u00e9cisions sur l\u2019attaque de drone sur Odessa","dateModified":"2022-09-25T11:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T09:56:48+00:00","articleBody":"     Selon des informations rep\u00e9r\u00e9es par l\u2019agence de presse Reuters, deux hauts parlementaires russes ont exprim\u00e9 des critiques dimanche sur la campagne de mobilisation des r\u00e9servistes en Russie, exigeant des responsables locaux qu\u2019ils contr\u00f4lent la situation et mettent fin rapidement aux \u00ab\u00a0exc\u00e8s\u00a0\u00bb qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la population.          Des t\u00e9moignages et des informations ont fait \u00e9tat d\u2019avis de conscription d\u00e9livr\u00e9s \u00e0 des personnes n\u2019ayant pas effectu\u00e9 de service militaire alors que le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, avait assur\u00e9 que seules les personnes ayant des comp\u00e9tences militaires sp\u00e9ciales ou une exp\u00e9rience du combat seraient appel\u00e9es \u00e0 rejoindre l\u2019arm\u00e9e.          R\u00e9put\u00e9e proche de M.\u00a0Poutine, la pr\u00e9sidente du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, la chambre haute du Parlement, Valentina Matvienko, a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e que des hommes avaient re\u00e7u des avis de conscription alors qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas \u00e9ligibles \u00e0 la mobilisation. \u00ab\u00a0De tels exc\u00e8s sont absolument inacceptables. Et je consid\u00e8re absolument normal qu\u2019ils d\u00e9clenchent une vive r\u00e9action dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit sur l\u2019application de messagerie Telegram.          Dans ce message adress\u00e9 aux gouverneurs r\u00e9gionaux \u2013 qui, selon elle, portent \u00ab\u00a0l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de la mise en \u0153uvre de la mobilisation \u2013 elle a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Veillez \u00e0 ce que la mise en \u0153uvre de la mobilisation partielle soit effectu\u00e9e dans le respect total et absolu des crit\u00e8res d\u00e9finis. Sans la moindre erreur.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident de la Douma, la chambre basse du Parlement, Viatcheslav Volodine, a lui aussi exprim\u00e9 des inqui\u00e9tudes. \u00ab\u00a0Des plaintes sont d\u00e9pos\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Si une erreur est commise, il est n\u00e9cessaire de la corriger (\u2026). Les autorit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux doivent prendre conscience de leurs responsabilit\u00e9s.\u00a0\u00bb          Selon les autorit\u00e9s russes, 300\u00a0000\u00a0Russes sont concern\u00e9s par la campagne de mobilisation. Et le Kremlin a d\u00e9menti mobiliser plus d\u2019un million de personnes. Les ONG affirment que plus de 2\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es lors de manifestations contre la mobilisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux hauts parlementaires russes demandent une \u00ab\u00a0mobilisation conforme \u00e0 la loi\u00a0\u00bb, sans \u00ab\u00a0la moindr...","dateModified":"2022-09-25T10:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T08:27:42+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9picerie endommag\u00e9e dans le village de Lyptsi, le 24 septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Distribution de l\u2019aide alimentaire aux habitants d\u2019Izioum, le 24 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Une voiture civile d\u00e9truite pr\u00e8s du village de Velyka Komychouvakha, pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 24 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/5067bb8_1664094340062-000-32k29bu.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: nouvelle attaque de drones sur Odessa\u00a0; aux fronti\u00e8res, les Russes afflue...","dateModified":"2022-09-25T08:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T08:23:03+00:00","articleBody":"     Un h\u00f4tel de Kherson, ville du sud de l\u2019Ukraine sous occupation russe, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dimanche, faisant deux morts. Les autorit\u00e9s prorusses, relay\u00e9es par l\u2019agence de presse russe TASS, ont accus\u00e9 les forces de Kiev d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de la frappe, mais ces affirmations n\u2019avaient pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, \u00e0 environ 5\u00a0h\u00a030 [4\u00a0h\u00a030 \u00e0 Paris], les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont tir\u00e9 un missile sur le Play Hotel by Ribas\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administration r\u00e9gionale d\u2019occupation russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, deux personnes sont mortes dans cet acte terroriste, a-t-elle ajout\u00e9. Les secouristes fouillent toujours les d\u00e9combres \u00e0 la recherche de victimes.\u00a0\u00bb          Un responsable de l\u2019administration r\u00e9gionale russe, Kyrylo Stremooussov, a affirm\u00e9 qu\u2019un ancien d\u00e9put\u00e9 ukrainien, Oleksi Jouravko, sympathisant prorusse, faisait partie des personnes tu\u00e9es. Selon les autorit\u00e9s prorusses, cet h\u00f4tel h\u00e9bergeait \u00e9galement des journalistes de m\u00e9dias russes au moment de la frappe. La cha\u00eene d\u2019Etat russe RT a publi\u00e9 des images montrant, selon elle, un de ses cam\u00e9ramans en train d\u2019\u00eatre extirp\u00e9 d\u2019un amas de gravats.          L\u2019annonce de cette frappe intervient alors que les autorit\u00e9s prorusses de quatre zones contr\u00f4l\u00e9es par Moscou en Ukraine, y compris dans la r\u00e9gion de Kherson, organisent depuis vendredi des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb pour ent\u00e9riner une annexion de ces territoires par la Russie. Ces scrutins, qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux, doivent se d\u00e9rouler jusqu\u2019\u00e0 mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe sur un h\u00f4tel de Kherson fait deux morts","dateModified":"2022-09-25T08:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T08:09:46+00:00","articleBody":"     De fausses \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb du journal satirique fran\u00e7ais Charlie Hebdo en soutien \u00e0 Vladimir Poutine sont diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux et sur la messagerie Telegram. Dans un article publi\u00e9 sur son site \u2013 et dans un autre de CheckNews \u2013, le journal d\u00e9nonce de \u00ab\u00a0fausses \u201cunes\u201d (mal dessin\u00e9es) de Charlie [qui circulent] sur des canaux T\u00e9l\u00e9gram prorusses\u00a0\u00bb.          Les trois faux, qui auraient \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s pour des num\u00e9ros sp\u00e9ciaux les 9\u00a0juillet, 29\u00a0ao\u00fbt et 19\u00a0septembre, se moquent tous du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky en le repr\u00e9sentant sous forme canine. La pr\u00e9tendue couverture de juillet montre, par exemple, le Royaume-Uni vomir son ancien premier ministre Boris Johnson\u00a0; dans un coin, le pr\u00e9sident ukrainien en chien tient dans la gueule un bras portant l\u2019\u00e9cusson du r\u00e9giment Azov \u2013 qui a notamment d\u00e9fendu Azovstal.                    Sur une autre, Emmanuel Macron est dessin\u00e9 arrosant la foule, depuis un v\u00e9hicule aux couleurs fran\u00e7aises, la priant de \u00ab\u00a0ne pas se r\u00e9volter\u00a0\u00bb. Cette fois encore, on aper\u00e7oit en bas de la page, un chien avec la t\u00eate de M. Zelensky, reniflant une gamelle d\u00e9cor\u00e9e du drapeau europ\u00e9en et pleine d\u2019une mati\u00e8re marron peu rago\u00fbtante.                    Les dates affich\u00e9es sur les pseudo-couvertures ne correspondent \u00e0 aucune publication du journal, pr\u00e9cise CheckNews, qui ajoute qu\u2019aucun num\u00e9ro sp\u00e9cial n\u2019a \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9 durant cette p\u00e9riode. Des \u00ab\u00a0fausses \u201cunes\u201d de\u00a0Charlie\u00a0il y en a \u00e0 la pelle\u00a0\u00bb, rappelle le journal satirique. Surtout l\u2019occasion de mettre en garde une nouvelle fois contre la propagande et la manipulation de l\u2019information, d\u2019autant plus en temps de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De fausses \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb de Charlie Hebdo pour servir la propagande anti-ukrainienne","dateModified":"2022-09-25T08:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T06:41:00+00:00","articleBody":"     La ville d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e dimanche par une attaque de drone, a affirm\u00e9 un porte-parole de l\u2019administration militaire Sergey Bratchuk sur Telegram.          Un b\u00e2timent administratif dans le centre-ville d\u2019Odessa a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 trois reprises, selon M. Bratchuk, qui pr\u00e9cise qu\u2019un des drones kamikazes a \u00e9t\u00e9 abattu et qu\u2019il n\u2019y a pas de victime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un b\u00e2timent administratif du centre-ville d\u2019Odessa vis\u00e9 par une attaque de drone","dateModified":"2022-09-25T07:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T04:33:48+00:00","articleBody":"     En pleine mobilisation de r\u00e9servistes pour aller combattre en Ukraine, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a sign\u00e9, samedi, des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui d\u00e9sertent ou refusent de combattre.          La fermet\u00e9 de ces mesures n\u2019a pas dissuad\u00e9 les opposants \u00e0 cette mobilisation partielle de manifester, samedi, dans tout le pays, o\u00f9 au moins 796\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans 33\u00a0villes, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 \u00e0 Moscou, selon OVD-Info, une organisation sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9compte des arrestations.          \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas de la chair \u00e0 canon\u00a0!\u00a0\u00bb, lan\u00e7ait \u00e0 Moscou une jeune femme pendant que des policiers en casque anti-\u00e9meute l\u2019entra\u00eenaient \u00e0 l\u2019\u00e9cart. C\u2019est l\u2019un des slogans des manifestants oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019envoi de mobilis\u00e9s en Ukraine.          A Saint-P\u00e9tersbourg (nord-ouest), deuxi\u00e8me ville du pays, Ilia, 22\u00a0ans, a apport\u00e9 une petite banderole portant le mot \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux exprimer mon d\u00e9saccord avec ce qui se passe (\u2026). Je ne veux pas me battre pour Poutine\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Je suis contre la guerre et la mobilisation. J\u2019ai peur pour les jeunes\u00a0\u00bb, explique une autre habitante, Natalia, \u00e2g\u00e9e de 70\u00a0ans.          Mercredi, le jour de l\u2019annonce de la mobilisation par M. Poutine, pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0manifestants avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, s\u2019adressant directement aux citoyens russes samedi soir, leur a dit que leur pr\u00e9sident envoyait sciemment \u00ab\u00a0des citoyens \u00e0 la mort\u00a0\u00bb.          Cet ordre de mobilisation, qui concerne selon les autorit\u00e9s 300\u00a0000\u00a0personnes, a suscit\u00e9 l\u2019inqui\u00e9tude de nombreux Russes, certains choisissant de quitter le pays. Les autorit\u00e9s russes ont ainsi reconnu samedi un afflux \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb de voitures cherchant \u00e0 se rendre en G\u00e9orgie, avec quelque 2\u00a0300\u00a0v\u00e9hicules comptabilis\u00e9s \u00e0 un seul poste-fronti\u00e8re.          Les fronti\u00e8res avec le Kazakhstan et la Mongolie ont \u00e9galement enregistr\u00e9 un afflux de Russes, des t\u00e9moignages faisant \u00e9tat de parfois plusieurs heures d\u2019attente avant de pouvoir passer.          Jeudi, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, avait estim\u00e9 que les informations faisant \u00e9tat d\u2019un \u00ab\u00a0exode\u00a0\u00bb des Russes \u00e9taient \u00ab\u00a0grandement exag\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 796 manifestants contre la mobilisation arr\u00eat\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-09-25T07:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T04:05:49+00:00","articleBody":"      Les autorit\u00e9s russes ont arr\u00eat\u00e9, samedi, au moins 796\u00a0personnes, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 \u00e0 Moscou, lors de manifestations contre la mobilisation de r\u00e9servistes pour combattre en Ukraine, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e cette semaine par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a rapport\u00e9 OVD-Info, une ONG sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9compte des arrestations.          Moscou a aussi durci, samedi, les peines encourues par les d\u00e9serteurs. Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui d\u00e9sertent ou refusent de combattre. Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9 une loi qui facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe pour les \u00e9trangers qui s\u2019engagent pour une dur\u00e9e d\u2019au moins un an dans l\u2019arm\u00e9e, au moment o\u00f9 Moscou cherche par tous les moyens \u00e0 recruter plus d\u2019hommes pour combattre en Ukraine.          Dans une adresse directe aux citoyens russes samedi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 dans leur langue que \u00ab\u00a0le pouvoir russe comprend parfaitement bien qu\u2019il envoie ses citoyens \u00e0 la mort\u00a0\u00bb, appelant les forces de Moscou \u00e0 se rendre.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9, samedi, une \u00ab\u00a0russophobie officielle\u00a0\u00bb de l\u2019Occident \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Son ampleur est grotesque\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, accusant \u00e9galement les Etats-Unis de se prendre \u00ab\u00a0quasiment pour un envoy\u00e9 de Dieu sur Terre\u00a0\u00bb.          A l\u2019aube du huiti\u00e8me mois de guerre en Ukraine, Moscou a annonc\u00e9, samedi, avoir remplac\u00e9 son chef de la logistique militaire, un point faible de son offensive en Ukraine. Le g\u00e9n\u00e9ral Dmitri Boulgakov, vice-ministre de la d\u00e9fense, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0autre poste\u00a0\u00bb et remplac\u00e9 par le colonel g\u00e9n\u00e9ral Mikha\u00efl Mizintsev, qui dirigeait jusque-l\u00e0 le Centre de contr\u00f4le de la d\u00e9fense nationale.          La Russie poursuit ses \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion, lanc\u00e9s vendredi dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine sous son contr\u00f4le total ou partiel, malgr\u00e9 de nouvelles menaces de sanctions des Occidentaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-09-25T07:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T04:05:15+00:00","articleBody":"     Ce direct va couvrir cette nouvelle journ\u00e9e de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-25T04:05:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/0/0/5120/3416/1342/895/3/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/25/19-2">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le chancelier allemand fait une tournée dans le Golfe dans l’espoir de sceller de nouveaux accords énergétiques pour remplacer les fournitures russes et atténuer la crise énergétique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             Les Emirats arabes unis vont fournir à l’Allemagne du gaz liquéfié et du diesel      Le chancelier allemand fait une tournée dans le Golfe dans l’espoir de sceller de nouveaux accords énergétiques pour remplacer les fournitures russes et atténuer la crise énergétique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h15, mis à jour à 15h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A l’occasion d’une visite du chancelier allemand, Olaf Scholz, à Abou Dhabi, les Emirats arabes unis et l’Allemagne ont signé, dimanche 25 septembre, un accord prévoyant la fourniture en 2022 et en 2023 de gaz liquéfié et de diesel de ce pays du Golfe à Berlin.            L’accord prévoit l’exportation d’une cargaison de gaz naturel liquéfié (GNL) vers l’Allemagne à la fin 2022, puis la fourniture de quantités supplémentaires en 2023. L’agence de pressedes Emirats, Wam, fait état d’une livraison directe de diesel réalisée en septembre et d’un accord pour fournir jusqu’à 250 000 tonnes par mois de diesel pour 2023.            En vertu de l’accord, les Emirats arabes unis fourniront « une cargaison de GNL qui sera livrée fin 2022 et utilisée pour la mise en service du terminal flottant d’importation de GNL de l’Allemagne à Brunsbüttel », un port de la mer du Nord.                 La société pétrolière publique émiratie Adnoc a effectué sa toute première livraison directe de diesel à l’Allemagne en septembre, et « fournira jusqu’à 250 000 tonnes de diesel par mois en 2023 », selon la même source.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Atténuer la crise énergétique            Le ministre de l’industrie émirati, Sultan Al-Jaber, s’est félicité d’un « nouvel accord historique » qui « renforce le partenariat énergétique en pleine expansion entre les Emirats arabes unis et l’Allemagne » lors de la signature de l’accord. M. Scholz, qui a rencontré le président émirati, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, également présent lors de la signature, a « salué » un accord sur la « sécurité énergétique ».            Le dirigeant allemand a entamé, samedi, en Arabie saoudite, une tournée dans le Golfe dans l’espoir de sceller de nouveaux accords énergétiques pour remplacer les fournitures russes et atténuer la crise énergétique provoquée par l’invasion de l’Ukraine par Moscou.                Samedi, M. Scholz a rencontré, à Djedda, le prince héritier saoudien et dirigeant de facto du royaume pétrolier, Mohammed Ben Salman, et, plus tard dimanche, il devait s’envoler pour le Qatar, pays riche en gaz, pour des entretiens avec l’émir Tamim Ben Hamad Al Thani.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne nationalise finalement l’énergéticien Uniper, accablé par la crise du gaz                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tout en Funès  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/25/les-emirats-arabes-unis-vont-fournir-a-l-allemagne-du-gaz-liquefie-et-du-diesel_6143119_3210.html"},"headline":"Les Emirats arabes unis vont fournir \u00e0 l\u2019Allemagne du gaz liqu\u00e9fi\u00e9 et du diesel","dateCreated":"2022-09-25T15:15:13+02:00","datePublished":"2022-09-25T15:15:13+02:00","dateModified":"2022-09-25T15:15:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Proche-Orient","Emirats arabes unis","International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Le chancelier allemand fait une tourn\u00e9e dans le Golfe dans l\u2019espoir de sceller de nouveaux accords \u00e9nerg\u00e9tiques pour remplacer les fournitures russes et att\u00e9nuer la crise \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/111/0/3104/1552/1342/671/60/0/3f20e23_5267269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/25/19-3">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Mazloum Abdi, chef des Forces démocratiques syriennes, explique, dans un entretien au « Monde », comment les Kurdes composent avec Washington, Damas et Moscou pour contrer les plans turcs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Syrie             « Si les Turcs attaquent le nord-est de la Syrie, cela aura un impact sur la lutte contre l’Etat islamique »      Mazloum Abdi, chef des Forces démocratiques syriennes, explique, dans un entretien au « Monde », comment les Kurdes composent avec Washington, Damas et Moscou pour contrer les plans turcs.          Par Hélène Sallon(Hassaké (Syrie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le commandant Mazloum Abdi, chef des Forces démocratiques syriennes, à Hassaké (Syrie), le 9 septembre 2022.  © WILLIAM KEO / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                La menace agitée en mai par le président turc, Recep Tayyip Ergogan, d’une offensive sur les territoires du Nord-Est syrien administrés par les Forces démocratiques syriennes (FDS) ne s’est pas encore matérialisée. Elle n’en est pas moins « sérieuse », aux yeux du commandant Mazloum Abdi, le chef des FDS. « S’ils en ont l’occasion, les Turcs la mettront à exécution. Nous nous préparons à répliquer le cas échéant », assure le militaire kurde syrien de 55 ans, rencontré dans la région autonome, le 9 septembre.          Deux raisons expliquent ce délai. « La tentative d’Erdogan d’obtenir le feu vert, que ce soit des Américains ou des Russes, a pour le moment été infructueuse, confirme le commandant Abdi. Et les forces turques sont occupées avec l’opération lancée au Kurdistan irakien », en février, contre le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), dont le Parti de l’union démocratique, la principale composante des FDS, est la branche syrienne.               En juin, M. Erdogan avait précisé que l’offensive viserait Tall Rifaat et Manbij. « Elle visera aussi Kobané », le symbole de la résistance kurde face à l’organisation Etat islamique (EI), assure M. Abdi, originaire de cette ville. « Les Turcs veulent avoir une présence permanente en Syrie et annihiler l’existence kurde, explique-t-il. C’est le même scénario qu’à Afrine [en 2018] : pousser les Kurdes hors de cette région et modifier l’équilibre démographique. Ils ont déjà annoncé qu’ils implanteraient un million de réfugiés syriens. Ça ne peut se faire sans que les Kurdes soient assimilés ou quittent la région. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre à bas bruit de la Turquie contre le Kurdistan syrien                 Le commandant des FDS dit n’avoir reçu « aucune garantie » des Américains ou des Russes que l’offensive n’aurait pas lieu. En 2019, les Américains avaient autorisé l’offensive turque sur Ras Al-Aïn et Tall Abyad. « Ils en ont tiré les leçons. Si les Turcs attaquent, cela va avoir des répercussions sur l’existence même des Américains au sol et sur la lutte contre l’EI », poursuit-il. Des unités des FDS ont déjà été redéployées du camp de Al-Hol et de la région de Deir ez-Zor vers la frontière turque. « Notre combat contre la Turquie se joue au niveau du renseignement : on doit concentrer nos services de renseignement sur ce combat plutôt que sur la recherche des cellules de l’EI », explique Mazloum Abdi.          C’est une brèche ouverte pour le groupe djihadiste. « On a arrêté, il y a trois mois, une cellule de l’EI qui avait en projet d’attaquer le camp d’Al-Hol quand l’offensive turque serait lancée pour en libérer la population », assure le commandant des FDS. Il appelle les pays étrangers à rapatrier leurs ressortissants, dont la France. « Les pas sont très lents. Les délais sont du fait des Français, pas du nôtre », dit-il.        Il vous reste 58.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/25/si-les-turcs-attaquent-le-nord-est-de-la-syrie-cela-aura-un-impact-sur-la-lutte-contre-l-etat-islamique_6143106_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Si les Turcs attaquent le nord-est de la Syrie, cela aura un impact sur la lutte contre l\u2019Etat islamique \u00bb","dateCreated":"2022-09-25T11:15:06+02:00","datePublished":"2022-09-25T11:15:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Europe","Turquie","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Mazloum Abdi, chef des Forces d\u00e9mocratiques syriennes, explique, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, comment les Kurdes composent avec Washington, Damas et Moscou pour contrer les plans turcs.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Hassak\u00e9 (Syrie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/509/0/6571/3285/1342/671/60/0/571f240_1664001382525-kew2022015g0909-1000857.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-4">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les villages de la zone frontalière, où sont déployées les Forces démocratiques syriennes, sont harcelés par les drones turcs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Syrie             La guerre à bas bruit de la Turquie contre le Kurdistan syrien      Les villages de la zone frontalière, où sont déployées les Forces démocratiques syriennes, sont harcelés par les drones turcs.          Par Hélène Sallon(Tall Tamr (Syrie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans une école de Tall Tamr (Syrie), qui accueille désormais des déplacés, le 9  septembre 2022.  WILLIAM KEO / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               Du haut d’une position militaire en lisière de Tall Tamr, le commandant Nabil Warda scrute la plaine qui s’étend vers le Nord. Le calme qui règne en cette matinée de septembre est trompeur. Dans ce mouchoir de poche du nord-est de la Syrie, les forces turques et les Forces démocratiques syriennes (FDS, à majorité kurde) se font face, séparées de quelques centaines de mètres. Entre elles sont postés des soldats du régime syrien et des Russes. Le commandant, à la tête des Gardiens du Khabour, une milice assyrienne sous commandement FDS, montre l’un des villages abandonnés. « Ma maison a été bombardée hier, deux roquettes. J’ai été le dernier à quitter Tall Joumaa », dit-il.          Les habitants de ce bourg de 5 000 âmes – quelques Assyriens et des familles arabes de Tall Abyad et de Ras Al-Aïn déplacées par l’offensive turque de 2019 – ont été évacués cet été. La région de Tall Tamr est située dans la zone tampon de 32 kilomètres que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, s’efforce de parachever, dans le nord de la Syrie, en en chassant les combattants kurdes des Unités de protection du peuple, la principale composante des FDS qu’Ankara considère comme un groupe terroriste, lié au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK). La menace d’une offensive, agitée depuis mai, est suspendue au feu vert américain et russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Si les Turcs attaquent le nord-est de la Syrie, cela aura un impact sur la lutte contre l’Etat islamique »                 « De quel feu vert parle-t-on ? Il n’y a aucune différence entre occuper un territoire et l’attaquer, détruire toutes ses infrastructures : églises, mosquées, stations d’eau et d’électricité… C’est une nouvelle forme de terrorisme après celle de l’organisation Etat islamique [EI], la même menace sous un autre nom », déplore Aram Hanna, un porte-parole des FDS. Ce combattant syriaque qui a grandi à Tall Tamr s’interroge : « Pourquoi les Américains laissent-ils faire les Turcs ? Nous n’avons pas vaincu l’EI pour laisser les Turcs occuper notre territoire. »                         Le village de Tall Tamr, dans le nord-ouest de la Syrie, le 9 septembre 2022.  WILLIAM KEO / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               Les bombardements n’ont jamais cessé depuis le cessez-le-feu instauré en 2019, à l’issue de l’offensive turque. « Les Turcs ont construit leurs bases sur la frontière, massé des armes lourdes et des mercenaires. On ne peut pas cultiver nos terres à cause des bombardements », indique le commandant Warda. Ils se sont intensifiés au début de l’été, comme les survols de drones. « Ils attaquent nos positions et même les civils dans les villages. On a eu près de vingt civils blessés et un mort parmi nos forces, précise Aram Hanna. Les terroristes de l’ASL [l’Armée syrienne libre, opposition], vendus aux Turcs, mènent des missions d’infiltration de nos territoires. »        Il vous reste 64.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/25/la-guerre-a-bas-bruit-de-la-turquie-contre-le-kurdistan-syrien_6143105_3210.html"},"headline":"La guerre \u00e0 bas bruit de la Turquie contre le Kurdistan syrien","dateCreated":"2022-09-25T11:00:27+02:00","datePublished":"2022-09-25T11:00:27+02:00","dateModified":"2022-09-25T11:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Europe","Turquie","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Les villages de la zone frontali\u00e8re, o\u00f9 sont d\u00e9ploy\u00e9es les Forces d\u00e9mocratiques syriennes, sont harcel\u00e9s par les drones turcs.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Tall Tamr (Syrie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/1265/0/6571/3285/1342/671/60/0/6890f14_1664000343481-kew2022015g0909-1000694.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-5">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La propagande de la leader de Fratelli d’Italia opère sur deux registres : tout en cultivant une image rassurante afin d’obtenir un large consensus, elle fait des allusions répétées au fascisme pour préserver son électorat traditionnel, observe l’historien des images Luciano Cheles dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      International       Italie         « L’image savamment construite de Giorgia Meloni sert à rendre plus digestes ses idées radicales »   Tribune        Luciano Cheles  Historien         La propagande de la leader de Fratelli d’Italia opère sur deux registres : tout en cultivant une image rassurante afin d’obtenir un large consensus, elle fait des allusions répétées au fascisme pour préserver son électorat traditionnel, observe l’historien des images Luciano Cheles dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La propagande figurative de Giorgia Meloni, leader de Fratelli d’Italia, le parti héritier du néofascisme qui semble destiné à triompher lors des élections du 25 septembre, mérite d’être décryptée, car ses images sont complexes et fallacieuses. Comme l’a rappelé Laurence Bertrand Dorléac, présidente de la Fondation nationale des sciences politiques, dans un entretien au Monde, le 10 mai 2021, les images sont « un raccourci, un concentré, un précipité du monde (…) ; elles ne sont pas le réel, elles travaillent avec le réel, mais avec bien d’autres puissances aussi ».          Les images diffusées sont dominées par la figure de Mme Meloni, dont la présence même à la tête du parti peut surprendre, car dans l’extrême droite italienne, les femmes ont joué un rôle très marginal par le passé. Le tournant a eu lieu en 1992, lorsque Alessandra Mussolini, petite-fille du Duce et cover-girl qui avait posé pour Playboy, a été triomphalement élue au Parlement sur les listes du parti néofasciste Movimento sociale italiano (MSI), prouvant ainsi que, à condition d’être jeunes et jolies, les femmes politiques étaient appréciées par l’électorat de droite. Cela a ouvert la voie à d’autres candidates. En 2011, Ignazio La Russa, ministre « post-fasciste » du gouvernement Berlusconi, pouvait affirmer que « les femmes élues avec nous ne sont jamais aussi laides que celles de gauche ».          La campagne électorale en Italie. Berlusconi sur tik tok s’adresse aux femmes: « j’ai cherché votre amour toute ma… https://t.co/z0ogoGAEV0— christberti (@christophe berti)            Cette importance attribuée à la beauté explique la métamorphose de Mme Meloni. Remarquons déjà que, naturellement châtain, ses cheveux ont été teints en blond, à l’instar de ceux de Marine Le Pen : perçue comme un signe de pureté angélique, la blondeur fait partie de la typologie de la beauté idéale. Affiches et sites Internet reproduisent des images retouchées de Mme Meloni avec des postures et des expressions de star : tête romantiquement posée sur ses mains, sourire de temps à autre léger, radieux, espiègle… Les retouches sont ridiculisées sur les réseaux sociaux, car elles sont si radicales que la leader est parfois méconnaissable. Cette image savamment construite sert à rendre ainsi plus digestes ses idées radicales et ses déclarations insolentes, telle que « je prends toujours conseil auprès de tout le monde, mais ma particularité est qu’à la fin, je fais mon propre truc ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie : qui est Giorgia Meloni, la jeune dirigeante du parti postfasciste aux portes du pouvoir ?                 Iconographie du régime mussolinien          La leader sait aussi se présenter de manière « institutionnelle ». La photo qui accompagnait l’interview téléphonique que Mme Meloni a accordée à Fox News, en août, en est un bon exemple. Elle paraît s’inspirer de l’affiche du second tour de l’élection présidentielle de 2017 de Marine Le Pen, qui montrait celle-ci dans son bureau, comme pour indiquer qu’elle se préparait à occuper la plus haute fonction de l’Etat. Mais Mme Meloni est allée plus loin : elle s’est fait représenter de face avec en arrière-plan une fenêtre donnant sur un jardin, imitant ainsi les portraits officiels de Barack Obama dans son bureau ovale et d’Emmanuel Macron à l’Elysée.        Il vous reste 53.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/25/l-image-savamment-construite-de-giorgia-meloni-sert-a-rendre-plus-digestes-ses-idees-radicales_6143099_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019image savamment construite de Giorgia Meloni sert \u00e0 rendre plus digestes ses id\u00e9es radicales\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-25T10:00:19+02:00","datePublished":"2022-09-25T10:00:19+02:00","dateModified":"2022-09-25T10:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Elections en Italie (ne plus utiliser)","Tribunes","D\u00e9bats","Italie","Europe","International"],"description":"La propagande de la leader de Fratelli d\u2019Italia op\u00e8re sur deux registres\u00a0: tout en cultivant une image rassurante afin d\u2019obtenir un large consensus, elle fait des allusions r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au fascisme pour pr\u00e9server son \u00e9lectorat traditionnel, observe l\u2019historien des images Luciano Cheles dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Luciano Cheles","description":"Historien "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/236/0/7143/3571/1342/671/60/0/30e202a_eeab787a74404a97a41a41748791974b-eeab787a74404a97a41a41748791974b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-6">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Plus de 50 millions d’Italiens sont appelés à élire leur nouveau Parlement. Le scrutin se terminera vers 23 heures, avec les premiers sondages à la sortie des urnes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Elections en Italie             Elections législatives en Italie : le taux de participation à la mi-journée dépasse les 19 %      Plus de 50 millions d’Italiens sont appelés à élire leur nouveau Parlement. Le scrutin se terminera vers 23 heures, avec les premiers sondages à la sortie des urnes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h27, mis à jour à 13h51    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une file d’attente dans un bureau de vote de Rome, le 25 septembre 2022.  GREGORIO BORGIA / AP                 Les Italiens ont commencé à voter, dimanche 25 septembre au matin, pour élire leur nouveau Parlement, un scrutin que l’extrême droite aborde favorite. Alors que plus de 50 millions d’Italiens sont appelés à voter ce dimanche, le taux de participation à la mi-journée était de plus de 19 %, selon le ministère de l’intérieur, ce qui correspond à l’affluence enregistrée lors des élections législatives de 2018.            De nombreuses files d’attente se sont formées devant les bureaux de vote dans diverses régions du pays, alors que certains électeurs se sont rendus aux urnes avant l’ouverture des bureaux de vote à 7 heures. Le scrutin se terminera à 23 heures ; les premiers sondages à la sortie des urnes donneront un aperçu des résultats.                 A seulement 45 ans, Giorgia Meloni, la cheffe du parti post-fasciste Fratelli d’Italia, crédité de près d’un quart des voix dans les derniers sondages, est favorite pour prendre la tête d’un gouvernement de coalition au sein duquel l’extrême droite dominerait largement la droite classique. Un séisme à l’échelle de l’Italie, pays fondateur de l’Europe et troisième économie de la zone euro, mais aussi de l’Union européenne (UE), qui devrait composer avec cette idéologue proche du premier ministre hongrois Viktor Orban.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ultraconservatrice Giorgia Meloni a dominé une campagne électorale éclair qui se termine en Italie                   « En Europe, ils sont tous inquiets de voir Meloni au gouvernement (…). La fête est finie, l’Italie va commencer à défendre ses intérêts nationaux », a-t-elle mis en garde durant sa campagne. Cette ancienne admiratrice de Mussolini dont la devise est « Dieu, patrie, famille » a réussi à dédiaboliser son parti et catalyser sur son nom les mécontentements et frustrations de ses compatriotes en campant dans l’opposition alors que tous les autres partis soutenaient le gouvernement d’unité nationale de Mario Draghi.            Le rôle clé des indécis et de la participation            « Je joue pour gagner, pas pour participer », a toutefois déclaré à la presse Matteo Salvini, le chef de la Ligue – anti-immigrés –, en allant voter. Ce dernier a dit voir son parti « sur le podium : premier, deuxième, au pire troisième » à l’issue du scrutin. « Je suis impatient de revenir à partir de demain au gouvernement de ce pays extraordinaire », a ajouté M. Salvini, qui était vice-premier ministre et ministre de l’intérieur dans le premier gouvernement de Giuseppe Conte (2018-2019). Ont également voté dans la matinée le président de la République, Sergio Mattarella, et Enrico Letta, chef du Parti démocrate (PD, centre gauche).                           Enrico Letta, chef du Parti démocrate (PD, centre gauche) à la sortie du bureau de vote, le 25 septembre 2022, à Rome.  ALBERTO PIZZOLI / AFP                 La messe n’est donc pas dite : « Imprévisibles, les élections se jouent sur l’émotion et au dernier moment », a aussi rappelé Emiliana De Blasio, professeure de sociologie à l’université Luiss de Rome, à l’AFP, tout en soulignant le rôle clé des indécis, estimés à 20 % environ, et l’importance du taux final de participation. Les scores du Mouvement 5 étoiles (M5S, anciennement antisystème), avec à son crédit l’institution d’un revenu minimum pour les plus pauvres, et du Parti démocrate (PD, gauche), bien implanté localement, pourraient réserver des surprises, notamment dans le sud du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La colossale dette publique italienne inquiète les marchés                   Quel que soit le gouvernement issu des élections, qui ne prendra ses fonctions qu’à la fin d’octobre, son chemin apparaît d’ores déjà semé d’embûches. Il devra gérer la crise causée par la flambée des prix alors que l’Italie croule sous une dette représentant 150 % du PIB, le ratio le plus élevé de la zone euro derrière la Grèce. Dans ce contexte, la manne du plan européen de relance post-pandémie, dont l’Italie est de loin le premier bénéficiaire, sera indispensable pour maintenir à flot la péninsule.            Ultra-conservatrice et antimigrants            « L’Italie ne peut pas se permettre de se priver de ces sommes d’argent », observe l’historien Marc Lazar, jugeant donc « très limitée la marge de manœuvre de Meloni » sur l’économie. Elle pourrait en revanche ferrailler contre Bruxelles aux côtés de Varsovie et de Budapest « sur les questions de défense de l’intérêt national par rapport aux intérêts européens ». Comme la Française Marine Le Pen, Giorgia Meloni a finalement renoncé à sortir de l’euro, mais elle réclame une « révision des règles du pacte de stabilité », suspendues en raison de la crise sanitaire, qui fixent un plafond de 3 % du PIB pour le déficit et de 60 % pour la dette.                Sur les questions de société, cette Romaine s’affiche ultraconservatrice : « Oui à la famille naturelle, non au lobby LGBT ! Oui à l’identité sexuelle, non à l’idéologie du genre ! Oui à la culture de la vie, non à l’abîme de la mort ! », a clamé en juin celle qui promet aussi de se battre « contre l’islamisation de l’Europe ».            Son arrivée au pouvoir se traduirait également par une fermeture du pays, où débarquent chaque année des dizaines de milliers de migrants, une perspective qui inquiète les ONG secourant les embarcations fuyant la misère en Afrique. Alors que l’instabilité gouvernementale de l’Italie est légendaire, les experts s’accordent déjà sur la courte espérance de vie de cette coalition où Mme Meloni aurait fort à faire pour gérer ses encombrants alliés, que ce soit l’inusable Silvio Berlusconi ou M. Salvini.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Sur les plages d’Ostie comme dans les sondages, « la Meloni » tient la corde                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tout en Funès  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/25/elections-legislatives-en-italie-les-bureaux-de-vote-ont-ouvert-l-extreme-droite-favorite_6143090_3210.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives en Italie\u00a0: le taux de participation \u00e0 la mi-journ\u00e9e d\u00e9passe les 19 %","dateCreated":"2022-09-25T08:27:38+02:00","datePublished":"2022-09-25T08:27:38+02:00","dateModified":"2022-09-25T13:51:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elections en Italie"],"keywords":["Elections en Italie","International","Europe","Italie"],"description":"Plus de 50\u00a0millions d\u2019Italiens sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire leur nouveau Parlement. Le scrutin se terminera vers 23\u00a0heures, avec les premiers sondages \u00e0 la sortie des urnes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/9187e10_1664102026104-2022-09-25t081929z-1399441856-rc28ow9oskor-rtrmadp-3-italy-election.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/25/19-7">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les Italiens élisent leurs députés et leurs sénateurs dimanche 25 septembre. A la veille du scrutin, Giorgia Meloni et son parti de la droite radicale Fratelli d’Italia semblent plus que jamais aux portes du pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Elections en Italie             Elections en Italie : sur les plages d’Ostie comme dans les sondages, « la Meloni » tient la corde      Les Italiens élisent leurs députés et leurs sénateurs dimanche 25 septembre. A la veille du scrutin, Giorgia Meloni et son parti de la droite radicale Fratelli d’Italia semblent plus que jamais aux portes du pouvoir.          Par Raphaëlle Rérolle(Ostie (Italie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 06h05    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des militants lors d’un rassemblement de campagne de la dirigeante de Fratelli d’Italia, Giorgia Meloni, sur la Piazza del Popolo à Rome, le 22 septembre 2022.  ANDREAS SOLARO / AFP               Souvent, passé l’été, les Romains se rendent sur les plages d’Ostie quand le temps est au beau. Située tout au bout de l’immense territoire communal de Rome, la petite cité balnéaire offre alors une dernière impression de vacances, avec sa promenade et ses restaurants pour touristes.          Mais en ce samedi 24 septembre, veille d’élections législatives et sénatoriales, la météo n’est pas d’humeur. Le littoral est presque désert, les parasols sont repliés, les matelas rangés, le canot de sauvetage est tiré haut sur la grève. Sous le vent qui souffle en rafales, tout est noyé de gris : le ciel, le sable, les vagues couleur d’argile et même le moral des Romains croisés ici ou là. La plupart iront voter, souvent pour Giorgia Meloni, la candidate du parti post-fasciste Fratelli d’Italia, mais sans beaucoup d’enthousiasme. Comme si, pour eux, toute forme d’espérance politique avait coulé à pic depuis longtemps.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ultraconservatrice Giorgia Meloni a dominé une campagne électorale éclair qui se termine en Italie                 Marcella, 73 ans, et son amie Graziella, 74 ans, sont installées au bar de l’établissement balnéaire Battistini, face à la mer. Elles ne veulent pas donner leur nom de famille, de peur d’être repérées sur Internet. Iront-elles déposer un bulletin dans l’urne ? Grimaces désabusées des deux côtés de la table. « Aucun ne mérite notre vote, avance Marcella, qui surveille du coin de l’œil son petit-fils. Depuis le temps qu’ils font des promesses et ne les tiennent pas… »           

<article-nb="2022/09/25/19-8">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Vincent Van Quickenborne a été placé sous haute surveillance. Trois suspects vraisemblablement liés au trafic de drogue ont été interpellés aux Pays-Bas.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Belgique             En Belgique, un projet d’enlèvement du ministre de la justice a été déjoué      Vincent Van Quickenborne a été placé sous haute surveillance. Trois suspects vraisemblablement liés au trafic de drogue ont été interpellés aux Pays-Bas.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h35, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vincent Van Quickenborne lors de l’événement « Blue Leaders Breakfast, » en marge de la 77e session de l’Assemblée générale des Nations unies à New York, le 21 septembre 2022.  NICOLAS MAETERLINCK / BELGA VIA AFP               Le ministre belge de la justice, Vincent Van Quickenborne (libéral flamand), a été placé, avec sa famille, sous haute surveillance et trois suspects ont été interpellés aux Pays-Bas, à La Haye et à Leidschendam, dans la nuit de vendredi 23 septembre à samedi 24. Dans la soirée de samedi, le ministre a indiqué que le chef du parquet fédéral, Frédéric Van Leeuw, l’avait informé, jeudi 22 septembre au soir, qu’un projet d’enlèvement le visant venait d’être déjoué. L’enquête a été confiée à un juste d’instruction de Flandre occidentale.          Une patrouille de police avait aperçu, jeudi, un véhicule muni de plaques minéralogiques néerlandaises aux abords de la villa occupée par le ministre et sa famille, dans la banlieue résidentielle de la ville de Courtrai, dont M. Van Quickenborne est bourgmestre (maire).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le procès des attentats de Bruxelles est reporté                 Les occupants sont parvenus à s’enfuir avant d’avoir pu être contrôlés mais, le lendemain, la police a retrouvé, selon le quotidien Het Laatste Nieuws, « au moins une arme lourde », du ruban d’adhésif et des bouteilles d’essence dans une autre voiture, également immatriculée aux Pays-Bas. Ce véhicule avait été abandonné par les fuyards, mal garé devant une habitation à une centaine de mètres du domicile du ministre.          Augmentation constante du trafic de cocaïne          M. Van Quickenborne rentrait jeudi de New York. Les trois hommes finalement arrêtés aux Pays-Bas grâce au signalement de leur véhicule, des Néerlandais âgés de 20, 29 et 48 ans ne seraient pas les organisateurs, mais les exécutants d’un projet d’enlèvement mis au point depuis l’étranger par des trafiquants de drogue. Le parquet fédéral belge a réclamé leur extradition. La police néerlandaise recherchait, dimanche, un quatrième individu.               Cet épisode marque une escalade dans les incidents violents qui ont lieu depuis plusieurs semaines à Anvers. Ils impliquent souvent des groupes criminels néerlandais, dont une dizaine de membres ont déjà été appréhendés, souvent en possession d’armes. Le port de la ville enregistre une augmentation constante du trafic de cocaïne, ce qui attise les convoitises entre bandes rivales. Elles se livrent à des règlements de compte de plus en plus violents. Un nouvel incident a eu lieu à Merksem, un quartier de la ville, dans la nuit de jeudi à vendredi : une explosion a détruit le hall d’un immeuble résidentiel.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Des chargements de plusieurs centaines de kilos de cocaïne, c’est devenu la routine » : le port d’Anvers, épicentre de tous les trafics                 « Cela doit être clair : nous ne nous laisserons pas intimider », a réagi, samedi, sur Twitter, le premier ministre Alexander De Croo en apprenant la menace visant son collègue. M. Van Quickenborne, intervenant depuis la résidence sécurisée où il a été placé, a invité la population à « ne pas se faire de souci ». « Je suis en sécurité et en de bonnes mains. » Il ajoutait : « Les gens qui sont derrière ceci obtiendront l’inverse de ce qu’ils envisagent. Cela me confirme dans ma conviction que nous devons continuer à combattre. »        Il vous reste 38.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/25/en-belgique-un-projet-d-enlevement-du-ministre-de-la-justice-a-ete-dejoue_6143066_3210.html"},"headline":"En Belgique, un projet d\u2019enl\u00e8vement du ministre de la justice a \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9","dateCreated":"2022-09-25T05:35:26+02:00","datePublished":"2022-09-25T05:35:26+02:00","dateModified":"2022-09-25T18:20:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Europe","Belgique","International"],"description":"Vincent Van Quickenborne a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous haute surveillance. Trois suspects vraisemblablement li\u00e9s au trafic de drogue ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s aux Pays-Bas.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/397/0/4762/2381/1342/671/60/0/5ddb2d7_1664076170490-043-45228070.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-9">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les Italiens sont appelés aux urnes pour élire les députés et sénateurs, dimanche, avec un mode de scrutin réformé en 2017 et favorable à la formation de coalitions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Elections en Italie             Elections en Italie : scrutin mixte, vote bloqué et candidatures multiples… comment fonctionne le système électoral ?      Les Italiens sont appelés aux urnes pour élire les députés et sénateurs, dimanche, avec un mode de scrutin réformé en 2017 et favorable à la formation de coalitions.          Par Marie Pouzadoux         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les chefs de file de la coalition de droite et d’extrême droite, lors d’un rassemblement à Rome, jeudi 22 septembre 2022. Les anciens présidents du conseil Matteo Salvini (la Ligue) et Silvio Berlusconi (Forza Italia), la présidente de Fratelli d’Italia, Giorgia Meloni, et du parti Noi Con l’Italia, Maurizio Lupi.  GREGORIO BORGIA / AP                 Les électeurs italiens sont appelés aux urnes, dimanche 25 septembre, pour désigner leurs députés et sénateurs, dans le cadre des élections anticipées provoquées par la chute du gouvernement Draghi. La coalition de droite et d’extrême droite, née de l’alliance passée entre la Ligue de Matteo Salvini, Forza Italia, celui de Silvio Berlusconi, et le parti postfasciste Fratelli d’Italia (Frères d’Italie) emmené par Giorgia Meloni, est donnée comme grande favorite du scrutin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie : qui est Giorgia Meloni, la jeune dirigeante du parti postfasciste aux portes du pouvoir ?                   A travers l’Europe et au sein même du pays, les observateurs ne cessent d’évoquer la complexité du système électoral italien, qui pourrait pousser ce scénario. Mais quelles sont ses spécificités ? Comment influence-t-il directement l’organisation de la vie politique italienne ?            Scrutin mixte à un tour pour élire six cents parlementaires            Le système électoral italien n’a de cesse d’être réformé depuis les années 1980 pour tenter d’épouser au mieux le régime parlementaire du pays, non sans complexité. Il est actuellement encadré par la loi Rosatellum bis datant de 2017, qui consacre le suffrage universel direct par un mode de scrutin dit mixte, c’est-à-dire qui combine l’usage du scrutin majoritaire et du scrutin proportionnel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De l’héritage fasciste à l’incarnation de la nouveauté, le parti Fratelli d’Italia aux portes du pouvoir                   L’élection de la Chambre des députés et celle du Sénat se déroulent en un tour. Dimanche, ce sont ainsi six cents sièges, dont quatre cents de députés et deux cents de sénateurs, qui sont en jeu, pour un mandat d’une durée de cinq ans. Si les parlementaires sont pour l’instant 951, leur nombre va être réduit de plus du tiers dès cette élection, après une réforme constitutionnelle adoptée en 2020, alors portée par le Mouvement 5 étoiles (M5E) au pouvoir.                 En accord avec le mode de scrutin mixte, les deux tiers des parlementaires italiens (62,5 %, soit 245 députés et 122 sénateurs) vont être élus dimanche par scrutin de liste proportionnel, tandis que l’autre tiers le sera au scrutin uninominal majoritaire (37,5 %, soit 147 députés et 74 sénateurs). Parmi eux, douze – huit députés et quatre sénateurs – seront élus par les citoyens résidants à l’étranger, uniquement par voie proportionnelle. Pour qu’un parti obtienne un siège au Parlement, il doit recueillir au moins 3 % des voix, 10 % dans le cadre d’une coalition.            Candidatures multiples possibles            Si des élections générales doivent normalement se tenir tous les cinq ans en Italie, des élections anticipées peuvent être convoquées par le président de la République après une dissolution du Parlement. C’est le cas cette année après la dissolution ordonnée par le président, Sergio Mattarella, qui a suivi la démission du gouvernement de Mario Draghi le 21 juillet, replongeant le pays dans une crise institutionnelle.            Les élections générales de dimanche constitueront ainsi « les premières de l’histoire de la République italienne à se tenir au mois de septembre », alors qu’elles devaient avoir lieu au plus tard avant mai 2023, rappelle Marc Lazar, professeur d’histoire et de sociologie politique à Sciences Po Paris, spécialiste de l’Italie. Autre nouveauté, les électeurs âgés de 18 ans pourront participer pour la première fois à l’élection des sénateurs, après l’adoption en 2019 d’une réforme réduisant l’âge légal du vote pour ce scrutin de 25 ans à 18 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le droit des femmes selon Giorgia Meloni                   Le système électoral italien a une spécificité supplémentaire en raison de son mode de scrutin mixte. Il permet aux députés et sénateurs italiens de faire acte de candidatures multiples : chaque candidat peut donc se présenter en tête dans une circonscription (nommée collège uninominal), et, en parallèle, être présent jusque sur cinq autres listes régionales.                C’est le cas de Giorgia Meloni, pressentie pour prendre la tête du prochain gouvernement en devenant présidente du conseil des ministres si sa coalition l’emporte, qui se présente en première candidate de liste pour être élue députée dans une circonscription du centre du pays (collège uninominal de L’Aquila-Teramo, dans la région des Abruzzes) et qui est en même temps présente sur des listes de sa coalition dans la région du Latium, en Lombardie, dans les Pouilles et en Sicile.            Un système qui favorise les coalitions            Dans les faits, ce mode de scrutin mixte « favorise la formation et la victoire de coalitions, aussi fragiles peuvent-elles être, car elles ont la capacité de présenter des candidats communs dans un maximum de collèges uninominaux [circonscriptions] grâce à l’agrégation de leurs forces », note Marc Lazar.            La réforme de 2017, portée par le Parti démocrate, a renforcé cet effet en entérinant le principe du vote bloqué : il n’est ainsi plus possible pour les électeurs italiens de différencier leur vote pour un candidat local (leur prochain député) et celui pour une liste au national. Ainsi « si vous votez pour une liste d’un parti ou d’une coalition, votre vote va directement au candidat dudit parti ou de ladite coalition qui se présente dans votre circonscription, et inversement », explique l’historien.                La dernière modification de la loi électorale en 2017 est toutefois loin d’avoir eu les effets politiques escomptés. « Le but était de pénaliser le M5E car il était jugé incapable de s’allier. Les partis centristes et de gauche pensaient pouvoir se mettre d’accord en formant une grande coalition, ce qui n’est pas arrivé. Tous ces acteurs se retrouvent affaiblis avec la formation d’une coalition entre la droite et l’extrême droite », analyse le professeur émérite.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives italiennes : les centristes jouent le coup d’après                   Conçu pour concilier une juste représentation des différentes nuances politiques par la proportionnelle, et un objectif de stabilité, par l’introduction d’une part de scrutin majoritaire, le système électoral italien n’a, de fait, jamais réussi à tenir ces promesses, comme en témoigne le nombre de gouvernements qui se sont succédé ces dernières années et les critiques récurrentes adressées à son encontre.            « Depuis des décennies, le débat politique italien porte sur deux choses : améliorer le mode de scrutin pour avoir une majorité et une minorité claires et tenter d’assurer une gouvernabilité du pays, c’est-à-dire éviter l’instabilité. Malgré les réformes récurrentes, les crises institutionnelles perdurent. C’est donc un véritable serpent de mer pour le pays », conclut Marc Lazar.                                          Écouter aussi    Elections italiennes : l’extrême droite aux portes du pouvoir                         Marie Pouzadoux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tout en Funès  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/25/elections-en-italie-scrutin-mixte-vote-bloque-et-candidatures-multiples-comment-fonctionne-le-systeme-electoral_6143062_3210.html"},"headline":"Elections en Italie\u00a0: scrutin mixte, vote bloqu\u00e9 et\u00a0candidatures multiples\u2026 comment fonctionne le\u00a0syst\u00e8me \u00e9lectoral\u00a0?","dateCreated":"2022-09-25T05:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-25T05:00:05+02:00","dateModified":"2022-09-25T05:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elections en Italie"],"keywords":["Elections en Italie","Italie","Europe","International"],"description":"Les Italiens sont appel\u00e9s aux urnes pour \u00e9lire les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, dimanche, avec un mode de scrutin r\u00e9form\u00e9 en\u00a02017 et favorable \u00e0 la formation de coalitions.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Pouzadoux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/136/5038/2519/1342/671/60/0/c6dfcbf_1663861666457-088763.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/25/19-10">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Selon les députés de Renaissance, il s’agit « de savoir si des partis politiques français – et lesquels – ont bénéficié de financements russes ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Renaissance             Renaissance demande une commission d’enquête sur d’éventuels « financements russes » de partis      Selon les députés de Renaissance, il s’agit « de savoir si des partis politiques français – et lesquels – ont bénéficié de financements russes ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h06, mis à jour hier à 17h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Yaël Braun-Pivet, le 22 juin 2022 à l’Assemblée nationale à Paris.  MICHEL EULER / AP                 Après la révélation d’informations déclassifiées américaines faisant état de plusieurs centaines de millions d’euros versés par la Russie dans plusieurs pays, huit députés Renaissance ont demandé l’ouverture d’une commission d’enquête à l’Assemblée nationale sur de possibles « financements russes » de partis français.            Dans un communiqué, publié samedi 24 septembre, ces députés du parti présidentiel font référence à une lettre adressée la veille à la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, dans laquelle ils justifient l’instruction d’une telle enquête « au regard de la gravité des faits » et afin que les informations établies puissent « être portées à la connaissance des citoyens français et de notre justice ».                 Il s’agit, détaillent-ils, « de savoir si des partis politiques français – et lesquels – ont bénéficié de financements russes ». Ils citent « des prises de position en faveur de la Russie de plusieurs dirigeants politiques français de premier plan », ainsi que « des prêts contractés pour financer des campagnes électorales et dont les sommes sont toujours dues bien des années plus tard » ou encore « la nomination au sein d’entreprises russes d’anciens parlementaires et ministres français ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie, ligne de fracture entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen                   Plusieurs centaines de millions d’euros versés            Vendredi, le Rassemblement national (RN), qui nie les accusations de la majorité de dépendre du pouvoir russe, avait également annoncé qu’il déposerait une résolution, lundi, en vue de créer une commission d’enquête à l’Assemblée. Son rôle, selon le RN, serait de « préciser la nature des liens entre certains élus de la majorité présidentielle et le Qatar », de « déterminer » d’éventuels liens entre la majorité et la Chine, et d’enquêter sur « ce qui s’apparente à une véritable coproduction législative entre le parti présidentiel et les géants américains Amazon, Microsoft, Google ou encore Uber ».            Selon un document déclassifié du renseignement américain, rendu public le 13 septembre, plusieurs centaines de millions d’euros ont été versés depuis 2014 par la Russie à des partis politiques de plusieurs pays dans le but d’accroître son influence et de peser sur les scrutins.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Union européenne divisée sur la suspension des visas accordés aux Russes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/24/renaissance-demande-une-commission-d-enquete-sur-d-eventuels-financements-russes-de-partis_6143039_823448.html"},"headline":"Renaissance demande une commission d\u2019enqu\u00eate sur d\u2019\u00e9ventuels \u00ab\u00a0financements russes\u00a0\u00bb de partis","dateCreated":"2022-09-24T17:06:47+02:00","datePublished":"2022-09-24T17:06:47+02:00","dateModified":"2022-09-24T17:35:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Renaissance"],"keywords":["International","Europe","Russie","Renaissance","Politique"],"description":"Selon les d\u00e9put\u00e9s de Renaissance, il s\u2019agit \u00ab\u00a0de savoir si des partis politiques fran\u00e7ais \u2013 et lesquels \u2013 ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de financements russes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/51780e2_8878db50566343c186a9fe10f8af4ee4-8878db50566343c186a9fe10f8af4ee4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Renaissance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/renaissance/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/25/19-11">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Vladimir Poutine a signé des amendements prévoyant jusqu’à dix ans de prison pour les militaires qui se rendent ou refusent de combattre en période de mobilisation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                    Poutine « envoie des citoyens à la mort » sciemment, dit Zelensky aux Russes                    Le contexte          Image de couverture :  Des manifestants contre la mobilisation sont arrêtés, à Moscou, en Russie, le 24 septembre 2022.   REUTERS PHOTOGRAPHER / REUTERS          La Russie a commencé, vendredi, à faire voter dans le cadre de ses « référendums » d’annexion de régions ukrainiennes qu’elle contrôle entièrement ou en partie. Des centaines de bureaux de vote devaient être ouverts dans les quatre territoires – Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia – et d’autres en Russie pour faire voter les déplacés. A Moscou, Saint-Pétersbourg et d’autres villes, les autorités ont organisé des manifestations de soutien aux votes à grand renfort de drapeaux et de slogans.Les scrutins ont été dénoncés par Kiev et ses alliés occidentaux. « Le monde réagira avec la plus grande justesse aux pseudo-référendums » et ils « seront condamnés sans équivoque », a assuré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le président américain, Joe Biden, a averti la Russie que les Etats-Unis allaient « travailler avec [leurs] alliés et partenaires pour infliger des mesures économiques supplémentaires rapides et sévères à la Russie » si celle-ci annexe des territoires en Ukraine. Les pays du G7 ont appelé « tous les pays à rejeter sans équivoque ces référendums fictifs », des « simulacres » qui « n’ont ni effet juridique ni légitimité ».En parallèle, la mobilisation de centaines de milliers de réservistes russes se poursuit en Russie, le Kremlin cherchant la parade aux avancées de l’armée ukrainienne, qui, forte des livraisons d’armes occidentales, a revendiqué de nouveaux progrès territoriaux vendredi.Sur le terrain, l’Ukraine a revendiqué vendredi la prise de Iatskivka, dans la région de Donetsk (est). Elle dit aussi avoir avancé au sud de Bakhmout, localité de l’Est que l’armée russe essaye de prendre depuis des mois sans succès. Selon Volodymyr Zelensky, environ 9 000 kilomètres carrés de territoire et 400 communes ont été reconquis dans l’est du pays par l’armée ukrainienne depuis le lancement de la contre-offensive militaire de Kiev.L’annonce de la mobilisation a poussé de nombreux Russes à quitter le pays, provoquant un afflux aux frontières, sans qu’on puisse chiffrer l’ampleur du phénomène. La Finlande a décidé de prendre des mesures pour limiter « significativement » l’entrée des citoyens russes sur son sol, alors que les pays baltes et la Pologne freinent déjà drastiquement les entrées depuis des semaines.L’Ukraine a parallèlement annoncé avoir exhumé 447 corps d’un site d’enterrement de masse à Izioum, ville reprise aux Russes dans le Nord-Est, dont trente avec des « signes de torture », tels que des mains liées, des membres cassés ou des « organes génitaux amputés ».Du côté des Nations unies (ONU), une commission d’enquête a reconnu que des « crimes de guerre ont été commis en Ukraine », évoquant notamment des bombardements russes sur des zones civiles, des exécutions, des actes de torture, des mauvais traitements, ainsi que des violences sexuelles.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?         Récit. Le monde face aux crimes d’une guerre         Reportage. Dans les bureaux de recrutement de Moscou, la résignation, la peur et la colère         Décryptages. Oleksiy Arestovych, l’étrange « psy » qui remonte le moral des Ukrainiens         Factuel. Au Conseil de sécurité de l’ONU, la Russie seule contre tous         Lettre de Kiev. « Chère mère, ramène-nous. Nous voulons être dans tes bras ! »         Vidéo. Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle         Infographie. Sept mois de conflit en infographie                          Poutine « envoie des citoyens à la mort » sciemment, dit Zelensky aux Russes                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-24T19:57:13+00:00","coverageEndTime":"2022-09-25T07:57:13+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: dans une adresse aux Russes, Zelensky estime que Poutine \u00ab\u00a0envoie des c...","description":"Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui se rendent ou refusent de combattre en p\u00e9riode de mobilisation.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : dans une adresse aux Russes, Zelensky estime que Poutine « envoie des citoyens à la mort »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui se rendent ou refusent de combattre en p\u00e9riode de mobilisation.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/0/0/3500/2329/1342/893/3/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-24T19:57:13+00:00"
,"endDate":"2022-09-25T07:57:13+00:00"
  Nous vous remercions de l\u2019avoir suivi.          Notre nouveau live est accessible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-09-25T04:09:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T20:45:29+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la Chine, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res indien Subrahmanyam Jaishankar a plaid\u00e9 samedi pour\u00a0\u00ab\u00a0le dialogue et la diplomatie\u00a0\u00bb depuis la tribune des Nations unies\u00a0:           Alors que le conflit en Ukraine fait rage, on nous demande souvent de quel c\u00f4t\u00e9 nous sommes. Et notre r\u00e9ponse, \u00e0 chaque fois, est directe et honn\u00eate. L\u2019Inde est du c\u00f4t\u00e9 de la paix et y restera fermement.           En revanche, le colonel Abdoulaye Ma\u00efga, premier ministre par int\u00e9rim du Mali nomm\u00e9 par la junte et rare soutien affich\u00e9 envers Moscou, a salu\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0les relations de coop\u00e9ration exemplaire et fructueuse entre le Mali et la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Inde plaide pour \u00ab\u00a0le dialogue et la diplomatie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-24T21:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T19:54:55+00:00","articleBody":"     Dans une adresse directe aux citoyens russes samedi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 dans leur langue que \u00ab\u00a0le pouvoir russe comprend parfaitement bien qu\u2019il envoie ses citoyens \u00e0 la mort\u00a0\u00bb, appelant les forces de Moscou \u00e0 se rendre.          \u00ab\u00a0Vous serez trait\u00e9s de mani\u00e8re civilis\u00e9e... personne ne conna\u00eetra les circonstances de votre reddition\u00a0\u00bb, a-t-il dit quelques heures seulement apr\u00e8s que la Russie a adopt\u00e9 une loi durcissant les peines pour reddition volontaire et d\u00e9sertion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine \u00ab\u00a0envoie des citoyens \u00e0 la mort\u00a0\u00bb sciemment, dit Zelensky aux Russes","dateModified":"2022-09-24T21:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T18:07:55+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9, samedi, \u00e0 la tribune des Nations unies la \u00ab\u00a0russophobie\u00a0\u00bb de l\u2019Occident. \u00ab\u00a0La russophobie officielle en Occident est sans pr\u00e9c\u00e9dent, son ampleur est grotesque\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, accusant \u00e9galement les Etats-Unis de se prendre \u00ab\u00a0quasiment pour un envoy\u00e9 de Dieu sur Terre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov accuse l\u2019Occident d\u2019une russophobie \u00ab\u00a0grotesque\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-24T18:36:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T17:02:25+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, a appel\u00e9, samedi, l\u2019Ukraine et la Russie \u00e0 ne pas laisser la guerre \u00ab\u00a0d\u00e9border\u00a0\u00bb, lors de son discours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU. \u00ab\u00a0Nous appelons toutes les parties concern\u00e9es \u00e0 emp\u00eacher la crise de d\u00e9border et \u00e0 prot\u00e9ger les droits et les int\u00e9r\u00eats l\u00e9gitimes des pays en d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, en demandant une \u00ab\u00a0r\u00e9solution pacifique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine appelle la Russie et l\u2019Ukraine \u00e0 ne pas laisser le conflit \u00ab\u00a0d\u00e9border\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-24T17:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T16:19:50+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont arr\u00eat\u00e9, samedi, plus de sept cents personnes lors de manifestations contre la mobilisation de r\u00e9servistes pour combattre en Ukraine, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e cette semaine par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a rapport\u00e9 une ONG. Selon OVD-Info, une organisation sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9compte des arrestations, au moins \u00ab\u00a0sept cent sept personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans trente-deux villes\u00a0\u00bb \u00e0 travers la Russie, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, plus de sept cents manifestants contre la mobilisation arr\u00eat\u00e9s","dateModified":"2022-09-24T16:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T15:36:50+00:00","articleBody":"                     Arrestations de manifestants, \u00e0 Moscou, en Russie, le 24\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS PHOTOGRAPHER \/ REUTERS                 Un contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9 de manifestants, le 24\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS PHOTOGRAPHER \/ REUTERS                 Une pancarte avec la mention \u00ab\u00a0Veux-tu devenir comme moi\u00a0?\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, en Russie, le 24\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS PHOTOGRAPHER \/ REUTERS                 Des agents des forces de l\u2019ordre russes d\u00e9tiennent une personne pendant un rassemblement contre la mobilisation des r\u00e9servistes, \u00e0 Moscou, en Russie, le 24\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS PHOTOGRAPHER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, des militants de l\u2019opposition ont appel\u00e9 \u00e0 des manifestations contre la mobilisation des r\u00e9s...","dateModified":"2022-09-25T10:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T15:19:47+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont reconnu, samedi, un afflux \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb de voitures cherchant \u00e0 se rendre en G\u00e9orgie, en pleine mobilisation pour combattre en Ukraine, avec quelque 2\u00a0300\u00a0v\u00e9hicules comptabilis\u00e9s \u00e0 un seul poste-fronti\u00e8re. Ces v\u00e9hicules sont \u00ab\u00a0sont arriv\u00e9s dans la R\u00e9publique d\u2019Oss\u00e9tie du Nord et (...) font la queue pour franchir le poste de contr\u00f4le de Verkhni Lars\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de cette r\u00e9publique russe frontali\u00e8re de la G\u00e9orgie.          En raison de cet afflux,\u00a0\u00ab\u00a0le franchissement de la douane est difficile\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re, qui appelle les Russes \u00e0 ne pas chercher \u00e0 quitter le pays. Le minist\u00e8re n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelle proportion le nombre de v\u00e9hicules accumul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e9tait sup\u00e9rieur \u00e0 la situation habituelle, mais il a annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement de policiers suppl\u00e9mentaires pour\u00a0\u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\u00a0\u00bb.          Cet afflux intervient alors que le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 cette semaine la mobilisation de centaines de milliers de Russes pour aller combattre en Ukraine. Cette mesure a provoqu\u00e9 une ru\u00e9e sur les sites Internet des compagnies a\u00e9riennes, nombre de Russes craignant d\u2019\u00eatre appel\u00e9s pour aller au front.          Alors que des Russes redoutent aussi une \u00e9ventuelle fermeture des fronti\u00e8res prochainement, les points de passage terrestres ont eux aussi \u00e9t\u00e9 pris d\u2019assaut. Outre la G\u00e9orgie, les fronti\u00e8res avec le Kazakhstan et la Mongolie ont \u00e9galement enregistr\u00e9 un afflux depuis l\u2019annonce de la mobilisation, des t\u00e9moignages faisant \u00e9tat parfois de plusieurs heures d\u2019attente avant de pouvoir passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Afflux \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb de v\u00e9hicules cherchant \u00e0 passer de Russie en G\u00e9orgie\u00a0","dateModified":"2022-09-24T15:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T14:33:22+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9, samedi, des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0ans de prison pour les militaires qui se rendent ou refusent de combattre en p\u00e9riode de mobilisation, comme c\u2019est le cas actuellement.          Ces amendements dans le Code p\u00e9nal, qui avaient \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s par le Parlement cette semaine, ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur le portail l\u00e9gal du gouvernement et sont donc entr\u00e9s en vigueur. Ils pr\u00e9voient notamment des peines allant jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0ans de prison pour les soldats qui d\u00e9sertent, se rendent \u00ab\u00a0sans autorisation\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019ennemi, refusent de combattre ou d\u00e9sob\u00e9issent aux ordres en p\u00e9riode de mobilisation.          Au moment o\u00f9 Moscou cherche par tous les moyens \u00e0 recruter plus d\u2019hommes pour aller au front en Ukraine, le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9, samedi, une loi qui facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe pour les \u00e9trangers s\u2019engageant dans l\u2019arm\u00e9e. Les \u00e9trangers qui rejoignent l\u2019arm\u00e9e pour une dur\u00e9e d\u2019au moins un an pourront demander la nationalit\u00e9, sans avoir \u00e0 justifier des cinq ans de r\u00e9sidence sur le territoire russe normalement requis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou alourdit les peines pour reddition ou refus de combattre","dateModified":"2022-09-24T14:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T13:15:08+00:00","articleBody":"                     Les d\u00e9bris de l\u2019hotel Sunrise Park de Zaporijia cibl\u00e9 par un bombardement russe faisant un mort et plusieurs bless\u00e9s, en Ukraine, le 22\u00a0septembre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les v\u00e9hicules militaires sont salu\u00e9s \u00e0 leur passage au d\u00e9tour d\u2019une route \u00e0 Tchouhou\u00efv, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 23\u00a0septembre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une femme ayant travers\u00e9 le pont de la rivi\u00e8re Oskil pour fuir la ville de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 24\u00a0septembre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une aide humanitaire sur un pont d\u00e9truit au-dessus de la rivi\u00e8re Oskil, sur la ligne de front de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 24\u00a0septembre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/9d5053a_1664025258821-22092022-l2690903.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: dans une adresse aux Russes, Zelensky estime que Poutine \u00ab\u00a0envoie des c...","dateModified":"2022-09-24T13:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T12:46:57+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par Politico \u00e0 New York, o\u00f9 il se trouvait \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, Charles Michel s\u2019est dit favorable \u00e0 l\u2019accueil dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) des Russes qui fuient leur pays pour ne pas \u00eatre mobilis\u00e9s. L\u2019UE doit, selon les propos de M.\u00a0Michel rapport\u00e9s par le m\u00e9dia, faire preuve d\u2019\u00ab\u00a0ouverture \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ceux qui ne veulent pas \u00eatre instrumentalis\u00e9s par le Kremlin\u00a0\u00bb\u00a0:           Par principe, je pense que (\u2026) l\u2019Union europ\u00e9enne [devrait] accueillir ceux qui sont en danger en raison de leurs opinions politiques. Si, en Russie, des personnes sont en danger \u00e0 cause de leurs opinions politiques, parce qu\u2019elles ne suivent pas cette d\u00e9cision folle du Kremlin de lancer cette guerre en Ukraine, nous devons prendre cela en consid\u00e9ration.           Cette opinion est loin d\u2019\u00eatre partag\u00e9e en Europe, en particulier dans les pays baltes. Vendredi soir, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien, Gabrielius Landsbergis, a publi\u00e9 un tweet affirmant que son pays \u00ab\u00a0n\u2019accorde[rait] pas l\u2019asile \u00e0 ceux qui fuient simplement leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Russes doivent rester et se battre. Contre Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Beaucoup de Russes qui sont en train de fuir la Russie \u00e0 cause de la mobilisation \u00e9taient d\u2019accord avec le fait de tuer des Ukrainiens (\u2026) il ne faut pas les consid\u00e9rer comme des objecteurs de conscience\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9nonc\u00e9, jeudi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res letton, Edgars Rinkevics, sur Twitter. Selon lui, \u00ab\u00a0il y a des risques consid\u00e9rables pour la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 les accueillir et il y a des tas de pays o\u00f9 aller en dehors de l\u2019UE\u00a0\u00bb.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a en revanche estim\u00e9 qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0r\u00e9pondre au d\u00e9sir d\u2019une grande partie de la population russe d\u2019exprimer ses opinions et parfois de quitter la Russie pour venir sur le reste du continent\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     L\u2019\u00e9pineuse question de l\u2019accueil des d\u00e9serteurs russes en Europe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en favorable \u00e0 l\u2019accueil dans l\u2019UE des Russes qui veulent \u00e9chapper \u00e0 la...","dateModified":"2022-09-24T15:23:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T11:28:15+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9, samedi, le remplacement de son plus haut grad\u00e9 charg\u00e9 de la logistique, alors que son offensive en Ukraine a montr\u00e9 des difficult\u00e9s dans ce domaine.          \u00ab\u00a0Le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e Dmitri Boulgakov a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions de vice-ministre de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb et est remplac\u00e9 par le colonel g\u00e9n\u00e9ral Mikha\u00efl Mizintsev qui sera \u00ab\u00a0responsable du ravitaillement mat\u00e9riel et technique des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9, au moment o\u00f9 la Russie est en pleine campagne de mobilisation.          Ag\u00e9 de 60\u00a0ans, Mikha\u00efl Mizintsev a occup\u00e9 de nombreux postes \u00e0 responsabilit\u00e9 au sein de l\u2019\u00e9tat-major au cours de sa longue carri\u00e8re militaire. Il est vis\u00e9 par des sanctions occidentales pour son r\u00f4le dans le si\u00e8ge de Marioupol, ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine conquise en mai par les forces russes au prix d\u2019importantes destructions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie remplace son g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 de la logistique","dateModified":"2022-09-24T12:08:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T10:14:09+00:00","articleBody":"     Aleksandr a quitt\u00e9 Kherson car il craignait, en restant dans un territoire annex\u00e9 par la Russie, d\u2019\u00eatre appel\u00e9 \u00e0 se battre contre son propre peuple.\u00a0\u00ab\u00a0S\u2019ils m\u2019emm\u00e8nent, qui s\u2019occupera de mon fils\u00a0?\u00a0\u00bb,\u00a0interroge-t-il. Le petit gar\u00e7on ne voit plus sa m\u00e8re depuis que ses deux parents ont divorc\u00e9. Cette derni\u00e8re est une\u00a0\u00ab\u00a0s\u00e9paratiste\u00a0\u00bb\u00a0qui vit \u00e0 S\u00e9bastopol, dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014.          Le p\u00e8re ne doute pas un instant que les r\u00e9sultats des scrutins, \u00e0 Kherson comme ailleurs, seront truqu\u00e9s.\u00a0\u00ab\u00a0Je ne sais pas quoi dire de ces r\u00e9f\u00e9rendums car tout \u00e7a me donne envie de vomir. Chez moi, les gens ont l\u2019impression de vivre dans un univers fictif.\u00a0\u00bb En Ukraine, les hommes redoutent d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s dans les forces de Moscou \u00e0 l\u2019issue du r\u00e9f\u00e9rendum de \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, organis\u00e9 par l\u2019occupant du\u00a023 au\u00a027 septembre.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Zaporijia, la sortie de la derni\u00e8re chance pour les habitants des territoires occup\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, la sortie de la derni\u00e8re chance pour les habitants des territoires occup\u00e9s","dateModified":"2022-09-24T10:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T08:34:21+00:00","articleBody":"     A mesure que l\u2019arm\u00e9e russe encaisse les revers sur le terrain ukrainien, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine s\u2019impose dans les d\u00e9cisions strat\u00e9giques. Selon des responsables am\u00e9ricains, cit\u00e9s par le New York Times, M.\u00a0Poutine a refus\u00e9 que les forces russes pr\u00e9sentes \u00e0 Kherson, derni\u00e8re capitale r\u00e9gionale sous contr\u00f4le russe, se retirent alors qu\u2019elles essuient le feu de la contre-offensive ukrainienne, dans le sud du pays.               Un retrait de l\u2019arm\u00e9e russe aurait permis aux soldats de se replier de mani\u00e8re ordonn\u00e9e, tout en pr\u00e9servant l\u2019\u00e9quipement militaire et la vie de nombreux d\u2019entre eux. Mais cela aurait \u00e9t\u00e9 un nouvel \u00e9chec dans la guerre d\u2019invasion d\u00e9clench\u00e9e par le pr\u00e9sident russe. Face \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle de son arm\u00e9e, domin\u00e9e par la contre-offensive ukrainienne dans le nord et le sud du pays, M.\u00a0Poutine multiplie les d\u00e9cisions d\u2019urgence.          Alors que des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion sont en cours dans les zones ukrainiennes sous contr\u00f4le russe, une \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb en Russie a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. Une demande des officiers sur le terrain, qui ont averti le pr\u00e9sident de probl\u00e8mes d\u2019effectifs et de logistique. S\u2019il les a entendus sur ce point, il a donc refus\u00e9 leur demande de permission de repli de la ville de Kherson. Cette implication croissante du pr\u00e9sident dans les d\u00e9cisions strat\u00e9giques a d\u00e9plu dans les rangs militaires russes, selon les responsables am\u00e9ricains au\u00a0New York Times.          Ce refus aurait \u00e9galement grandement entam\u00e9 le moral des troupes russes, selon le quotidien am\u00e9ricain. La plupart des groupements sont coup\u00e9s de leur ligne d\u2019approvisionnement et ont le sentiment qu\u2019ils pourraient \u00eatre sacrifi\u00e9s, abandonn\u00e9s \u00e0 leur sort face aux Ukrainiens qui poursuivent leur avanc\u00e9e. Selon le renseignement am\u00e9ricain, les forces ukrainiennes \u00e9taient sur la bonne voie pour r\u00e9p\u00e9ter, dans le Sud, leurs exploits dans le Nord, o\u00f9 elles ont regagn\u00e9 en septembre de larges bandes de terre et des villes strat\u00e9giques.          Kherson est une ville strat\u00e9gique. Premi\u00e8re grande ville \u00e0 \u00eatre tomb\u00e9e entre les mains des Russes au d\u00e9but de la guerre, Kherson est d\u00e9sormais la seule capitale r\u00e9gionale encore sous contr\u00f4le russe, dans laquelle un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion est en cours. Si les Ukrainiens parvenaient \u00e0 la reprendre, ils seraient en mesure de pousser plus loin pour, \u00e9ventuellement, tenter de reprendre la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, ajoutent les responsables am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a refus\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe se retire de Kherson, selon Washington","dateModified":"2022-09-24T08:34:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T07:19:23+00:00","articleBody":"                     Une ferme d\u00e9truite par une frappe russe, dans la zone r\u00e9cemment reprise de la r\u00e9gion de Kharkiv, le\u00a023\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Dans le cimeti\u00e8re d\u2019Izioum, le 23 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Une famille fuit son lieu d\u2019habitation, \u00e0 Tchouhou\u00efv, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 23 septembre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Un groupe de Russes au poste-fronti\u00e8re entre\u00a0la\u00a0G\u00e9orgie et\u00a0la\u00a0Russie, vendredi\u00a023\u00a0septembre\u00a02022. SHAKH AIVAZOV \/ AP                 Un cort\u00e8ge organis\u00e9 pour soutenir le vote lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Louhansk, vendredi\u00a023\u00a0septembre\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/6aeae7f_1664003848006-649607.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: dans une adresse aux Russes, Zelensky estime que Poutine \u00ab\u00a0envoie des c...","dateModified":"2022-09-24T07:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T06:47:07+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, se rendra la semaine prochaine en Pologne et en Ukraine, accompagn\u00e9e d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de d\u00e9put\u00e9s, a fait savoir son entourage samedi. Elle avait annonc\u00e9 ce d\u00e9placement il y a quelques semaines pour \u00ab\u00a0montrer le soutien ind\u00e9fectible de la France\u00a0\u00bb, alors que la session parlementaire va reprendre le 3\u00a0octobre au Palais-Bourbon avec un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences dans l\u2019Hexagone.          La titulaire du perchoir retrouvera le pr\u00e9sident de la Rada (Parlement ukrainien), Rouslan Stefantchouk, vu r\u00e9cemment \u00e0 Berlin, et ira sur le terrain. En Pologne, elle se rendra notamment dans un centre d\u2019h\u00e9bergement de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et rencontrera une association d\u00e9fendant les femmes, sur les sujets de l\u2019IVG et des cons\u00e9quences de la guerre.          Pour ce voyage, Mme Braun-Pivet (Renaissance) sera accompagn\u00e9e de la socialiste Val\u00e9rie Rabault, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, ainsi que des pr\u00e9sidents des commissions de la d\u00e9fense, Thomas Gassilloud, des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Louis Bourlanges, des affaires europ\u00e9ennes, Pieyre-Alexandre Anglade, ainsi que de la d\u00e9put\u00e9e de la 11e\u00a0circonscription des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France, Anne Genetet\u00a0; tous les quatre membres de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher (LR), s\u2019\u00e9tait rendu au d\u00e9but de juillet en Ukraine, o\u00f9 il avait rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, et plaid\u00e9 devant le Parlement ukrainien pour que le pays obtienne \u00ab\u00a0sans tarder les fruits concrets\u00a0\u00bb de son statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et des d\u00e9put\u00e9s se rendront en Ukraine la semaine prochaine","dateModified":"2022-09-24T06:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T06:18:34+00:00","articleBody":"     Pour la cheffe de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse, Svetlana Tsikhanovska\u00efa, les destins de la Bi\u00e9lorussie et de l\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0li\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il n\u2019y aura pas de Bi\u00e9lorussie libre sans Ukraine libre\u00a0\u00bb, a-t-elle dit vendredi dans un entretien \u00e0 l\u2019agence de presse Associated Press (AP).          Les deux pays doivent se battre ensemble, selon Mme\u00a0Tsikhanovska\u00efa, exil\u00e9e en Lituanie depuis la victoire d\u2019Alexandre Loukachenko, pour garantir leur existence, parce que Moscou ne les consid\u00e8re pas comme des Etats souverains. Tant que Vladimir Poutine sera au pouvoir, des menaces existeront pour l\u2019Ukraine et \u00e0 la fronti\u00e8re occidentale de la Bi\u00e9lorussie.          Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es pour avoir exprim\u00e9 leur opposition \u00e0 la guerre en Ukraine, affirme l\u2019opposante. \u00ab\u00a0Les gens ont peur \u00e9videmment\u00a0; nous vivons comme dans un goulag en Bi\u00e9lorussie en ce moment, mais ils ont l\u2019\u00e9nergie de continuer.\u00a0\u00bb          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Moscou utilise la Bi\u00e9lorussie comme une base arri\u00e8re, sans que des militaires bi\u00e9lorusses soient pour autant impliqu\u00e9s sur le terrain. Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a soutenu la guerre de Moscou, selon Mme\u00a0Tsikhanovska\u00efa, apr\u00e8s que M.\u00a0Poutine l\u2019a aid\u00e9 lors des manifestations de masse qui ont suivi l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en\u00a02020, reconduisant le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse pour un sixi\u00e8me mandat \u00e0 80\u00a0% des voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de Bi\u00e9lorussie libre sans Ukraine libre\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit la cheffe de l\u2019opposition bi...","dateModified":"2022-09-24T06:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T04:54:38+00:00","articleBody":"     Echapper \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Vladimir Poutine est l\u2019urgence du moment pour beaucoup d\u2019hommes russes, qui, seuls ou en famille, avec bagages ou sans, arrivent par milliers ces jours-ci dans les a\u00e9roports de Turquie, l\u2019une des rares destinations \u00e9trang\u00e8res, avec la Serbie, la G\u00e9orgie et l\u2019Arm\u00e9nie, rest\u00e9es ouvertes aux voyageurs russes, sans exigence de visas.          Vendredi 23\u00a0septembre, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Istanbul, sur la rive europ\u00e9enne du Bosphore, les passagers du vol Turkish Airlines\u00a0414 en provenance de Moscou ont l\u2019air tendu. Les visages sont ferm\u00e9s, les langues ne se d\u00e9lient pas facilement. Ces personnes ne sont pas au bout de leurs peines.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation","dateModified":"2022-09-24T05:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T04:47:34+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a annonc\u00e9 sur Telegram qu\u2019une roquette russe avait touch\u00e9 dans la nuit un quartier r\u00e9sidentiel de la ville et caus\u00e9 la mort d\u2019une personne.          Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans un immeuble de plusieurs \u00e9tages, explique-t-il. Sept personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et \u00ab\u00a0ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une aide m\u00e9dicale\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le gouverneur dans son message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe sur un quartier r\u00e9sidentiel de Zaporijia fait un mort, selon le gouverneur","dateModified":"2022-09-24T05:12:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T04:42:02+00:00","articleBody":"      La Russie a commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 faire voter dans le cadre de ses \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes qu\u2019elle contr\u00f4le enti\u00e8rement ou en partie. Des centaines de bureaux de vote devaient \u00eatre ouverts dans les quatre territoires \u2013 Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia \u2013 et d\u2019autres en Russie pour faire voter les d\u00e9plac\u00e9s. A Moscou, Saint-P\u00e9tersbourg et d\u2019autres villes, les autorit\u00e9s ont organis\u00e9 des manifestations de soutien aux votes \u00e0 grand renfort de drapeaux et de slogans.          Les scrutins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux. \u00ab\u00a0Le monde r\u00e9agira avec la plus grande justesse aux pseudo-r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb et ceux-ci \u00ab\u00a0seront condamn\u00e9s sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a averti la Russie que les Etats-Unis allaient \u00ab\u00a0travailler avec [leurs] alli\u00e9s et partenaires pour infliger des mesures \u00e9conomiques suppl\u00e9mentaires rapides et s\u00e9v\u00e8res \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb si celle-ci annexe des territoires en Ukraine. Les pays du G7 ont appel\u00e9 \u00ab\u00a0tous les pays \u00e0 rejeter sans \u00e9quivoque ces r\u00e9f\u00e9rendums fictifs\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0n\u2019ont ni effet juridique ni l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb.          En parall\u00e8le, la mobilisation de centaines de milliers de r\u00e9servistes russes se poursuit en Russie, le Kremlin cherchant la parade aux avanc\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui, forte des livraisons d\u2019armes occidentales, a revendiqu\u00e9 de nouveaux progr\u00e8s territoriaux vendredi.          Sur le terrain, l\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9 vendredi la prise de Iatskivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est). Elle dit aussi avoir avanc\u00e9 au sud de Bakhmout, localit\u00e9 de l\u2019Est que l\u2019arm\u00e9e russe essaye de prendre depuis des mois sans succ\u00e8s. Selon Volodymyr Zelensky, environ 9\u00a0000\u00a0km2 de territoire et 400\u00a0communes ont \u00e9t\u00e9 reconquis dans l\u2019est du pays par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne depuis le lancement de la contre-offensive militaire de Kiev.          L\u2019annonce de la mobilisation a pouss\u00e9 de nombreux Russes \u00e0 quitter le pays, provoquant un afflux aux fronti\u00e8res, sans qu\u2019on puisse chiffrer l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. La Finlande a d\u00e9cid\u00e9 de prendre des mesures pour limiter \u00ab\u00a0significativement\u00a0\u00bb l\u2019entr\u00e9e des citoyens russes sur son sol, alors que les pays baltes et la Pologne freinent d\u00e9j\u00e0 drastiquement les entr\u00e9es depuis des semaines.          L\u2019Ukraine a parall\u00e8lement annonc\u00e9 avoir exhum\u00e9 447\u00a0corps d\u2019un site d\u2019enterrement de masse \u00e0 Izioum, ville reprise aux Russes dans le Nord-Est, dont trente avec des \u00ab\u00a0signes de torture\u00a0\u00bb, tels que des mains li\u00e9es, des membres cass\u00e9s ou des \u00ab\u00a0organes g\u00e9nitaux amput\u00e9s\u00a0\u00bb.          Du c\u00f4t\u00e9 des Nations unies (ONU), une commission d\u2019enqu\u00eate a reconnu que des \u00ab\u00a0crimes de guerre ont \u00e9t\u00e9 commis en Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9voquant notamment des bombardements russes sur des zones civiles, des ex\u00e9cutions, des actes de torture, des mauvais traitements ainsi que des violences sexuelles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-09-24T05:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T04:40:39+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur la guerre en Ukraine, qui entre, aujourd\u2019hui, dans son huiti\u00e8me mois.          Vous pouvez revivre notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-24T05:08:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/0/0/3500/2329/1342/893/3/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/25/19-12">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Active sur le front juridique à l’international, l’Ukraine poursuit sa contre-offensive sur le terrain contre les troupes russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                         International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : sept mois de conflit en infographie   Par Francesca Fattori, Delphine Papin, Victor Simonnet et Eric Dedier   Publié hier à 14h31, mis à jour hier à 14h44             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesActive sur le front juridique à l’international, l’Ukraine poursuit sa contre-offensive sur le terrain contre les troupes russes.              Sept mois après le début de l’invasion russe, l’Ukraine poursuit sa contre-offensive terrestre sur deux fronts, en direction d’Izioum, à l’est, et de Kherson, au sud. Depuis le 29 août, elle a ainsi déjà repris plus de 10 000 kilomètres carrés de territoire. Au fur et à mesure du recul russe, Kiev découvre l’ampleur des crimes commis par l’occupant, notamment des sépultures de masse, dont la plupart des corps exhumés montrent des signes de torture ou de mort violente. Ces preuves accumulées viennent soutenir les multiples procédures juridiques déjà engagées auprès des instances juridiques internationales.                                  




La crise climatique au Pakistan -->




































 -->
 -->
 -->
 -->
 -->

 -->


 -->
 -->

 -->
 -->

 -->
 -->

 -->






































































































Centrale nucléaired'Ukraine du Sud
Centrale nucléairede Zaporijia
Centrale nucléairede Tchernobyl

Kiev

Melitopol
Lyssytchansk -->
Donetsk
Louhansk
Koupiansk -->
Kherson

Dnipro
Izmaïl
Rivne -->
Zaporijia

Vinnytsia
Poltava
Jytomyr -->
Boutcha
Izioum
Lviv

Berdiansk
Tchernihiv
Voznessensk
Loutsk -->
Kharkiv

Ivano-Frankivsk
Kryvyï Rih -->
Marioupol
Odessa

Chinisau -->
Mykolaïv

Kertch -->
Kramatorsk
Sébastopol
Simferopol -->

Donbass
Crimée
Transnistrie

Merd’Azov

roumanie
moldavie
Ukraine
russie
BIÉLORUSSIE








Afficher les textes





A mesure du recul russe...
 -->


Fronts



Territoire tenu par les forces russes, au 23 septembre 



Territoire repris par les forces ukrainiennes 



Territoire occupé ou annexée par la Russie 








A mesure du recul russe...
 -->


Infrastructures stratégiques ciblées



par les forces russes (centrales électriques) 



par les forces ukrainiennes (dépôts de munitions, ponts...) 








... l’Ukraine découvre les crimes de l’occupant
 -->


Infrastructures stratégiques ciblées -->



Nombre de bombardement depuis le 24 février 
 -->



Nombre de bombardements depuis le 24 février
 











Sites où ont été retrouvés des sépultures de masses ou des fosses communes 



Crimes les plus médiatisés 


















Boutcha
Meurtres, viols, tortures et bombardements délibérés de civils auraient été commis, entre le 27 février
                      et le 31 mars, durant l’occupation russe de Boutcha, d’Irpine, d’Hostomel, en banlieue de Kiev. Les crimes
                      ont été découverts lors de la reprise de ces villes par l’armée ukrainienne, le 1er avril. A Boutcha, le bilan






Marioupol
Dans la ville portuaire assiégée,
                      le théâtre d’art dramatique, où s’étaient réfugiés des centaines de civils, est bombardé par l’aviation russe, le 16 mars. Une semaine plus tôt, le 9 mars, un bâtiment abritant une maternité et un hôpital pédiatrique était
                      touché par des tirs d’artillerie russes. Marioupol tombe





Gare de Kramatorsk
Le 8 avril, deux missiles tirés sur
                      la gare, où se pressaient des milliers
                      de civils fuyant les combats
                      dans le Donbass, font 57 morts
                      et plus de 300 blessés,





Izioum
Occupée du 1er avril au 10 septembre. Après le départ des troupes russes, plus de 440 tombes ont été retrouvées, ainsi qu’une fosse commune contenant les corps de
                      17 soldats ukrainiens.
                      Selon Kiev, 99 % des corps exhumés présentent






Sources : @War_Mapper ; Acled ; Unhcr ; Le Monde
Infographie Le Monde : Francesca Fattori, Delphine Papin et Victor Simonnet




                                  








Situation avant l’invasion russe
21 mars 2014-23 février 2022





Territoires occupés par la Russie



Territoires nouvellement conquis par les forces russes



Territoires repris par les forces ukrainiennes









Offensive éclair russe
24 février-4 mars





Territoires occupés par la Russie



Territoires nouvellement conquis par les forces russes



Territoires repris par les forces ukrainiennes









Attaques russes sur Kiev, Kharkiv,

5 mars-26 mars





Territoires occupés par la Russie



Territoires nouvellement conquis par les forces russes



Territoires repris par les forces ukrainiennes









Regroupement russe vers le Donbass

27 mars-17 avril





Territoires occupés par la Russie



Territoires nouvellement conquis par les forces russes



Territoires repris par les forces ukrainiennes









Bataille pour le Donbass
18 avril-28 août





Territoires occupés par la Russie



Territoires nouvellement conquis par les forces russes



Territoires repris par les forces ukrainiennes









Contre-offensive ukrainienne
depuis le 29 août





Territoires occupés par la Russie



Territoires nouvellement conquis par les forces russes



Territoires repris par les forces ukrainiennes
















<article-nb="2022/09/25/19-13">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Alors que de nombreux Russes en âge d’être mobilisés par l’armée se présentent aux frontières de l’Union européenne, la question de leur accorder un statut de réfugié ou un visa humanitaire divise profondément les Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe      Alors que de nombreux Russes en âge d’être mobilisés par l’armée se présentent aux frontières de l’Union européenne, la question de leur accorder un statut de réfugié ou un visa humanitaire divise profondément les Etats membres.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, correspondant)         Publié hier à 13h00, mis à jour hier à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des véhicules attendent pour traverser la frontière entre la Russie et la Finlande, à Virolahti, en Finlande, le 23 septembre 2022. Face à l’afflux suite à la « mobilisation partielle » décrétée par Vladimir Poutine mercredi, Helsinki a annoncé vouloir « réduire drastiquement l’entrée de citoyens russes » sur son territoire.  SASU MAKINEN / AFP               C’est une question qui divise profondément les Européens et qui sera au menu d’une réunion de crise des ambassadeurs des Etats membres organisée lundi 26 septembre à Bruxelles par la présidence tchèque. Faut-il accepter et accueillir dans l’Union européenne les citoyens russes en âge d’être mobilisé en Russie ? Le débat est vif dans les chancelleries depuis l’annonce de la « mobilisation partielle » décrétée par la Russie mercredi 21 septembre. Alors que près de 6 500 Russes se pressaient encore vendredi à la frontière russo-finnoise, les avis divergent.          L’Allemagne a offert, dès jeudi 22 septembre, d’accueillir les déserteurs de l’armée russe, « menacés de grave répression », selon la ministre allemande de l’intérieur, Nancy Faeser. Mais Prague et les pays baltes sont bien moins enthousiastes. Le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, a refusé, jeudi, de leur accorder tout visa humanitaire.          « Importants risques de sécurité »          Dans un tweet, son homologue letton, Edgars Rinkevics, considérait pour sa part que « de nombreux Russes qui fuient la Russie à cause de la mobilisation étaient d’accord pour tuer des Ukrainiens, ils n’ont pas protesté à l’époque. Ce n’est pas juste de considérer qu’ils sont des objecteurs de conscience. Il y a d’importants risques de sécurité à les admettre et il existe de nombreux autres pays hors de l’UE où ils peuvent aller ».          Many of Russians who now flee Russia because of mobilisation were fine with killing Ukrainians, they did not protes… https://t.co/Aced0VLKJI— edgarsrinkevics (@Edgars Rinkēvičs)            Cette analyse est partagée dans les pays baltes et en Finlande, qui souhaitent encore réduire les passages à leurs frontières. Début septembre, après avoir bataillé pour cesser de leur accorder des visas touristiques, les Etats baltes, la Pologne et la Finlande n’avaient obtenu, après d’âpres discussions au niveau européen, que de compliquer la procédure d’obtention de ces visas pour les Russes.               Depuis, ces Etats ont tout de même décidé de fermer, le 19 septembre, leurs frontières à ces touristes. Vendredi, la Finlande a annoncé son intention de réduire « significativement » leur venue. Cependant, « il y a des exceptions, précise un diplomate finnois. Les Russes disposant d’un visa permanent, de relations familiales ou de propriétés en Finlande peuvent toujours passer. De même, ils peuvent toujours venir pour des raisons humanitaires. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les touristes russes bannis de Pologne et des pays baltes                 A ce jour, le nombre de Russes demandant l’asile reste cependant infinitésimal dans le pays. « Depuis le début de l’année, on compte 417 demandes, contre habituellement de 200 à 500 demandes par an. Sur les deux derniers jours, on en a compté quatre », complète-t-il. Dans les faits, si le nombre de Russes tentant de passer la frontière a bien doublé cette semaine, les frontières ne sont pas prises d’assaut, contrairement à celles d’autres pays comme la Géorgie, la Serbie ou la Turquie.        Il vous reste 48.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/l-epineuse-question-de-l-accueil-des-deserteurs-russes-en-europe_6143018_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9pineuse question de l\u2019accueil des d\u00e9serteurs russes en Europe","dateCreated":"2022-09-24T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-24T13:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-24T13:00:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que de nombreux Russes en \u00e2ge d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e se pr\u00e9sentent aux fronti\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne, la question de leur accorder un statut de r\u00e9fugi\u00e9 ou un visa humanitaire divise profond\u00e9ment les Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/446/0/5349/2674/1342/671/60/0/cfbc2d4_5269816-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-14">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Ce quadragénaire d’origine ivoirienne, défenseur des travailleurs migrants, se présente aux élections législatives, dimanche 25 septembre, sous les couleurs de l’alliance Verts-Gauche italienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Elections en Italie             Le syndicaliste Aboubakar Soumahoro, une voix qui détonne dans la campagne électorale italienne      Ce quadragénaire d’origine ivoirienne, défenseur des travailleurs migrants, se présente aux élections législatives, dimanche 25 septembre, sous les couleurs de l’alliance Verts-Gauche italienne.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié hier à 12h21, mis à jour hier à 12h51    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Aboubakar Soumahoro, syndicaliste défenseur du droits des migrants, est candidat de l’alliance Verts-Gauche italienne à Modène pour les législatives du 25 septembre, ici à Rome, le 6 septembre 2022.  ALESSANDRA TARANTINO / AP               Assis à l’avant d’une petite Suzuki bleue à bord de laquelle il parcourt la campagne de Modène, dans le nord de l’Italie, Aboubakar Soumahoro éclate de rire. Sur son smartphone, une vidéo publiée sur TikTok par son équipe de communication, où on le voit répondre à Matteo Salvini, le leader du parti d’extrême droite la Ligue, qui promet de bloquer les frontières aux migrants en cas de victoire aux législatives du 25 septembre.          Né il y a quarante-deux ans en Côte d’Ivoire, M. Soumahoro, lui, est candidat sous les couleurs de l’alliance Verts-Gauche italienne dans cette circonscription d’Emilie-Romagne. Sa voix détonne dans une campagne caractérisée par sa brièveté, la pauvreté des débats et les querelles d’ego des poids lourds de la politique italienne. « L’esprit d’écoute est un acte de résistance », explique-t-il, après avoir rencontré les membres d’une coopérative sociale, Aliante, dans la banlieue de Modène.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant la possible victoire de Giorgia Meloni en Italie, craintes et interrogations à Bruxelles                 Celle-ci, typique du réseau associatif italien, spécialisée dans le service à la personne, gère notamment des appartements partagés pour des personnes atteintes de troubles psychiatriques. Après avoir rencontré ses dirigeants, le candidat repart avec la promesse de plaider pour une meilleure intégration des jeunes.          Dignité par le travail          M. Soumahoro a placé la dignité apportée par le travail au centre de son combat. A Modène, dans une région qui reste pourtant prospère économiquement, la précarité des 15-35 ans est grandissante, avec un taux de chômage estimé à plus de 50 %. Arrivé en Italie à l’âge de 19 ans après avoir été cireur de chaussures dans son pays natal, il a d’abord vécu à Aversa, dans la banlieue de Naples, et partagé un appartement avec 15 personnes.               « J’avais écrit mon nom sur un bout de papier et cette phrase : “Je cherche un travail” », raconte-t-il. Il finit par trouver des petits boulots sur des chantiers, comme livreur, puis pompiste. C’est en luttant pour les droits des travailleurs migrants dans les champs du Mezzogiorno qu’il s’est fait un nom dans la Péninsule. En 2021, à son initiative, la première table ronde nationale contre l’exploitation des ouvriers agricoles est organisée à Foggia, dans les Pouilles.                           Lire aussi (2019) :  En Italie, le syndicaliste Aboubakar Soumahoro défend les forçats de la terre                 « Mon histoire rejoint celle de ceux qui, parce qu’ils ont une couleur de peau différente, sont stigmatisés et deviennent les boucs émissaires des problématiques qui affligent ce pays », insiste-t-il. « Il faut avoir l’humilité de dire que l’on ne sait pas », répète souvent M. Soumahoro.          « Quand on m’a demandé de me présenter à l’élection, je n’ai pas dormi pendant plusieurs nuits, poursuit-il. Ce n’est pas que j’avais peur, mais je voulais comprendre sur quelle base j’allais prendre ma décision. Par convenance personnelle ? J’ai compris qu’il fallait que je mette ma personne au service d’une cause plus haute et plus noble, pour ceux qui ne se sentent pas représentés et qui vivent le drame de l’exploitation. »            Il vous reste 55.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/le-syndicaliste-aboubakar-soumahoro-une-voix-qui-detonne-dans-la-campagne-electorale-italienne_6143017_3210.html"},"headline":"Le syndicaliste Aboubakar Soumahoro, une voix qui d\u00e9tonne dans la campagne \u00e9lectorale italienne","dateCreated":"2022-09-24T12:21:15+02:00","datePublished":"2022-09-24T12:21:15+02:00","dateModified":"2022-09-24T12:51:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elections en Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Elections en Italie"],"description":"Ce quadrag\u00e9naire d\u2019origine ivoirienne, d\u00e9fenseur des travailleurs migrants, se pr\u00e9sente aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche 25\u00a0septembre, sous les couleurs de l\u2019alliance Verts-Gauche italienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/561/0/3854/1927/1342/671/60/0/f35c6b1_1664012637097-595488.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-15">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Environ 150 personnes, des Libanais, des réfugiés syriens et palestiniens, tentaient de rallier clandestinement l’Europe au moment du naufrage de leur embarcation, jeudi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Syrie             En Syrie, le bilan du naufrage d’un petit bateau de migrants s’élève à 94 morts      Environ 150 personnes, des Libanais, des réfugiés syriens et palestiniens, tentaient de rallier clandestinement l’Europe au moment du naufrage de leur embarcation, jeudi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h04, mis à jour hier à 21h25    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des ambulances transportant les corps des naufragés d’une embarcation au large des côtes syriennes traversent le poste-frontière d’Arida, entre la Syrie et le Liban, le 23 septembre 2022.  FATHI AL-MASRI / AFP                 Dix-sept nouveaux corps ont été repêchés, samedi 24 septembre, portant à 90 le nombre de cadavres récupérés depuis le naufrage, jeudi, au large des côtes syriennes d’un bateau transportant des migrants en partance du Liban, selon les médias officiels syriens.            Le haut-commissaire des Nations unies pour les réfugiés, Filippo Grandi, a déploré, vendredi, « une nouvelle tragédie », après ce naufrage, parmi les plus meurtriers survenus en Méditerranée orientale.                 Au moins quatorze personnes ont été secourues et sont hospitalisées en Syrie tandis que six autres ont quitté l’hôpital. Les recherches se poursuivent pour tenter de retrouver d’éventuels survivants, plusieurs personnes sont toujours portées disparues.            « Quatorze personnes sont en convalescence à l’hôpital Al-Basel, dont deux en soins intensifs », a déclaré Iskandar Ammar, un responsable de cet hôpital de la ville syrienne de Tartous (ouest), cité par l’agence de presse SANA.            Une personne arrêtée            Selon les autorités syriennes, environ 150 personnes, principalement des Libanais et des réfugiés syriens et palestiniens, se trouvaient à bord du petit bateau qui a fait naufrage, jeudi, au large de Tartous, à une cinquantaine de kilomètres au nord de la ville libanaise de Tripoli d’où était partie l’embarcation.                Dix enfants figurent parmi les naufragés, a de son côté affirmé, samedi, le Fonds des Nations unies pour l’enfance (Unicef). Au Liban, les familles des victimes enterraient leurs proches, dont les corps ont été rapatriés depuis la Syrie voisine.            L’armée libanaise a fait état de l’arrestation d’un Libanais qui « a admis avoir organisé » ce périple « qui devait s’achever en Italie par voie maritime ». Le Liban devient de plus en plus un point de départ d’embarcations illégales de migrants depuis le début en 2019 d’une grave crise économique et financière.            De nombreux passagers libanais du bateau sont originaires de régions pauvres du nord du pays, entre autres de la ville de Tripoli, devenue une plaque tournante de l’immigration illégale en Méditerranée, notamment pour les réfugiés syriens, mais aussi de plus en plus de Libanais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, un discours politique anti-réfugiés syriens                   Naufrage le plus meurtrier de ces dernières années dans la région            Il s’agit du naufrage le plus meurtrier survenu ces dernières années entre la Syrie, ravagée par plus de onze ans de conflit, et le Liban, qui traverse, selon la Banque mondiale, une des plus graves crises économiques au niveau mondial depuis 1850.                « La population libanaise vit dans des conditions désastreuses, mais la situation est particulièrement grave pour les personnes les plus démunies, y compris les réfugiés », a expliqué samedi la directrice régionale de l’Unicef pour le Moyen-Orient et l’Afrique du Nord, Adele Khodr.            Vendredi, le haut-commissaire des Nations unies pour les réfugiés, Filippo Grandi, a déploré « une nouvelle tragédie déchirante », appelant la communauté internationale à « améliorer les conditions des personnes forcées de fuir leur pays, ainsi que celles des communautés qui les accueillent ».            « Ceux qui embarquent dans ces bateaux de fortune (…) risquent leur vie en quête de dignité », a, pour sa part, appuyé Philippe Lazzarini, commissaire général de l’agence de l’ONU responsable de l’aide aux réfugiés palestiniens (UNRWA). « Nous devons faire davantage pour (…) aider les Libanais et les autres peuples de la région à surmonter le sentiment de désespoir. »                A la suite de l’effondrement économique au Liban, des réfugiés syriens et palestiniens et des Libanais ont tenté de traverser la Méditerranée à bord d’embarcations de fortune pour trouver refuge dans des pays européens, notamment l’île de Chypre, située à 175 kilomètres des côtes libanaises. En avril, le naufrage d’un bateau de migrants surchargé, pourchassé par la marine libanaise au large de Tripoli (nord), avait fait des dizaines de morts et provoqué une vive colère dans le pays en crise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le naufrage d’un bateau de migrants suscite la colère à Tripoli                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tout en Funès  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/en-syrie-le-bilan-du-naufrage-d-un-petit-bateau-de-migrants-s-eleve-a-86-morts_6143015_3210.html"},"headline":"En Syrie, le bilan du naufrage d\u2019un petit bateau de migrants s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 94\u00a0morts","dateCreated":"2022-09-24T12:04:55+02:00","datePublished":"2022-09-24T12:04:55+02:00","dateModified":"2022-09-24T21:25:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Europe","Immigration en Europe","Liban","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Environ 150\u00a0personnes, des Libanais, des r\u00e9fugi\u00e9s syriens et palestiniens, tentaient de rallier clandestinement l\u2019Europe au moment du naufrage de leur embarcation, jeudi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/af13c01_ad873827a1fc4e7baf424b0b280ffc2a-ad873827a1fc4e7baf424b0b280ffc2a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/25/19-16">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les hommes redoutent d’être mobilisés dans les forces de Moscou à l’issue du référendum de « rattachement » à la Fédération de Russie, organisé par l’occupant du 23 au 27 septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                              LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Zaporijia, la sortie de la dernière chance pour les habitants des territoires occupés   Par Thomas d'Istria   Publié hier à 10h06, mis à jour hier à 15h02     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLes hommes redoutent d’être mobilisés dans les forces de Moscou à l’issue du référendum de « rattachement » à la Fédération de Russie, organisé par l’occupant du 23 au 27 septembre.                L’obscurité s’installe sur le parking étrangement silencieux d’un centre commercial de Zaporijia. Des familles patientent en ligne, le long de leurs voitures. Elles attendent de présenter leurs documents aux policiers ukrainiens chargés de vérifier et d’enregistrer leur identité. Un homme et son fils, à l’écart, discutent doucement. Les grands yeux calmes de l’enfant brillent d’admiration pour le père. Il l’écoute raconter leur périple de ces dernières 48 heures. Les deux viennent de quitter la ville occupée de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, afin de rejoindre Zaporijia, plus à l’est, point de passage obligatoire pour ceux qui fuient les territoires du Sud contrôlés par les forces russes.                    







<article-nb="2022/09/25/19-17">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Née dans les braises de la révolution de Maïdan, la scène de la capitale ukrainienne est devenue, dans les années 2010, une des plus novatrices d’Europe. Quelques mois encore avant l’invasion russe, clubs et festivals y attiraient les plus grands DJ.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Rave, révolution et euphorie : quand Kiev était un des épicentres de la techno européenne      Née dans les braises de la révolution de Maïdan, la scène de la capitale ukrainienne est devenue, dans les années 2010, une des plus novatrices d’Europe. Quelques mois encore avant l’invasion russe, clubs et festivals y attiraient les plus grands DJ.          Par Luc Vinogradoff         Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 11h52    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Soirée Nuit blanche organisée à Art Zavod Platforma, une ancienne usine réaménagée pour accueillir divers événements culturels, sur la rive gauche de la Dniepr, à Kiev, le 27 août 2016.  RAFAEL YAGHOBZADEH               Quand les premiers missiles russes sont tombés sur Kiev, à la fin de février, Otel’, un club de musique électronique de la capitale ukrainienne, était déjà devenu un atelier de fabrication de cocktails Molotov. Les installations sont ensuite devenues un centre logistique pour stocker et distribuer de la nourriture, entraîner les volontaires et d’autres activités pour aider la défense de son pays, raconte aujourd’hui Pavlo Derhachov, propriétaire du lieu situé dans le quartier de Podil.          Désormais exilé à Lviv, il a laissé à un associé avec une solide expérience militaire le soin d’utiliser son espace culturel pour contribuer à l’effort de guerre. A quelques mètres de là, dans le même complexe industriel, l’équipe de Closer, un des meilleurs clubs du monde dans les années 2010, a un temps supervisé la fabrication de filets de camouflage et la distribution d’aide humanitaire.           Danser et faire la fête a-t-il encore un sens dans un pays en guerre ?          Depuis, les missiles ne tombent plus régulièrement sur Kiev, où un sentiment de normalité est revenu, malgré la loi martiale et la guerre qui continue dans l’est du pays. Beaucoup d’habitants sont revenus, un semblant de vie sociale aussi, avec la réouverture des bars et des restaurants. Les clubs de la capitale ukrainienne, comme Otel’ ou Closer, ne sont pas près de le faire. En un peu moins d’une décennie, Kiev était pourtant devenue l’un des lieux de renouveau de la techno européenne. Les clubs et les festivals y attiraient, encore quelques mois avant l’invasion russe, des DJ de premier plan et des milliers de personnes venues d’Europe et des Etats-Unis. Pour la capitale ukrainienne, c’était à la fois un atout touristique et un pont culturel avec l’Occident.               Mais danser et faire la fête a-t-il encore un sens dans un pays en guerre ? Pour celles et ceux qui ont contribué à l’émergence de cette scène, l’heure est à la défense du pays, même si le manque de lieux pour fuir ou oublier même temporairement les horreurs de la guerre se fait sentir. Quand ce n’est pas en fabriquant des cocktails Molotov sur un dancefloor, c’est avec des rassemblements de soutien, des compilations vendues pour lever des fonds ou des appels aux dons à l’étranger. « Si l’on organise des événements, il faut que l’on aide l’armée ou les forces de défense, on n’est pas forcément en train de penser à “passer un bon moment” », résume Pavlo Derhachov.          La « révolution de la dignité », un catalyseur          Historiquement, la scène de musique électronique ukrainienne a toujours eu des liens artistiques avec son voisin. Elle s’est quand même construite en opposition au pouvoir russe. Le 5 mars, plus d’une centaine de membres (DJ, artistes, labels, clubs et promoteurs prenaient d’ailleurs publiquement position en signant une lettre ouverte pour demander à l’ensemble de la communauté de la musique électronique « d’annuler toute coopération avec les artistes, promoteurs, clubs et organisations russes qui ne résistent pas activement aux actions de leur gouvernement ».        Il vous reste 67.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/rave-revolution-et-euphorie-quand-kiev-etait-un-des-epicentres-de-la-techno-europeenne_6143001_3210.html"},"headline":"Rave, r\u00e9volution et euphorie\u00a0: quand Kiev \u00e9tait un des \u00e9picentres de la techno europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-09-24T10:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-24T10:00:10+02:00","dateModified":"2022-09-24T11:52:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","Musiques","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"N\u00e9e dans les braises de la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, la sc\u00e8ne de la capitale ukrainienne est devenue, dans les ann\u00e9es 2010, une des plus novatrices d\u2019Europe. Quelques mois encore avant l\u2019invasion russe, clubs et festivals y attiraient les plus grands DJ.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Vinogradoff"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/257/0/3327/1663/1342/671/60/0/d60fc9d_1663575460170-raf-06.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-18">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Investisseurs et observateurs européens scrutent les taux d’emprunt de l’Italie comme le lait sur le feu, inquiets de voir ressurgir le spectre d’une crise des dettes publiques en zone euro.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Elections en Italie             La colossale dette publique italienne inquiète les marchés      Investisseurs et observateurs européens scrutent les taux d’emprunt de l’Italie comme le lait sur le feu, inquiets de voir ressurgir le spectre d’une crise des dettes publiques en zone euro.          Par Marie Charrel         Publié hier à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A chaque élection de l’autre côté des Alpes, la même inquiétude ressurgit. Celle de voir un gouvernement réticent à appliquer les règles européennes ou prompt à laisser filer les déficits prendre le pouvoir. Celle d’un scénario où l’imposante dette publique du pays, qui dépasse aujourd’hui les 150 % du produit intérieur brut (PIB), soit prise pour cible par les spéculateurs et entraîne la zone euro dans une crise des dettes comparable à celle de 2010-2012.          Aujourd’hui encore, la possibilité de voir un gouvernement mené par une coalition entre le parti Fratelli d’Italia (extrême droite) de Giorgia Meloni, la Ligue (anti-immigration) de Matteo Salvini et Forza Italia (droite libérale) de Silvio Berlusconi inquiète marchés et observateurs européens. L’écart entre les taux allemands à dix ans, considérés comme sûrs, et ceux de l’Italie – c’est le spread, considéré comme le baromètre du risque par les investisseurs – évoluait, le 22 septembre, autour de 230 points de base, contre 130 points en début d’année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la veille des législatives, l’économie italienne à l’épreuve de la crise énergétique                 Il avait flambé à près de 300 points de base à l’été 2018, lorsque la Ligue et le Mouvement 5 étoiles (antisystème) de Luigi Di Maio avaient entamé un bras de fer avec Bruxelles sur les finances publiques. A l’automne 2011, au cœur de la crise des dettes de la zone euro, l’écart avait culminé à 575 points. Face aux incertitudes liées à la remontée des taux de la Banque centrale européenne (BCE) et la possibilité de voir une coalition droite-extrême droite diriger le pays après les élections générales du 25 septembre, certains fonds spéculatifs se sont à nouveau déchaînés contre Rome.          Série de pare-feu          Selon les données du cabinet d’analyse S&P Global Market Intelligence, la valeur totale des obligations italiennes empruntées par les investisseurs pour parier sur la baisse du prix de celles-ci a atteint, en août, son plus haut niveau depuis janvier 2008, à plus de 39 milliards d’euros. Cela signifie-t-il que le pays et la zone euro sont au seuil d’une nouvelle crise des dettes ? « La situation est préoccupante, mais nous n’en sommes pas là », estime Gilles Moëc, chef économiste du groupe Axa.               Le système bancaire italien est bien plus sain qu’il ne l’était il y a quinze ans et le niveau de la charge de la dette est tombé à 3,5 % du PIB cette année, contre près de 6 % en 2007. Surtout : la zone euro s’est, depuis, dotée d’une série de pare-feu destinés à éviter qu’une telle crise ne se reproduise. Dernier en date : l’outil anti-fragmentation de la BCE (l’instrument de protection de la transmission, IPT), grâce auquel la Banque centrale peut acheter les dettes d’un pays dont les coûts d’emprunt s’envolent de façon injustifiée – et, ainsi, couper court à toute flambée spéculative.        Il vous reste 44.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/24/la-colossale-dette-publique-italienne-inquiete-les-marches_6142999_3234.html"},"headline":"La colossale dette publique italienne inqui\u00e8te les march\u00e9s","dateCreated":"2022-09-24T10:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-24T10:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Elections en Italie"],"keywords":["Elections en Italie","Union europ\u00e9enne","Italie","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Investisseurs et observateurs europ\u00e9ens scrutent les taux d\u2019emprunt de l\u2019Italie comme le lait sur le feu, inquiets de voir ressurgir le spectre d\u2019une crise des dettes publiques en zone euro.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/295/0/3535/1767/1342/671/60/0/768ccdc_1663862966823-000-32jm2pg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-19">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Alors que l’extrême droite de Fratelli d’Italia pourrait remporter la majorité des voix lors des élections générales du 25 septembre, le pays, affaibli par la forte inflation, reste miné par les problèmes économiques structurels.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Elections en Italie             A la veille des législatives, l’économie italienne à l’épreuve de la crise énergétique      Alors que l’extrême droite de Fratelli d’Italia pourrait remporter la majorité des voix lors des élections générales du 25 septembre, le pays, affaibli par la forte inflation, reste miné par les problèmes économiques structurels.          Par Marie Charrel         Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 08h43    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une femme affiche des factures énergétiques sur les vitres de son bar, à Milan, le 9  septembre. Sur un an, la hausse est de plus de 392 %.  PIERO CRUCIATTI / ANADOLU AGENCY VIA AFP               Lorsqu’il parle de son pays, Luigi Consiglio se montre toujours intarissable. Et surtout très fier : « Les crises politiques ? Le Covid ? Aucun problème : le tissu industriel italien est parmi les plus forts au monde, rien ne peut le mettre à genoux », vante cet entrepreneur, président de GEA, un cabinet milanais soutenant les PME italiennes dans leur développement à l’international. Depuis quelques semaines, pourtant, sa confiance vacille. Nombre d’entreprises familiales faisant la force du Nord industriel ont de plus en plus de mal à faire face à la flambée des prix de l’énergie. « Certaines sont à court de cash pour payer les factures, c’est très inquiétant », confie-t-il, soudain sombre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le grand retour de la peur du « spread »                 Il n’est pas le seul. « Entre la baisse du marché russe, le bond des prix et les perturbations logistiques liées aux confinements chinois, notre territoire est pénalisé et en proie au doute », déplore Giovanni Dini, de la Confédération nationale de l’artisanat de la région des Marches, riche en petites entreprises œuvrant dans la mode, la production mécanique et la transformation agroalimentaire. « Nous sommes confrontés à un séisme économique », s’est alarmé Carlo Bonomi, le patron de la Confindustria, le Medef italien, le 1er septembre, sur la radio italienne RTL 102.5. Avant de mettre en garde : « Nous ne pouvons pas attendre deux mois, le temps que cela devrait prendre pour que nous ayons un nouveau gouvernement ».               Après la démission le 21 juillet de Mario Draghi, l’ancien président de la Banque centrale européenne (BCE) qui avait réuni un gouvernement de « grande coalition » en février 2021, les Italiens se rendent aux urnes le 25 septembre pour renouveler leur Parlement. « Le résultat du scrutin fait peu de doute : le parti d’extrême droite Fratelli d’Italia, porté par Giorgia Meloni, devrait arriver en tête », pronostique Marcos Carias, économiste zone euro chez Coface. Cette formation devrait être en mesure de former une coalition avec la Ligue (extrême droite) de Matteo Salvini et Forza Italia (droite libérale) de Silvio Berlusconi. « La parenthèse Mario Draghi se referme, et cela aura de lourdes conséquences sur l’économie », estime Franco Pavoncello, professeur de sciences politiques à l’université John Cabot, à Rome.          Continuité dans les réformes ?          A y regarder de près, l’Italie a pourtant, en dépit des difficultés essuyées par les entreprises, plutôt bien résisté à la crise énergétique – du moins, jusqu’ici. Au deuxième trimestre, le produit intérieur brut (PIB) a ainsi progressé de 1,1 %, contre respectivement 0,5 % et 0,1 % seulement en France et en Allemagne. La consommation a même bondi de 2,6 %.        Il vous reste 59.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/24/a-la-veille-des-legislatives-l-economie-italienne-a-l-epreuve-de-la-crise-energetique_6142984_3234.html"},"headline":"A la veille des l\u00e9gislatives, l\u2019\u00e9conomie italienne \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la crise \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-09-24T07:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-24T07:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-24T08:43:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Elections en Italie"],"keywords":["Elections en Italie","Italie","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Alors que l\u2019extr\u00eame droite de Fratelli d\u2019Italia pourrait remporter la majorit\u00e9 des voix lors des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales du 25\u00a0septembre, le pays, affaibli par la forte inflation, reste min\u00e9 par les probl\u00e8mes \u00e9conomiques structurels.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/372/0/4500/2250/1342/671/60/0/7b353b8_1663860815561-068-aa-10092022-860190.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-20">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Depuis le discours de Vladimir Poutine annonçant, mercredi, une « mobilisation partielle », des hommes arrivent par milliers dans les aéroports de Turquie. Mais ils ne sont pas au bout de leurs peines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Guerre en Ukraine : Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation      Depuis le discours de Vladimir Poutine annonçant, mercredi, une « mobilisation partielle », des hommes arrivent par milliers dans les aéroports de Turquie. Mais ils ne sont pas au bout de leurs peines.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié hier à 05h37, mis à jour hier à 09h56    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un homme russe arrive à l’aéroport international de Zvartnots près d’Erevan, en Arménie, jeudi 22 septembre 2022.  HAYK BAGHDASARYAN / AP               Echapper à la « mobilisation partielle » décrétée par Vladimir Poutine est l’urgence du moment pour beaucoup d’hommes russes, qui, seuls ou en famille, avec bagages ou sans, arrivent par milliers ces jours-ci dans les aéroports de Turquie, l’une des rares destinations étrangères, avec la Serbie, la Géorgie et l’Arménie, restées ouverte aux voyageurs russes, sans obligation de visa.          Vendredi 23 septembre, à l’aéroport d’Istanbul, sur la rive européenne du Bosphore, les passagers du vol Turkish Airlines 414 en provenance de Moscou ont l’air tendu. Les visages sont fermés, les langues ne se délient pas facilement. « Tourizm », répond laconiquement un jeune homme à casquette lorsqu’on lui demande si son arrivée en Turquie est liée à l’annonce de la mobilisation. « J’avais pris mon billet avant l’annonce, je me doutais que ça allait venir », concède un autre passager. Derrière lui, un homme et son fils adolescent se refusent à échanger le moindre mot. « On n’en a rien à faire de vos questions… »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mobilisation « partielle » décrétée par Vladimir Poutine, un pari militaire loin d’être gagné                 Dans la file des taxis, un homme et une femme, la trentaine, pianotent fébrilement sur leur portable. « Mon frère doit sauter dans un avion, combien de fois faut-il l’alerter ! Partir ne sera bientôt plus possible, ils vont fermer les frontières », s’exclame l’homme dans un russe teinté d’émotion. Depuis le discours de Poutine annonçant la mobilisation, mercredi, Istanbul est devenu la porte de sortie privilégiée de milliers de Russes, des hommes surtout, rattrapés par une guerre qu’ils ne voulaient pas voir.          Vols pris d’assaut          Comparés à ceux de leurs compatriotes arrivés en février ou en mars, soit au tout début de l’invasion russe, qui étaient pour la plupart des opposants déclarés au régime de Poutine, les nouveaux arrivants sont plus timorés, nettement moins politisés. Matériellement, ils sont plus aisés. A l’heure qu’il est, il faut débourser une petite fortune, l’équivalent en roubles de 4 000 à 9 000 dollars (4 127 à 9 285 euros), pour acheter un aller simple Moscou-Istanbul. Les vols sont pris d’assaut, les avions sont pleins ; trouver un siège avant la fin du mois de septembre semble être un pari impossible.               Selon son service de presse, la compagnie nationale Turkish Airlines n’envisage pas d’ajouter de nouveaux vols à son tableau, déjà bien garni, Ankara n’appliquant pas les sanctions occidentales contre Moscou. Seules à desservir la Fédération de Russie, les compagnies Turkish Airlines, Pegasus et Anadolu Jet assurent entre 85 et 120 vols par jour. La ligne Moscou-Istanbul est la mieux desservie, avec 53 vols quotidiens proposés par l’ensemble des compagnies.        Il vous reste 63.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/guerre-en-ukraine-istanbul-la-porte-de-sortie-des-russes-qui-fuient-la-mobilisation_6142973_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation","dateCreated":"2022-09-24T05:37:57+02:00","datePublished":"2022-09-24T05:37:57+02:00","dateModified":"2022-09-24T09:56:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Turquie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Depuis le discours de Vladimir Poutine annon\u00e7ant, mercredi, une \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, des hommes arrivent par milliers dans les a\u00e9roports de Turquie. Mais ils ne sont pas au bout de leurs peines.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/52f751d_1663996962079-648668.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  
