<FILE-date="2022/09/25/19">

<article-nb="2022/09/25/19-1">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les Italiens élisent leurs députés et leurs sénateurs dimanche 25 septembre. A la veille du scrutin, Giorgia Meloni et son parti de la droite radicale Fratelli d’Italia semblent plus que jamais aux portes du pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Elections en Italie             Elections en Italie : sur les plages d’Ostie comme dans les sondages, « la Meloni » tient la corde      Les Italiens élisent leurs députés et leurs sénateurs dimanche 25 septembre. A la veille du scrutin, Giorgia Meloni et son parti de la droite radicale Fratelli d’Italia semblent plus que jamais aux portes du pouvoir.          Par Raphaëlle Rérolle(Ostie (Italie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 06h05    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des militants lors d’un rassemblement de campagne de la dirigeante de Fratelli d’Italia, Giorgia Meloni, sur la Piazza del Popolo à Rome, le 22 septembre 2022.  ANDREAS SOLARO / AFP               Souvent, passé l’été, les Romains se rendent sur les plages d’Ostie quand le temps est au beau. Située tout au bout de l’immense territoire communal de Rome, la petite cité balnéaire offre alors une dernière impression de vacances, avec sa promenade et ses restaurants pour touristes.          Mais en ce samedi 24 septembre, veille d’élections législatives et sénatoriales, la météo n’est pas d’humeur. Le littoral est presque désert, les parasols sont repliés, les matelas rangés, le canot de sauvetage est tiré haut sur la grève. Sous le vent qui souffle en rafales, tout est noyé de gris : le ciel, le sable, les vagues couleur d’argile et même le moral des Romains croisés ici ou là. La plupart iront voter, souvent pour Giorgia Meloni, la candidate du parti post-fasciste Fratelli d’Italia, mais sans beaucoup d’enthousiasme. Comme si, pour eux, toute forme d’espérance politique avait coulé à pic depuis longtemps.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ultraconservatrice Giorgia Meloni a dominé une campagne électorale éclair qui se termine en Italie                 Marcella, 73 ans, et son amie Graziella, 74 ans, sont installées au bar de l’établissement balnéaire Battistini, face à la mer. Elles ne veulent pas donner leur nom de famille, de peur d’être repérées sur Internet. Iront-elles déposer un bulletin dans l’urne ? Grimaces désabusées des deux côtés de la table. « Aucun ne mérite notre vote, avance Marcella, qui surveille du coin de l’œil son petit-fils. Depuis le temps qu’ils font des promesses et ne les tiennent pas… »           

<article-nb="2022/09/25/19-2">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Visualisez les grands postes de dépense d’électricité dans les foyers français, et les pistes d’actions pour réduire sa consommation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                               Les Décodeurs        Datavisualisation             Chauffage, eau chaude, frigo, télé… Combien d’électricité consommons-nous et comment réduire nos factures ?      Visualisez les grands postes de dépense d’électricité dans les foyers français, et les pistes d’actions pour réduire sa consommation.          Par Romain Imbach et Iris Derœux         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h26        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                











    
    /*.content { height: 500px; }*/

    /*@keyframes fadeIn {
      0% { opacity: 0; }
      100% { opacity: 1; }
    }*/
    .intro_texte{
        padding: 0 0 0 0;
    }
    .fixme { background: #fff;
        width: 100%;
        z-index:10 }
    #d_graph_16633247693, #d_graph_16633364763, #d_graph_16633435079, #d_graph_16633410897, #d_graph_16633388315{
    height:300px;
    }
    #d_graph_16637703264{
    height:450px;
    }
    #click{
        width: 17px;
        height: 20px;
        display: inline-block;
    }
    #ConsoObjetMaison {
        width: 100%;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .d_theantiqua {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .d_marrsans {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .d_marrsanscondensed {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .grasdecodeurs {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 105%;
        font-weight: 600;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .d_titre {
        color: #2a303b;
        margin-top: 10px;
        padding: .4em 0;
        display: block;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .d_texte {
        margin: 1em 0;
        padding: 0;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .d_explications {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin: 2em auto;
        padding: 1em 1.5em;
        border-radius: 2px;
        font-size: 80%;
        color: #3f4142;
        background-color: #f3f3f4;
    }
    
    .d_jaune, .d_jaune2, .d_jaune3, .d_orange, .d_orange2, .d_orange3, .d_rouge, .d_rouge2, .d_rouge3{
            mix-blend-mode: multiply;
    }
    .d_jaune{
        background:#fffeb9;
    }
    .d_jaune:hover{
        background: #ffef6e;
    }
    .d_jaune2{
        background: #fbfbb7;
    }
    .d_jaune3{
       
    }

    
    .d_orange{
        background:#FEE2AF;
    }
    .d_orange:hover{
        background: #ffd78b;
    }
    .d_orange2{
        background:#fff5cd;
    }
    .d_orange3{
        background:#ffd78b;
    }
    
    .d_rouge{
        background:#fbbebc; 
    }
    .d_rouge:hover{
        background: #feadac;
    }
    .d_rouge2{
        background:#ffefef; 
    }
    .d_rouge3 {
        background: #feadac;
    }


   


    .d_partie{
        width:100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
        padding:2.3rem 2rem 9rem;
        /*border-bottom:1px solid #e8e8e8;
        mix-blend-mode: multiply;*/
        margin:0px;
    }
    .d_partie_texte{
        width:100%;
        padding:0;
        max-width: 67rem;
        border-style: solid;
    border-width: 4px 0px 1px;
    padding: 2rem;
    /*border-color: #ffef6e #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgb(255 254 185 / 40%);*/
    }

    .d_partie_chauffage{
    border-color: rgba(232,45,45,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(232,45,45,0.1);
    
    }
    .d_partie_chauffeEau{
    border-color: rgba(243,125,53,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(243,125,53,0.1);
    }
    .d_partie_froid{
    border-color: rgba(255,231,43,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(255,231,43,0.1);
    }
    .d_partie_audiovisuel{
    border-color: rgba(63,233,111,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(63,233,111,0.1);
    }
    .d_partie_lavSech{
    border-color: rgba(139,233,228,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(139,233,228,0.1);
    }
    .d_partie_cuisine{
    border-color: rgba(124,145,233,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(124,145,233,0.1);
    }
    .d_partie_infoBureau{
    border-color: rgba(115,78,223,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(115,78,223,0.1);
    }
    .d_partie_eclairage{
    border-color: rgba(224,109,210,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(224,109,210,0.1);
    }
    .d_partie_autres{
    border-color: rgba(195,206,208,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(195,206,208,0.1);
    }



    .d_partie_titre{
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
    }
    
    .d_partie_titre_img img{
        height: 74px;
        width: 74px!important;
    }
    .d_partie_titre_texte{
        margin:0rem 0 0rem 0;
        width: 100%;
        text-align: center;
        /*font-style: italic;*/
        font-size:2.6rem;
        font-weight: 500;
         font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        line-height: 3.5rem;
        z-index: 1;
    }
    .d_partie_titre_texte span{
        padding:0px;
        mix-blend-mode: multiply;
    }
    .d_partie_stitre{
        font-weight: 500;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size:1.5rem;
        line-height: 2rem;
        margin:4rem 0 0 0;
    }



    .d_partie_def{
        font-size:1.9rem;
        line-height: 3rem;
        margin:2rem 0 0 0;
    }
    .d_partie_def p{
        margin:0 0 1rem 0;
    }
    .d_partie_def ul{
        margin:0 0 0 2rem;
    }
    .d_partie_def ul li{
        margin:0;
    }

    .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 0;
        padding: 2rem 1.5rem;
        position: absolute;
        z-index: 9999;
        max-width: 450px;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border: 1px solid #E2E4E9;
        background: #fff;
        color: #131e2b;
        font-size: 1.4rem;
        z-index: 5;
    }
    
    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin: .5em 0;
    }
    
    .tooltipdecodeurs .gris {
        color: #a2a9ae;
    }
    
    .tooltipdecodeurs .bulle {
        border-radius: 50%;
        width: 1rem;
        height: 1rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: -.3rem .5rem 0 0;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
    }
    
    .tooltipdecodeurs div {
        display: block !important;
    }
    
    .tooltipdecodeurs .hr {
        margin-top: 1rem;
        border-top: 1px solid #e8eaee;
        padding-bottom: 1rem;
    }
    
    .tooltipdecodeurs,
    .arrow:after {
        background: #FFF;
        border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    }
    
    .arrow {
        width: 70px;
        height: 16px;
        overflow: hidden;
        position: absolute;
        left: 50%;
        margin-left: -35px;
        bottom: -16px;
    }
    
    .arrow:after {
        content: "";
        position: absolute;
        left: 20px;
        top: -20px;
        width: 25px;
        height: 25px;
        -webkit-transform: rotate(45deg);
        -moz-transform: rotate(45deg);
        -ms-transform: rotate(45deg);
        -o-transform: rotate(45deg);
    }
    
    #ConsoObjetMaison .source {
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        padding: 15px 0;
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }
    
    #ConsoObjetMaison span.desktop {
        display: inline;
    }
    
    #ConsoObjetMaison span.mobile {
        display: none;
    }
    
    /* CSS du graph svg fixe */
    #rectAutres{fill:#C3CED0;opacity : 0.8;}
    #rectEclairage{fill:#E06DD2;opacity : 0.8;}
    #rectInfoBureau{fill:#734EDF;opacity : 0.8;}
    #rectCuisine{fill:#7C91E9;opacity : 0.8;}
    #rectLavSech{fill:#8BE9E4;opacity : 0.8;}
    #rectAudiovis{fill:#3FE96F;opacity : 0.8;}
    #rectFroid{fill:#FFE72B;opacity : 0.8;}
    #rectChauffeEau{fill:#F37D35;opacity : 0.8;}
    #rectChauffage{fill:#E82D2D;opacity : 0.8;}
    #rectAutres:hover{opacity : 1;}
    #rectEclairage:hover{opacity : 1;}
    #rectInfoBureau:hover{opacity : 1;}
    #rectCuisine:hover{opacity : 1;}
    #rectLavSech:hover{opacity : 1;}
    #rectAudiovis:hover{opacity : 1;}
    #rectFroid:hover{opacity : 1;}
    #rectChauffeEau:hover{opacity : 1;}
    #rectChauffage:hover{opacity : 1;}
    .repartConso9{font-family:'Marr Sans';font-weight:400;}
    .select{font-family:'Marr Sans';font-weight:600;font-size:11px;font-style:italic;}
    .repartConso10{font-size:13px;}
    .repartConso11{font-family:'Marr Sans';font-weight:500;}
    .repartConso12{font-size:14px;}
    .repartConso13{font-size:12px;}
    .repartConso14{fill:none;stroke:#000000;stroke-width:0.75;stroke-miterlimit:10;}
    .repartConso15{fill:#706F6F;}
    .repartConso16{font-size:12px;}
    .repartConso17{fill:#878787;}
    .repartConso18{fill:none;stroke:#706F6F;stroke-width:0.75;stroke-miterlimit:10;}
    .opacity1{opacity: 1;}
    .opacity05{opacity: 05;}
    .typoGras{font-family:'Marr Sans';font-weight:500;}
    .displayNone{display: none;}
    .display{display:block;}
    #click500{display: none;}
    
    #pictos {
        pointer-events: none;
    }
    #pictophone{opacity: 0.3;}
    #pictofour{opacity: 0.3;}
    #pictolavelinge{opacity: 0.3;}
    #pictofrigo{opacity: 0.3;}
    #pictochauffe-eau{opacity: 0.3;}
    #pictochauffage{opacity: 0.3;}
    #pictoTV{opacity: 0.3;}
    #pictoampoule{opacity: 0.3;}
    /*#pictophone:hover;{opacity: 1;}
    #pictofour:hover;{opacity: 1;}
    #pictolavelinge:hover;{opacity: 1;}
    #pictofrigo:hover;{opacity: 1;}
    #pictochauffe-eau:hover;{opacity: 1;}
    #pictochauffage:hover;{opacity: 1;}
    #pictoTV:hover;{opacity: 1;}
    #pictoampoule:hover;{opacity: 1;}*/

    /*#typochauffageSup, #typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typoTVSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typophoneSup, #typoampouleSup, #typoautresSup {
        display: none;
    }*/

        /* SCROLL TOP */
    
    #d_scrolltop {
        position: fixed;
        bottom: 15px;
        left: calc(50% + 430px);
        background: #333;
        border-radius: 100%;
        width: 4.5rem;
        height: 4.5rem;
        display: flex;
        align-items: center;
        justify-content: center;
        cursor: pointer;
        opacity: 1;
        transition: opacity .2s linear;
        z-index: 8000;
    }

    #d_scrolltop.d_transparent {
        opacity: 0;
        pointer-events: none;
    }

    #d_scrolltop:hover {
        background: #025b8e;
    }

    #d_scrolltop .d_up {
        margin-left: 0 !important;
        margin-top: -3px;
        transform: rotate(180deg);
    }
    #d_scrolltop .d_down,
    #d_scrolltop .d_up {
        background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/propositions_convention_climat/up-white.svg) no-repeat center center;
        background-size:20px;
        width:20px;
        height:20px;
    }

    @media screen and (max-width: 1100px) {
        #d_scrolltop {
            right: 10px;
            left: inherit;
           /* box-shadow: -2px -2px white;*/
        }

    }

    /* le tooltip fixé en bas sur mobile */
    
    @media screen and (max-width:500px) {
         .d_partie {
            padding: 3rem 0rem 3rem;
        }
        .d_partie_titre {
            flex-wrap: nowrap;
            justify-content: flex-start;
            align-items: center;
        }
        .d_partie_titre_texte {
           /* font-size:3rem;
            line-height: 4.1rem;*/
            width:auto;
            text-align: left;
            margin:0 0 0 2.6rem;
        }
        .d_partie_stitre{
            margin:3rem 0 0 0;
        }
        .d_partie_def {
            font-size: 1.7rem;
            line-height: 2.5rem;
        }
        .repartConso12{font-size:18px;}
        .repartConso10{font-size:18px;}
        .select{font-weight:500;font-size:14px;}
        #click{display:none;}
        #click500{display: block;}

        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
        }
        .tooltipdecodeurs:after {
            content: '×';
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
        #ConsoObjetMaison span.desktop {
            display: none;
        }
        #ConsoObjetMaison span.mobile {
            display: inline;
        }
        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }
        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
        /*#rectAutres:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectEclairage:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectInfoBureau:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectCuisine:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectLavSech:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectAudiovis:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;;}
        #rectFroid:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectChauffeEau:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectChauffage:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}*/
    }
    
    
    /* mode nuit */
    
    [data-color-mode="dark"] #ConsoObjetMaison .d_explications {
        background-color: #3f4142;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .arrow:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_titre {
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
    [data-color-mode="dark"] .fixme {
        background-color: #181a1e!important;
    }
    [data-color-mode="dark"] #TyposOut text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
    [data-color-mode="dark"] #TyposOut line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_jaune3 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_chauffage{
    border-color: rgba(232,45,45,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(232,45,45,0.3);
    
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_chauffeEau{
    border-color: rgba(243,125,53,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(243,125,53,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_froid{
    border-color: rgba(255,231,43,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(255,231,43,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_audiovisuel{
    border-color: rgba(63,233,111,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(63,233,111,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_lavSech{
    border-color: rgba(139,233,228,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(139,233,228,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_cuisine{
    border-color: rgba(124,145,233,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(124,145,233,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_infoBureau{
    border-color: rgba(115,78,223,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(115,78,223,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_eclairage{
    border-color: rgba(224,109,210,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(224,109,210,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_autres{
    border-color: rgba(195,206,208,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(195,206,208,0.3);
    }

    /* GRUMPY NUIT */
    [data-color-mode="dark"] .highcharts-label.highcharts-data-label tspan{
      fill: #ccc!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
    stroke:  rgba(255,255,255,0.5);
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
    stroke: rgba(255,255,255,0.5);
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .highcharts-yaxis .highcharts-tick{
    stroke: rgba(255,255,255,0.5);
  }
  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
    color: #ddd!important;
  }
  [data-color-mode="dark"] .highcharts-data-labels span {
    color: #ddd!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
    color: #ddd!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
    stroke: rgba(255,255,255,0.5);
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
    background-color: #222;
    border-color: #444;
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
      stroke: #ddd!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
      border-top: 1px solid rgba(255,255,255,0.5);
  }

[data-color-mode="dark"] .d_graph_credit {
     color : #ddd;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_credit a:link{
     color : #ddd;
}
  

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
      color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
      color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
      color: #ddd;
  }

 g.highcharts-legend.highcharts-no-tooltip > g > g > g.highcharts-legend-item > text {
      fill: #bbb!important;
  }
  [data-color-mode="dark"] .highcharts-series rect{
    stroke: none;
  }
  [data-color-mode="dark"] .highcharts-label span{
    fill: rgba(255,255,255,0);
  }

                                                                                       
                0000                                                0000           
             0000000                                                000000         
            000000                                                    00000        
            0000           00               00         00               0000       
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
            0000                 1                      1 00           00000       
             000000                                                  000000        
               00000                                                00000         
                                                                                   
                                                                                  



        

Consommation électrique des ménages
Moyenne annuelle à partir de 101 logements, en % 

            

















                                                                    c1.16,0.38,1.8,1.63,1.42,2.79c-0.25,0.77-0.89,1.34-1.68,1.49c-0.07,0.01-0.14,0.02-0.21,0.03l0.27-1.25
                                    c0.25-0.13,0.45-0.35,0.54-0.63c0.18-0.56-0.13-1.16-0.69-1.34c-0.56-0.18-1.16,0.13-1.34,0.69



                                                                    c-0.57,1.77-2.26,2.86-4.03,2.76l0.27-1.14c1.19-0.02,2.29-0.78,2.67-1.97c0.48-1.5-0.34-3.11-1.83-3.59



                                                                    c-2.52-0.82-5.23,0.57-6.04,3.09c-0.4,1.23-0.27,2.5,0.25,3.58l-0.98,0.61c-0.69-1.36-0.87-2.98-0.36-4.54








                                                                    c1.8,0.6,2.7,2.5,2.2,4.3c-0.4,1.2-1.4,2-2.6,2.3c-0.1,0-0.2,0-0.3,0l0.4-1.9c0.4-0.2,0.7-0.5,0.8-1c0.3-0.9-0.2-1.8-1.1-2



                                


                                                                    c-0.6,1.9-0.4,3.8,0.4,5.5l-1.5,0.9c-1.1-2.1-1.3-4.5-0.5-6.9c1.5-4.8,6.7-7.4,11.4-5.8c4.8,1.5,7.4,6.7,5.8,11.4





                        
Choisissez une catégorie
pour naviguer dans l'article


Chauffage
Chauffe-eau
Froid
Autres
Audiovisuel
Lavage et séchage
Cuisine
Informatique



Eclairage





30,9


19,7


11,2


7


6,4


6,2


4


3,1


11,5





30,9


19,7


11,2


7


6,4


6,2


4


3,1


11,5



0
20
40
60
80
100




 
 
 -->



                                                            c-0.04-0.13-0.04-0.28-0.04-0.42c0-4.68,0-9.36-0.01-14.04c0-0.19-0.02-0.39-0.07-0.57c-0.07-0.29-0.3-0.41-0.59-0.41
                                c-0.29,0-0.47,0.17-0.53,0.44c-0.04,0.19-0.05,0.39-0.05,0.58c0,4.62,0,9.23,0,13.85c0,0.16,0.01,0.31-0.01,0.47
                                c-0.04,0.3-0.22,0.48-0.52,0.47c-0.28-0.01-0.46-0.17-0.49-0.46c-0.02-0.21-0.02-0.42-0.02-0.62c0-4.67,0-9.33,0-14
                                c0-0.74,0.28-1.33,0.98-1.64c0.67-0.3,1.3-0.17,1.84,0.32c0.39,0.35,0.5,0.8,0.5,1.3C437.75,92.45,437.76,94.84,437.76,97.23

                                                            c-0.44,0.51-0.93,0.97-1.39,1.46c-0.16,0.17-0.27,0.38-0.44,0.53c-0.17,0.15-0.38,0.36-0.58,0.37c-1.06,0.04-2.13,0.03-3.2,0
                                c-0.2-0.01-0.44-0.15-0.59-0.3c-0.31-0.32-0.57-0.69-0.86-1.03c-0.3-0.37-0.65-0.71-0.91-1.11c-0.34-0.52-0.18-0.77,0.43-0.77

                                                            c0-4.66,0-9.33-0.01-13.99c0-0.17,0-0.34-0.02-0.51c-0.04-0.34-0.23-0.53-0.58-0.57c-0.45-0.05-0.66-0.25-0.64-0.56
                                c0.03-0.33,0.31-0.5,0.76-0.47c0.92,0.07,1.48,0.64,1.52,1.6c0.02,0.44,0.01,0.88,0.01,1.33

                                                            c-1.09,0.02-2.18,0.02-3.28,0.02c-0.37,0-0.57-0.22-0.57-0.55c0.01-0.35,0.18-0.51,0.59-0.51

                                                            c0.58,0,1.16-0.01,1.75,0c0.34,0,0.54,0.18,0.56,0.52c0.02,0.29-0.25,0.54-0.59,0.55c-0.28,0.01-0.57,0-0.85,0




                            



                                
                                                                     M388.86,94.84c-0.47,0-0.86-0.38-0.86-0.86c0-0.47,0.38-0.86,0.86-0.86s0.86,0.38,0.86,0.86
                                    C389.72,94.45,389.34,94.84,388.86,94.84z M395.55,95.33h-4.19v-2.44h4.19V95.33z M398.04,94.84c-0.47,0-0.86-0.38-0.86-0.86





                                                                     M355.97,94.29c-0.48,0-0.87-0.39-0.87-0.87c0-0.48,0.39-0.87,0.87-0.87c0.48,0,0.87,0.39,0.87,0.87
                                    C356.85,93.9,356.46,94.29,355.97,94.29z M358.31,94.29c-0.48,0-0.87-0.39-0.87-0.87c0-0.48,0.39-0.87,0.87-0.87

                                                                    c3.55,0,6.42,2.88,6.42,6.42c0,3.55-2.88,6.42-6.42,6.42c-3.55,0-6.42-2.88-6.42-6.42C355.89,100.01,358.77,97.13,362.32,97.13z"

                                




                                                                    c1.21,0,6.68,0,7.89,0c0.46,0,0.71-0.22,0.72-0.59c0-0.36-0.25-0.59-0.72-0.6C331.67,110.45,328.92,110.47,328.3,110.46

                                                                    c0.66,0,1.33,0.01,1.99,0c0.38,0,0.61-0.2,0.63-0.59c0.02-0.33-0.29-0.61-0.67-0.62c-0.32-0.01-0.65,0-0.97,0


                                                                    c-0.3,0-0.53-0.24-0.53-0.53s0.24-0.53,0.53-0.53s0.53,0.24,0.53,0.53S316.57,108.16,316.28,108.16z M317.7,108.16





                                
                                




                                                                    c0.39,0,0.7,0.31,0.7,0.7s-0.31,0.7-0.7,0.7s-0.7-0.31-0.7-0.7S176.84,109.52,177.23,109.52z M175.42,109.52
                                    c0.39,0,0.7,0.31,0.7,0.7s-0.31,0.7-0.7,0.7s-0.7-0.31-0.7-0.7S175.03,109.52,175.42,109.52z M173.62,109.52

                                                                    c0.68,0,1.23-0.55,1.23-1.23V85.17C183.79,84.49,183.24,83.93,182.56,83.93z M175.42,94.3c-1.47,0-2.67-1.19-2.67-2.67















                                    


                                    


                                    









Face à la crise de l’énergie, Emmanuel Macron a exhorté les Français à  être au « rendez-vous de la sobriété » et à réaliser 10 % d’économies d’énergie. Cet hiver, l’équation énergétique est complexe et pourrait contraindre le gestionnaire du réseau électrique français à couper le courant, ponctuellement, chez les particuliers.
Principale cause de cette crise attendue cet hiver : l’indisponibilité d’une partie importante du parc nucléaire français, en raison notamment de la maintenance de nombreux réacteurs. Or, quand le nucléaire manque et – ou – que la demande est trop forte, on fait appel aux centrales à gaz, mais la Russie ayant coupé le robinet, le gaz est rare et cher. Si l’on ajoute aux prix de l’énergie, qui atteignent des sommets, la nécessité absolue de limiter nos émissions de gaz à effet de serre, tout converge vers la nécessité de réduire nos consommations.
Chauffage, éclairage, cuisine, loisirs… De quelle marge de manœuvre dispose-t-on dans nos foyers pour limiter notre consommation et nos factures ? Les « gestes simples » encouragés par le président de la République ont-ils un impact réel ? Est-ce décisif de s’équiper d’appareils performants ? A quelle température faut-il se chauffer pour faire la différence ?
Pour réaliser un état des lieux, nous nous sommes appuyés sur l’étude ElecDom, conduite par l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe) et RTE, le gestionnaire du réseau de transport d’électricité. Ces derniers ont mesuré les usages d’un échantillon représentatif de 101 logements et plus de 80 types d’appareils électriques. Nous l’avons complétée avec la base de données Odyssée, qui suit au niveau européen la consommation d’énergie poste par poste.







Le chauffage


Les Français se chauffent majoritairement au gaz. Toutefois, l’usage du chauffage électrique est très répandu, qu’il soit utilisé seul ou en complément. Dans le panel de l’Ademe, il représente 27,6 % de la consommation totale d’électricité des ménages. Par conséquent, le premier levier d’action individuel est de baisser la « température de consigne » ; le médiateur national de l’énergie préconise 19 °C dans les pièces de vie occupées et 16 °C à 17 °C le reste du temps. Il estime qu’une réduction de 1 °C fait économiser 7 % de la consommation d’énergie.

« Attention à ces moyennes, nuance l’économiste Carine Sebi, professeur à Grenoble Ecole de management. Elles peuvent varier en fonction de la performance thermique des logements, du mode de chauffage, de la rigueur de l’hiver. Une passoire thermique sera toujours plus difficile à chauffer. »

Consommation électrique moyenne d'un logement en fonction des saisons
en kWh par semaine, à partir d'un échantillon de 101 logements suivis par l'Ademe



                            

« Il est souhaitable de se débarrasser progressivement des vieux convecteurs, les “grille-pain”, qui sont des chauffages peu efficaces et très consommateurs. Ils sont interdits dans certains pays comme le Danemark, conseille Sophie Attali, directrice du Guide Topten, qui recense les appareils en fonction de leur performance énergétique. La technologie de la pompe à chaleur est aujourd’hui la plus intelligente sur le marché, si elle est bien installée. »

                           

Lire aussi :  Rénovation énergétique : comment s’y retrouver dans les aides ?








L'eau chaude


La moitié des logements français (49 %) sont équipés d’un chauffe-eau électrique, le plus souvent un modèle « à effet Joule accumulation », autrement dit un cumulus (ou ballon). Le principe est de chauffer une grande quantité d’eau et de la maintenir à haute température, ce qui rend ces appareils voraces en énergie. La dépense annuelle moyenne en électricité pour un ballon de 200 litres est estimée à 285 euros par l’Ademe.

Pour réduire sa consommation, à la fois d’eau et d’électricité, on peut d’abord prendre moins de bains, des douches moins longues et éviter de se laver les mains à l’eau chaude. Sur le chauffe-eau en lui-même, il est possible d’abaisser la température et de mettre un minuteur pour l’éteindre dès que possible. Si le cumulus est installé dans un endroit froid, comme une cave, on peut aussi limiter les déperditions en l’isolant avec une petite couverture.

S’il faut le changer, se pose la question de sa capacité. « Veillons à ne pas surdimensionner nos objets. Tous les foyers n’ont pas besoin d’un gros cumulus », souligne Carine Sebi. « C’est le genre d’équipements que l’on garde longtemps et qui est branché vingt-quatre heures sur vingt-quatre, il faut donc être attentif à ne pas faire entrer un ennemi dans son logement pendant quinze ans », abonde la spécialiste en efficacité énergétique Sophie Attali. Dans la gamme des innovations, les chauffe-eau thermodynamiques (dont la technologie intègre une pompe à chaleur, plus efficace), encore très minoritaires, consomment en moyenne 2,2 fois moins que les chauffe-eau à effet Joule.








Les appareils de froid


Dans un foyer, les réfrigérateurs, congélateurs et équipements qui mixent les deux comptent pour près d’un quart de la consommation totale d’électricité.

Consommation moyenne annuelle des appareils de froid 
En kWh/an

Source : Ademe 

Par définition, on ne peut éteindre son régrigérateur – tout juste peut-on régler sa température. Il est donc primordial de bien évaluer le volume de son équipement, proportionnel à sa consommation, au moment de l’achat. « Nos frigos ont en moyenne une capacité de 350 litres, c’est beaucoup. Cela peut être considéré comme trop grand pour un couple ou une personne seule », note Sophie Attali. Certains appareils consomment trois fois plus que d’autres, d’où l’importance d’étudier l’étiquette énergie (de A++ à E). Les équipements plus performants permettent de diviser la facture d’électricité liée au froid par au moins 1,5, selon l’Ademe. Plus simplement, éloigner ces équipements de sources de chaleur, telles qu’un four ou un radiateur, est également un réflexe utile pour éviter qu’ils surconsomment.
                            








L'audiovisuel



Consommation moyenne annuelle des appareils audiovisuels 
En kWh/an

Source : Ademe 

Dans cette catégorie, les téléviseurs sont en tête. Même si leur consommation a diminué grâce à la technologie LED, des nuances subsistent en fonction de la taille de l’écran (plus ils sont grands, plus ils consomment) et de la durée de fonctionnement (qui augmente, 6 h 46 aujourd’hui, contre 5 h 56 en 2008). Quant aux consoles de jeux, bien qu’en augmentation, leur nombre reste encore très inférieur à celui des télévisions.

Parmi les appareils très répandus figure la box d’accès à Internet, dont 64 % de la consommation est liée au fonctionnement de la box TV, alors que le téléviseur est éteint, note l’Ademe. « Il y a donc un potentiel d’énergie liée à la gestion automatique ou manuelle de leur alimentation. Par exemple, un arrêt simultané d’une [box TV] et de la télévision via le bouton on/off de sa télécommande permettrait d’économiser environ 70 kWh/an [environ 12 euros], soit 70 % de la consommation moyenne de ce type de box TV », note l’Ademe.

« On revient de loin sur le sujet. La box, à ses débuts, consommait autant qu’un frigo ! C’était l’exemple type du produit mal conçu, comme les machines à expresso, dont les premières générations restaient en veille tout le temps », précise Sophie Attali.








Les appareils de lavage et séchage


Les appareils de lavage et de séchage que possèdent les ménages français sont en moyenne plutôt performants en termes énergétiques.

Consommation moyenne annuelle des appareils de lavage et séchage 
En kWh/an

Source : Ademe 


Mais la marge de manœuvre est importante pour les sèche-linge. Le modèle moyen coûtera 51 euros d’électricité par an (trois fois plus qu’un lave-linge), mais un appareil parmi les plus performants permettra d’économiser jusqu’à 34 euros, selon l’Ademe.
                            








Les appareils de cuisine


Les cuisinières (à parts égales tout électriques ou tout gaz au sein des ménages français), fours et plaques de cuisson sont parmi les équipements les plus consommateurs d’énergie en moyenne annuelle, dans la cuisine, après les réfrigérateurs et les congélateurs. Utilisé de manière ponctuelle, le petit électroménager (grille-pain ou appareil à raclette) arrive loin derrière.

Consommation moyenne annuelle d'appareils de cuisine répandus  
En kWh/an

Source : Ademe 

L’usage des appareils de cuisine étant difficile à limiter, il est toutefois possible d’adopter de petits gestes pour limiter les factures douloureuses, comme couvrir ses casseroles, et choisir si possible des équipements plus performants. Les plaques à induction sont celles qui consomment le moins.
                            








La bureautique et l’informatique


Ordinateurs, imprimantes, portables… En moyenne, les équipements de bureautique et d’informatique pèsent deux fois moins que les appareils audiovisuels dans la facture d’électricité.
Attention, toutefois, si chacun de ces appareils consomme peu « nous sommes des millions à les utiliser, et nous en utilisons de plus en plus, toute économie est donc bonne à prendre. Il est utile de débrancher ces appareils quand on ne les utilise pas, insiste l’économiste Carine Sebi. A plus long terme, nous n’avons pas le choix que de réfléchir à notre tendance à accumuler ces objets. »

Consommation moyenne annuelle des appareils informatiques
En kWh/an 

Source : Ademe 

                            









L'éclairage


L’éclairage coûte, en moyenne, 25 euros par foyer et par an (environ 147 kWh), soit moitié moins qu’un réfrigérateur-congélateur. Ce poste, qui a longtemps été très énergivore, a été divisé par 2,5 en vingt ans grâce à la généralisation de la technologie LED et à l’interdiction progressive des ampoules halogènes.
Il est possible de poursuivre cette tendance en généralisant toujours plus les LED et les ampoules étiquetées « basse consommation », ainsi qu’en éclairant seulement les endroits où cela est nécessaire.
                            







 -->
Les climatisations, caves à vin, piscines…


Sèche-cheveux, fer à repasser, aspirateurs, cuiseurs de riz… plus de deux tiers des appareils types que l’on trouve dans les foyers français suivis par l’Ademe consomment moins de 100 kWh/an. Mais, à l’autre extrémité du spectre, certains objets rares sont de très gros consommateurs d’énergie.
La consommation moyenne d’électricité d’une piscine est ainsi énorme : 1 690 kWh/an pour une piscine enterrée (soit 294 euros) et 1 038 kWh/an pour un bassin hors sol (181 euros), selon l’exemple du panel ElecDom, qui confirme les relevés de 2006 menés sur vingt piscines. Une cave à vin va, quant à elle, consommer autant en moyenne qu’un réfrigérateur simple (et faire gonfler la facture d’électricité d’une trentaine d’euros par an).
Fait moins connu, des objets liés à la sécurité tels qu’une porte automatique sont également de grands consommateurs d’électricité, parce qu’ils restent constamment en veille.
Quant à la climatisation, relativement peu courante dans les foyers français, elle consomme énormément d’électricité. Un climatiseur mobile avec une gaine d’évacuation consomme 88 % de plus qu’un ventilateur au plafond, selon les calculs de Topten.
De rares ménages disposent enfin d’une voiture électrique. Le panel ElecDom a pu suivre la consommation de l’un d’entre eux : elle s’élève à 2 782 kWh par an, « soit 32 % de la consommation électrique du logement concerné » ou 484 euros. Un poids sans commune mesure avec d’autres appareils de mobilité : la consommation moyenne annuelle des vélos, trottinettes ou overboard électriques est de 10 kWh par an, soit trois fois moins qu’une cafetière filtre.
                            





   



        






    //require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {
        if (typeof d3 === "undefined") {
            d3 = d3v5
        }
    
        var largeur = document.getElementById("graphique").offsetWidth,
            mobileDec = false;
            //console.log(largeur);
        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur             mobileDec = true;

        }

        const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
        
        var headerHeight = isInApp ? 0 : $('.Header').outerHeight();
        var navHeight = isInApp ? 0 : $('.Header__nav-container').outerHeight();
        var fixmeTop = $('.fixme').offset().top;
        var fixmeLeft = $('.fixme').offset().left;
        var fixmeWidth = $('.fixme').width();
        var fixmeHeight = $('.fixme').outerHeight();
        
        //pour recaler le graph en haut
            $(window).scroll(function() {
                var currentScroll = $(window).scrollTop();
= fixmeTop) {
                   $('.fixme').css({
                        position: 'fixed',
                        top: isInApp ? 0 + 'px' : (navHeight-2) +'px',
                        left: fixmeLeft+'px',
                        width:fixmeWidth +'px',
                        animation: 'fadeIn 5s'
                        
                    });
                   
                       if (largeur                              $('.intro_texte').css({
                                 
                                padding: fixmeHeight*2+'px'+ ' 0px 0px 0px'
                                });
                       }else {
                           $('.intro_texte').css({
                            padding: fixmeHeight/2+'px'+ ' 0px 0px 0px'
                            });
                    }
                   
                    $('#d_titre_graph').css({
                        display:'none'
                    });
                    $('#d_sstitre_graph').css({
                        display:'none'
                    });
                    $('#TyposOut').css({
                        display: 'none'
                    });
                    $('#Typos').css({
                        opacity: '0.4'
                    });
                    $('#monSVG').removeAttr('viewBox');
                    $('#monSVG').each(function () { $(this)[0].setAttribute('viewBox', '0 40 508.97 100') });
                    $('#d_scrolltop').removeClass("d_transparent");
                } else {
                    $('.fixme').css({
                        position: 'static'
                    });
                    $('.intro_texte').css({
                        padding: '0'
                   });
                    $('#d_titre_graph').css({
                        display:'block'
                    });
                    $('#d_sstitre_graph').css({
                        display:'block'
                    });
                    $('#TyposOut').css({
                        display: ''
                    });
                    $('#Typos').css({
                        opacity: '1'
                    });
                    $('#monSVG').removeAttr('viewBox');
                    $('#monSVG').each(function () { $(this)[0].setAttribute('viewBox', '0 0 508.97 180') });
                    $('#d_scrolltop').addClass("d_transparent");
                }
            });

            // Scroll To Top
            var scrollTop = document.getElementById("d_scrolltop");
            function scrollToTop() {
            window.scrollTo({top: 0, behavior: 'smooth'});
            }
            scrollTop.onclick = function(){
                scrollToTop();
            }
            // Scroll To ...
            var rectChauffage = document.getElementById("rectChauffage");
            var pictoChauffage = document.getElementById("pictochauffage");
            var rectChauffeEau = document.getElementById("rectChauffeEau");
            var rectFroid = document.getElementById("rectFroid");
            var rectAudiovis = document.getElementById("rectAudiovis");
            var rectLavSech = document.getElementById("rectLavSech");
            var rectCuisine = document.getElementById("rectCuisine");
            var rectInfoBureau = document.getElementById("rectInfoBureau");
            var rectEclairage = document.getElementById("rectEclairage");
            var rectAutres = document.getElementById("rectAutres");       


            // au scroll, on met en surbrillance quand on est dans la bonne catégorie
            var frigoTop = $('#froid').offset().top;
            var frigoHeight = document.getElementById("froid").offsetHeight;
            var chauffageTop = $('#chauffage').offset().top;
            var chauffageHeight = document.getElementById("chauffage").offsetHeight;
            var chauffageEauTop = $('#chauffeEau').offset().top;
            var chauffageEauHeight = document.getElementById("chauffeEau").offsetHeight;
            var audiovisTop = $('#audiovis').offset().top;
            var audiovisHeight = document.getElementById("audiovis").offsetHeight;
            var lavSechTop = $('#lavSech').offset().top;
            var lavSechHeight = document.getElementById("lavSech").offsetHeight;
            var cuisineTop = $('#cuisine').offset().top;
            var cuisineHeight = document.getElementById("cuisine").offsetHeight;
            var infoTop = $('#infoBureau').offset().top;
            var infoHeight = document.getElementById("infoBureau").offsetHeight;
            var lumiereTop = $('#eclairage').offset().top;
            var lumiereHeight = document.getElementById("eclairage").offsetHeight;
            var autresTop = $('#autres').offset().top;
            var autresHeight = document.getElementById("autres").offsetHeight;
            
            document.addEventListener("scroll", function() {
                const blocChauffage = document.getElementById("chauffage");
 chauffageTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictochauffage').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictofrigo,#pictochauffe-eau,#pictoTV,#pictolavelinge,#pictofour,#pictophone,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typofrigoSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typoTVSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typophoneSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typochauffageSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 chauffageTop - fixmeHeight + chauffageHeight) {
                        $('#pictochauffage').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typochauffageSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const blocChauffeeau = document.getElementById("chauffeEau");
 chauffageEauTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictochauffe-eau').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictofrigo,#pictoTV,#pictolavelinge,#pictofour,#pictophone,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typofrigoSup,#typofrigoSup, #typoTVSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typophoneSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typochauffe-eauSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 chauffageEauTop - fixmeHeight + chauffageEauHeight) {
                        $('#pictochauffe-eau').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typochauffe-eauSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const blocFroid = document.getElementById("froid");
 frigoTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictofrigo').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictochauffe-eau,#pictoTV,#pictolavelinge,#pictofour,#pictophone,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typoTVSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typophoneSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typofrigoSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 frigoTop - fixmeHeight + frigoHeight) {
                        $('#pictofrigo').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typofrigoSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const blocTV = document.getElementById("audiovis");
 audiovisTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         
                        $('#pictoTV').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictochauffe-eau,#pictofrigo,#pictolavelinge,#pictofour,#pictophone,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typofrigoSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typophoneSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typoTVSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 audiovisTop - fixmeHeight + audiovisHeight) {
                        $('#pictoTV').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typoTVSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const bloclavSech = document.getElementById("lavSech");
 lavSechTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictolavelinge').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictochauffe-eau,#pictofrigo,#pictofour,#pictoTV,#pictophone,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typofrigoSup, #typoTVSup, #typofourSup, #typophoneSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typolavelingeSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 lavSechTop - fixmeHeight + lavSechHeight) {
                        $('#pictolavelinge').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typolavelingeSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const blocinfo = document.getElementById("infoBureau");
 infoTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictophone').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictochauffe-eau,#pictofrigo,#pictofour,#pictoTV,#pictolavelinge,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typofrigoSup, #typoTVSup, #typofourSup, #typolavelingeSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typophoneSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 infoTop - fixmeHeight + infoHeight) {
                        $('#pictophone').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typophoneSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const bloccuisine = document.getElementById("cuisine");
 cuisineTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictofour').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictochauffe-eau,#pictofrigo,#pictophone,#pictoTV,#pictolavelinge,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typofrigoSup, #typoTVSup, #typophoneSup, #typolavelingeSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typofourSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 cuisineTop - fixmeHeight + cuisineHeight) {
                        $('#pictofour').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typofourSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const bloclumiere = document.getElementById("eclairage");
 lumiereTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictoampoule').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictochauffe-eau,#pictofrigo,#pictophone,#pictoTV,#pictolavelinge,#pictofour').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typofrigoSup, #typoTVSup, #typophoneSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typoampouleSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 lumiereTop - fixmeHeight + lumiereHeight) {
                        $('#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typoampouleSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const blocautres = document.getElementById("autres");
 autresTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typofrigoSup, #typoTVSup, #typophoneSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typoampouleSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typoautresSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 autresTop - fixmeHeight + autresHeight) {
                        
                        $('#typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                });


            // Quand on clique sur une catégorie, scroll vers la div contenant cette catégorie
            rectChauffage.onclick = function(){
                
                // On scroll vers la div cible
                smoothScrollTo("#chauffage");
                
            }
            rectChauffeEau.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#chauffeEau");
                
            }
            rectFroid.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#froid");
                
            }
            rectAudiovis.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#audiovis");
                
            }
            rectLavSech.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#lavSech");
                
            }
            rectCuisine.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#cuisine");
                
            }
            rectInfoBureau.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#infoBureau");
                
            }
            rectEclairage.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#eclairage");
                
            }
            rectAutres.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#autres");
                
            }
        


        function smoothScrollTo(targetSelector) {
            $([document.documentElement, document.body]).animate({
                scrollTop: isInApp ? $(targetSelector).offset().top - 80 +'px' : $(targetSelector).offset().top - headerHeight - navHeight -120 + 'px'
            }, 1000);
        }
    
        /* le tooltip*/

    
        /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
        let tooltip_elmts = document.querySelectorAll('circle.point');
        for(let i=0; i             let elmt = tooltip_elmts[i];
            elmt.addEventListener('mouseover', function(){
                let tooltip = document.createElement('div');
                tooltip.classList.add("tooltipdecodeurs")
                if(isInApp){
                    tooltip.classList.add("aec")
                }
                offsetDistance = '20';
"
                document.body.appendChild(tooltip)
                tooltip.style.top = this.getBoundingClientRect().top - this.getBoundingClientRect().height + window.scrollY - tooltip.offsetHeight + 'px';
                tooltip.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width/2 - tooltip.getBoundingClientRect().width/2 + 'px';
            })
            elmt.addEventListener('mouseout', function(){
                document.querySelector('.tooltipdecodeurs').remove()
            })
        }

        
        
        $("#ConsoObjetMaison").tooltip({
            show: {
                effect: "FadeIn",
                duration: 1000
            },
            hide: {
                effect: "FadeOut",
                duration: 1000
            },
            items: ".selecteur",
            track: false,
            tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs" + ((isInApp) ? " aec" : ""),
            position: {
                my: 'center bottom',
                at: 'center+5 top-15',
                collision: 'fit none'
            },
            content: function() {
"
            },
            open: function(event, ui) {
                /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
        $("#ConsoObjetMaison a").click(function(event) {
            event.stopImmediatePropagation()
        });
    
    //});


<article-nb="2022/09/25/19-3">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La mesure sera portée par le gouvernement dans le cadre du projet de loi de financement de la Sécurité sociale, ont annoncé François Braun et Sylvie Retailleau, dimanche. Si les ministres évoquent un encouragement à exercer en zone « sous-dense », les syndicats redoutent une obligation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Santé             Pour lutter contre les « déserts médicaux », la solution d’une quatrième année d’internat pour les jeunes généralistes fait débat      La mesure sera portée par le gouvernement dans le cadre du projet de loi de financement de la Sécurité sociale, ont annoncé François Braun et Sylvie Retailleau, dimanche. Si les ministres évoquent un encouragement à exercer en zone « sous-dense », les syndicats redoutent une obligation.          Par Mattea Battaglia et Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 17h29, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une mesure inflammable. Elle a d’ailleurs suscité de vives réactions, dans les cercles d’internes et de médecins généralistes, avant même qu’on en connaisse précisément les contours. « Le gouvernement va proposer au Parlement dans le projet de loi de financement de la Sécurité sociale pour 2023 [qui doit être présenté en conseil des ministres, lundi 26 septembre] l’ajout d’une quatrième année au diplôme d’études spécialisées de médecine générale », ont annoncé les ministres de la santé et de l’enseignement supérieur, François Braun et Sylvie Retailleau, par voie de communiqué, dimanche 25 septembre.          L’allongement d’un an des études des internes en médecine générale devra se faire en « encourageant » – c’est le mot retenu dans ce message commun – l’installation dans les territoires les « moins pourvus » en médecins. Autrement dit, dans les « déserts médicaux », selon la formule un peu galvaudée ; les « zones sous-denses », préfèrent dire les praticiens.                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                 Un chiffon rouge ? Tout le week-end, les réseaux sociaux ont vu les réactions fleurir, après que le Journal du dimanche, vendredi 23 septembre, puis l’Agence France-Presse, samedi 24, ont défloré le projet. « L’ajout de cette phase de consolidation au diplôme d’études spécialisées de médecine générale, qui serait exercée exclusivement en pratique ambulatoire [autrement dit, en ville], viserait à compléter la formation, ainsi alignée sur les autres diplômes d’études spécialisées », justifient les deux ministres dans une lettre de mission que Le Monde a pu consulter. Ce qui braque les médecins, jeunes et moins jeunes, vient après : « Compte tenu de la démographie médicale et de la répartition des professionnels sur le territoire, cette année de consolidation aura vocation à se dérouler en priorité en zone sous-dense », écrivent-ils aussi.          Envoyer un « renfort massif »          L’idée n’est en réalité pas tout à fait nouvelle : elle a figuré parmi les engagements de campagne du candidat Macron, qui évoquait, au printemps, la possibilité d’instaurer cette quatrième année d’internat, moyen « parmi d’autres » d’envoyer un « renfort massif dans les déserts médicaux ». Elle a aussi été agitée par d’autres candidats à la présidentielle, à droite comme à gauche. La réforme du troisième cycle des études de médecine, en 2017, a créé un unique « diplôme d’études spécialisées » en quatre ans, mais la médecine générale disposait, jusqu’à présent, d’un statut dérogatoire à l’année de consolidation.               Changement de cap ? L’objectif avancé par le gouvernement, à ce stade, et la rapidité de mise en chantier de la mesure, pour une entrée en vigueur à la rentrée universitaire 2023 – mais une déclinaison effective probablement à l’automne 2026 ou 2027 –, bouscule la profession.        Il vous reste 60.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/25/pour-lutter-contre-les-deserts-medicaux-la-solution-d-une-quatrieme-annee-d-internat-pour-les-jeunes-generalistes-fait-debat_6143126_3224.html"},"headline":"Pour lutter contre les \u00ab\u00a0d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, la solution d\u2019une quatri\u00e8me ann\u00e9e d\u2019internat pour les jeunes g\u00e9n\u00e9ralistes fait d\u00e9bat","dateCreated":"2022-09-25T17:29:45+02:00","datePublished":"2022-09-25T17:29:45+02:00","dateModified":"2022-09-25T18:36:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"La mesure sera port\u00e9e par le gouvernement dans le cadre du projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, ont annonc\u00e9 Fran\u00e7ois Braun et Sylvie Retailleau, dimanche. Si les ministres \u00e9voquent un encouragement \u00e0 exercer en zone \u00ab\u00a0sous-dense\u00a0\u00bb, les syndicats redoutent une obligation.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
,{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/440/0/5278/2639/1342/671/60/0/7a12ca1_1664119310708-000-32fx2yn-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-4">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Emprisonné pour avoir badigeonné un bâtiment administratif russe aux couleurs de l’Ukraine, Bogdan Ziza, un Tatar de Crimée de 27 ans, encourt quinze ans de prison. Sa famille a décidé de rendre publics ses écrits rédigés de sa cellule.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Lettres de             « Chère mère, ramène-nous. Nous voulons être dans tes bras ! »      Emprisonné pour avoir badigeonné un bâtiment administratif russe aux couleurs de l’Ukraine, Bogdan Ziza, un Tatar de Crimée de 27 ans, encourt quinze ans de prison. Sa famille a décidé de rendre publics ses écrits rédigés de sa cellule.          Par Olivier Truc(Kiev, envoyé spécial)         Publié le 22 septembre 2022 à 19h15 Mis à jour le 22 septembre 2022 à 21h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE CRIMÉE OCCUPÉE                         Une photo du bâtiment de l’administration d’occupation russe d’Eupatoria, en Crimée, maculée de peinture aux couleurs de l’Ukraine par Bodgan Ziza et publiée sur le compte Instagram @webogdanziza.  INSTAGRAM / @WEBOGDANZIZA               Ces derniers mois, Bogdan Ziza, artiste d’origine tatare de Crimée par sa mère, est devenu l’une des figures emblématiques de l’oppression que subissent les habitants de la péninsule de Crimée occupée par les Russes depuis 2014, et dont l’emprise s’est encore alourdie après le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.               Le 16 mai, s’exprimant à sa manière, Bogdan, 27 ans, a maculé un bâtiment de l’administration d’occupation russe d’Eupatoria, sur la côte ouest, de peintures jaune et bleu, les couleurs des drapeaux de l’Ukraine et des Tatars de Crimée, la population autochtone de la péninsule, déportée de force en Asie centrale par Staline en 1944.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’an prochain à Bakhtchissaraï ! », la promesse des Tatars de Crimée                 Le lendemain, Bogdan Ziza a été arrêté par les Russes. Battu, amené à faire une confession télévisée sous la contrainte, il est maintenant emprisonné à Simferopol, capitale de la Crimée, en attendant son procès prévu en novembre à Rostov-sur-le-Don, en Russie. Il risque quinze ans de prison.          La lettre suivante, dont Le Monde a obtenu une copie, a été écrite par Bogdan Ziza le 24 août, jour de l’indépendance de l’Ukraine. Elle vient d’être publiée sur le compte Instagram @webogdanziza lancé par sa cousine, à l’origine d’une campagne pour obtenir sa libération.              Bogdan Ziza écrit à sa mère, l’Ukraine, évoque sa méchante belle-mère, on comprendra de qui il s’agit : la Russie. Avec ses mots, subtilement, il raconte les huit années durant lesquelles l’Ukraine a été amputée de la Crimée après un référendum tronqué, non reconnu par la communauté internationale, et l’annexion illégale de la péninsule début 2014, à une époque où l’Ukraine était accaparée par les événements de la révolution Euromaïdan.                         Lettre écrite par Bogdan Ziza, le 24 août 2022, jour anniversaire de l’indépendance de l’Ukraine, et publiée par sa cousine sur le compte Instagram @webogdanziza, lancé pour obtenir sa libération.  DOCUMENT « LE MONDE »               « Bonjour, maman.Je tombe à genoux. Je m’excuse de ne pas t’avoir écrit pendant les longs jours de séparation. Pardonne-moi de ne pas avoir été là dans les moments les plus difficiles de ta vie. Nous n’avons pas parlé depuis longtemps. Je l’avoue, il me semblait que ce serait pour toujours et à jamais. On m’a éloigné de toi, en me convainquant que tu ne pouvais pas faire face. Que tu t’étais détournée sans dire un mot. Longtemps, j’ai été en colère et confus, sans comprendre comment tu avais pu me laisser emmener comme ça.          « Mère, pardonne-moi »          J’étais petit, stupide et faible. Je ne comprenais pas ce qui se passait. J’ai essayé de m’entendre avec cette méchante belle-mère. Elle répétait sans cesse que tu n’avais pas besoin de moi et que c’est pour cela que tu m’avais quitté. Plus tard, j’ai compris que tu étais forcée. Elle a profité de ta faiblesse et t’a trompée, ne te laissant pas le choix. Elle continue d’essayer de me convaincre que tu n’es pas contente de moi. Mais, malgré ses années d’efforts, je sais que c’est un mensonge.            Il vous reste 27.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/22/chere-mere-ramene-nous-nous-voulons-etre-dans-tes-bras_6142785_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ch\u00e8re m\u00e8re, ram\u00e8ne-nous. Nous voulons \u00eatre dans tes bras\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T19:15:50+02:00","datePublished":"2022-09-22T19:15:50+02:00","dateModified":"2022-09-22T21:42:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Lettres de","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Emprisonn\u00e9 pour avoir badigeonn\u00e9 un b\u00e2timent administratif russe aux couleurs de l\u2019Ukraine, Bogdan Ziza, un Tatar de Crim\u00e9e de 27\u00a0ans, encourt quinze ans de prison. Sa famille a d\u00e9cid\u00e9 de rendre publics ses \u00e9crits r\u00e9dig\u00e9s de sa cellule.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/412/0/911/455/1342/671/60/0/8671d44_1663864946741-lettre-bohdan.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-5">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le mouvement de contestation déclenché par la mort de Mahsa Amini ne cesse de prendre de l’ampleur, en Iran et en dehors, mouvement qui a été durement réprimé, faisant au moins 35 morts. Retour en images sur un peu plus d’une semaine de soulèvement des femmes iraniennes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                         Francisco Seco / AP                        International       Iran         En images : le soulèvement des femmes iraniennes émeut la planète   Publié aujourd’hui à 17h12, mis à jour à 18h24     Temps de Lecture 1 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesLe mouvement de contestation déclenché par la mort de Mahsa Amini ne cesse de prendre de l’ampleur, en Iran et en dehors, mouvement qui a été durement réprimé, faisant au moins 35 morts. Retour en images sur un peu plus d’une semaine de soulèvement des femmes iraniennes.              Petit à petit, il s’est étendu, faisant entendre la voix des femmes iraniennes autour du globe. Le mouvement de protestation iranien, déclenché par la mort de Mahsa Amini, 22 ans, a trouvé un écho dans plusieurs pays en quelques jours.          Originaire de la région du Kurdistan, Mahsa Amini, s’était rendue à Téhéran pour une visite familiale. Elle a été arrêtée le 13 septembre pour « port de vêtements inappropriés » par la police des mœurs, chargée de faire respecter un code vestimentaire strict pour les femmes. Tombée dans le coma après son arrestation, elle est morte le 16 septembre à l’hôpital.          Spontanément les Iraniens sont sortis dans les rues de Téhéran et d’autres villes du pays pour exprimer leur colère. Les images de femmes enlevant et brûlant leur voile en signe de protestation ont fait le tour du monde, tout comme celles de la répression des manifestations. Au moins 35 personnes sont mortes en marge du mouvement de contestation, selon la télévision d’Etat. L’ONG d’opposition Iran Human Rights (IHR), basée à Oslo, faisait, elle, état d’au moins 50 morts, vendredi 23 septembre. Retour en images sur un peu plus d’une semaine de soulèvement des Iraniennes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la répression à huis clos : « Le corps et le visage de ma cousine sont couverts de bleus, mais elle refuse de raconter »                                     Manifestation à la suite de la mort de Mahsa Amini, à Téhéran, en Iran, le 19 septembre 2022.  WANA NEWS AGENCY / VIA REUTERS                                   Intervention des forces antiémeutes, lors de la manifestation contre la mort de Mahsa Amini, à Téhéran, en Iran, le 19 septembre 2022.  AP                                   Des manifestants dans le centre-ville de Téhéran, le 21 septembre 2022.  AP                             Le mouvement s’est vite propagé dans la région, à commencer par la Turquie et le Liban.                              A Istanbul, en Turquie, le 21 septembre 2022.  YASIN AKGUL  / AFP                                   A Beyrouth, au Liban, le 21 septembre 2022.  BILAL HUSSEIN / AP               La mobilisation s’est également étendue dans plusieurs endroits de la planète, où ont eu lieu des manifestations en soutien au combat des Iraniennes pour la liberté.                              A Berlin, en Allemagne, le 23 septembre 2022.  CHRISTIAN MANG / REUTERS                                   A Bruxelles, en Belgique, le 23 septembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                                   A Santiago, au Chili, le 23 septembre 2022.  ESTEBAN FELIX / AP                                   A Sao Paulo, Au Brésil, le 23 septembre 2022.  ANDRE PENNER / AP                                   A Nicosie, à Chypre, le 25 septembre 2022.  PHILIPPOS CHRISTOU / AP                                   A Londres, au Royaume-Uni, le 24 septembre 2022.  CLODAGH KILCOYNE               Le célèbre chant de révolte italien « Bella Ciao », ici chanté par une femme iranienne                    Absolument magnifique ! Bella ciao chanté par une Iranienne en persan. Ces femmes sont impressionnantes… Vive la liberté. #Mahsa_Amini #Iran pic.twitter.com/4CwUqtJTeH— Farid Vahid (@FaridVahiid) September 24, 2022                               A New York, aux Etats-Unis, le 21 septembre 2022.  STEPHANIE KEITH / AFP                                   A La Haye, aux Pays-Bas, le 23 septembre 2022.  LEX VAN LIESHOUT / AFP                                   A Athènes, en Grèce, le 24 septembre 2022.  YORGOS KARAHALIS / AP                                   A Madrid, en Espagne, le 23 septembre 2022.  THOMAS COEX / AFP                                   A Washington, aux Etats-Unis, le 24 septembre 2022.  ELIZABETH FRANTZ / REUTERS                                   A Los Angeles, aux Etats-Unis, le 22 septembre 2022.  BING GUAN / REUTERS                                   A Toronto, au Canada, le 24 septembre 2022.  GEOFF ROBINS / AFP                                   A Hassaké, dans le nord-est de la Syrie, le 25 septembre 2022.  DELIL SOULEIMAN / AFP                                   A New York, aux Etats-Unis, le 21 septembre 2022.  STEPHANIE KEITH / AFP                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/25/en-images-le-soulevement-des-femmes-iraniennes-emeut-la-planete_6143123_3210.html"},"headline":"En images\u00a0: le soul\u00e8vement des femmes iraniennes \u00e9meut la plan\u00e8te","dateCreated":"2022-09-25T17:12:38+02:00","datePublished":"2022-09-25T17:12:38+02:00","dateModified":"2022-09-25T18:24:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Le mouvement de contestation d\u00e9clench\u00e9 par la mort de Mahsa Amini ne cesse de prendre de l\u2019ampleur, en Iran et en dehors, mouvement qui a \u00e9t\u00e9 durement r\u00e9prim\u00e9, faisant au moins 35 morts. Retour en images sur un peu plus d\u2019une semaine de soul\u00e8vement des femmes iraniennes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/371/0/4451/2225/1342/671/60/0/58dd0f9_1663828887972-643858.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/25/19-6">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Légende de son sport, le Suédois, qui officie comme capitaine lors de la Laver Cup, à Londres, revient sur la retraite du Suisse, célébrée dans la nuit de vendredi à samedi. « La fin parfaite », selon lui.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Tennis             Björn Borg : « La classe de Federer, on n’est pas près de revoir cela de sitôt »      Légende de son sport, le Suédois, qui officie comme capitaine lors de la Laver Cup, à Londres, revient sur la retraite du Suisse, célébrée dans la nuit de vendredi à samedi. « La fin parfaite », selon lui.          Propos recueillis par Elisabeth Pineau(Londres, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h43, mis à jour à 15h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Björn Borg et John McEnroe, capitaines des équipes Europe et Monde de la Laver Cup, samedi 24 septembre 2022, à Londres.  GLYN KIRK / AFP                 A 66 ans, Björn Borg n’a rien perdu de son flegme nordique, qui électrisait les foules avec son bandeau et ses longs cheveux blonds désormais passés à l’argenté. Légende vivante du tennis avec ses onze titres du Grand Chelem (six à Roland‐Garros et cinq à Wimbledon), le Suédois a été l’une des premières grandes « stars » de son sport. Même s’il a joué 23 fois contre Jimmy Connors, c’est sa rivalité avec John McEnroe qui a marqué les mémoires. « Ice Borg » et « Big Mac » ne se sont rencontrés que 14 fois (7-7), mais leurs finales de Wimbledon (1980 et 1981) restent gravées dans l’histoire du jeu.            Homme de peu de mots, il s’est éclipsé furtivement de son banc de capitaine de l’équipe Europe de la Laver Cup, dimanche 25 septembre, pour revenir sur la retraite de Roger Federer pour Le Monde, La Repubblica et La Gazzetta dello Sport.            Comment avez-vous vécu les adieux de Roger Federer au tennis, vendredi ?            C’était un moment très émouvant, avoir fait partie de ce morceau d’histoire comptait beaucoup pour moi, car je suis sa carrière depuis tant d’années… Roger lui-même était submergé par les émotions, mais, le plus important, c’était de voir qu’il était heureux que les choses se passent ainsi, lors de « sa » Laver Cup, avec Rafa [Nadal].            Vous-même avez connu une rivalité historique avec John McEnroe. Que vous a inspiré celle entre Federer et Nadal ?            Rafa et Roger ont sans doute partagé la plus grande rivalité de l’histoire du tennis. Bien sûr, il ne faut pas oublier d’y inclure Djokovic, mais voir ces deux-là pleurer côte à côte, vendredi soir, après leur double, fut un moment à peine croyable. Rafa était aussi triste que Roger, peut-être songeait-il à ses propres adieux prochainement ? Les voir disputer ce dernier match, et Rafa venir uniquement pour ce moment [l’Espagnol, qui sera père dans les prochains jours, est reparti samedi chez lui], c’était la fin parfaite pour Roger. Surtout devant toute sa famille, ses fans, etc.                             Lire aussi :  En larmes, Roger Federer a fait ses adieux au tennis à Londres                   Comment résumeriez-vous l’héritage que lègue Federer à son sport ?            Roger était l’un des plus grands joueurs de l’histoire du tennis. Il lui a tant apporté, il a fait la promotion de son sport comme personne avant lui. Il était adulé par les fans partout dans le monde. Et la façon dont il jouait au tennis, cette classe, on n’est pas près de revoir cela de sitôt. Humainement, il était une personne accessible, je le considère comme un ami. Il va me manquer comme il va manquer à tout le monde.            Avez-vous déjà été jaloux de son caractère et de son aisance relationnelle ?            Non, non [Rires].                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Laver Cup, l’héritage que Federer veut léguer au tennis                   Si vous aviez pu lui emprunter un coup dans son jeu, lequel auriez-vous choisi ?            Sans hésiter son revers slicé.            Au contraire du Suisse, vous avez annoncé votre retraite très tôt, à 26 ans, en 1983. En avez-vous nourri des regrets ?            Non, quand j’ai décidé de quitter le monde du tennis, j’étais sincèrement heureux. Même si j’étais jeune, ma décision était prise [Il tentera néanmoins un come-back en 1991, avant de se retirer définitivement en 1993]. Je suis admiratif de voir Roger, Rafa, Novak [Djokovic] et Andy [Murray] jouer si longtemps, mais, pour ma part, je n’ai aucun regret.                 Elisabeth Pineau(Londres, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/25/bjorn-borg-la-classe-de-federer-on-n-est-pas-pres-de-revoir-cela-de-sitot_6143116_3242.html"},"headline":"Bj\u00f6rn Borg\u00a0: \u00ab\u00a0La classe de Federer, on n\u2019est pas pr\u00e8s de revoir cela de sit\u00f4t\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-25T14:43:34+02:00","datePublished":"2022-09-25T14:43:34+02:00","dateModified":"2022-09-25T15:31:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"L\u00e9gende de son sport, le Su\u00e9dois, qui officie comme capitaine lors de la Laver Cup, \u00e0 Londres, revient sur la retraite du Suisse, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. \u00ab\u00a0La fin parfaite\u00a0\u00bb, selon lui.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau","description":"Londres, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/32/0/2344/1172/1342/671/60/0/c44733a_5260135-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/25/19-7">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La ville portuaire d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, aurait été attaquée avec des drones de fabrication iranienne utilisés par l’armée russe, selon les autorités militaires ukrainiennes. Il s’agit de la seconde attaque de ce type après celle de samedi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :   LEHTIKUVA / via REUTERS          Les autorités russes ont arrêté, samedi, au moins 796 personnes dans 33 villes, dont près de la moitié à Moscou, lors de manifestations contre la mobilisation de réservistes pour combattre en Ukraine décrétée cette semaine par le président Vladimir Poutine, a rapporté OVD-Info, une ONG spécialisée dans le décompte des arrestations.Moscou a aussi durci, samedi, les peines encourues par les déserteurs. Vladimir Poutine a signé des amendements prévoyant jusqu’à dix ans de prison pour les militaires qui désertent ou refusent de combattre. Le président russe a également signé une loi qui facilite l’accès à la nationalité russe pour les étrangers qui s’engagent pour une durée d’au moins un an dans l’armée, au moment où Moscou cherche par tous les moyens à recruter plus d’hommes pour combattre en Ukraine.Dans une adresse directe aux citoyens russes samedi soir, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a déclaré dans leur langue que « le pouvoir russe comprend parfaitement bien qu’il envoie ses citoyens à la mort », appelant les forces de Moscou à se rendre.Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a dénoncé, samedi, une « russophobie officielle » de l’Occident « sans précédent ». « Son ampleur est grotesque », a-t-il déclaré lors de l’Assemblée générale des Nations unies, accusant également les Etats-Unis de se prendre « quasiment pour un envoyé de Dieu sur Terre ».A l’aube du huitième mois de guerre en Ukraine, Moscou a annoncé, samedi, avoir remplacé son chef de la logistique militaire, un point faible de son offensive en Ukraine. Le général Dmitri Boulgakov, vice-ministre de la défense, a été transféré à un « autre poste » et remplacé par le colonel général Mikhaïl Mizintsev, qui dirigeait jusque-là le Centre de contrôle de la défense nationale.La Russie poursuit ses « référendums » d’annexion, lancés vendredi dans quatre régions d’Ukraine sous son contrôle total ou partiel, malgré de nouvelles menaces de sanctions des Occidentaux.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. A Zaporijia, la sortie de la dernière chance pour les habitants des territoires occupés         Enquête. Rave, révolution et euphorie : quand Kiev était un des épicentres de la techno européenne         Factuel. L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?         Récit. Le monde face aux crimes d’une guerre         Vidéo. Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle         Infographie. Sept mois de conflit en infographie                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-25T16:45:10+00:00","coverageEndTime":"2022-09-26T04:45:10+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: nouvelle attaque de drones sur Odessa\u00a0; aux fronti\u00e8res, les Russes afflue...","description":"La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes. Il s\u2019agit de la seconde attaque de ce type apr\u00e8s celle de samedi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : nouvelle attaque de drones sur Odessa ; aux frontières, les Russes affluent pour échapper à la mobilisation militaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes. Il s\u2019agit de la seconde attaque de ce type apr\u00e8s celle de samedi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/0/0/5120/3416/1342/895/3/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-25T16:45:10+00:00"
,"endDate":"2022-09-26T04:45:10+00:00"
                  Des voyageurs en provenance de Russie dans des voitures et des autocars font la queue pour traverser la fronti\u00e8re avec la Finlande au poste de contr\u00f4le frontalier de Vaalimaa, \u00e0 Virolahti, en Finlande, le 25 septembre 2022. LEHTIKUVA \/ VIA REUTERS                 Une citoyenne russe attend d\u2019entrer en Finlande avec un visa d\u00e9livr\u00e9 par l\u2019Italie, au poste de contr\u00f4le frontalier de Vaalimaa, \u00e0 Virolahti, en Finlande, le 25 septembre 2022. LEHTIKUVA \/ VIA REUTERS                 Des gardes-fronti\u00e8res mongols contr\u00f4lent des v\u00e9hicules arrivant de Russie au poste de contr\u00f4le frontalier mongol d\u2019Altanbulag, en Mongolie, le 25 septembre 2022. BYAMBASUREN BYAMBA-OCHIR \/ AFP                 Arriv\u00e9e de personnes de Russie qui attendent au poste de contr\u00f4le frontalier mongol d\u2019Altanboulag, le 25 septembre 2022. BYAMBASUREN BYAMBA-OCHIR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis l\u2019annonce de Vladimir Poutine de l\u2019int\u00e9gration partielle des r\u00e9servistes, les Russes tentent de...","dateModified":"2022-09-25T15:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T11:03:50+00:00","articleBody":"     La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon ce qu\u2019ont d\u00e9clar\u00e9 dimanche les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes.          C\u2019est la seconde attaque russe utilisant des drones iraniens en deux jours contre cette ville strat\u00e9gique sur la mer Noire, apr\u00e8s celle qui a tu\u00e9 deux civils vendredi, selon l\u2019Ukraine, et provoqu\u00e9 des tensions entre Kiev et T\u00e9h\u00e9ran.          Un drone iranien Shahed-136 avait \u00e9t\u00e9 abattu vendredi au-dessus de la mer, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui avait aussi assur\u00e9 avoir abattu un autre drone de fabrication iranienne, un Mohajer-6, dans une autre zone.          L\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 le m\u00eame jour qu\u2019elle allait\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9duire significativement\u00a0\u00bb\u00a0la pr\u00e9sence diplomatique de l\u2019Iran chez elle en repr\u00e9sailles aux livraisons de drones de T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Moscou, supprimant l\u2019accr\u00e9ditation de l\u2019ambassadeur d\u2019Iran et\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9duisant consid\u00e9rablement\u00a0\u00bb\u00a0le personnel diplomatique de l\u2019ambassade iranienne. T\u00e9h\u00e9ran avait dit regretter cette d\u00e9cision\u00a0\u00ab\u00a0bas\u00e9e sur des informations non fond\u00e9es, relay\u00e9es par la propagande des m\u00e9dias \u00e9trangers\u00a0\u00bb\u00a0contre l\u2019Iran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de pr\u00e9cisions sur l\u2019attaque de drone sur Odessa","dateModified":"2022-09-25T11:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T09:56:48+00:00","articleBody":"     Selon des informations rep\u00e9r\u00e9es par l\u2019agence de presse Reuters, deux hauts parlementaires russes ont exprim\u00e9 des critiques dimanche sur la campagne de mobilisation des r\u00e9servistes en Russie, exigeant des responsables locaux qu\u2019ils contr\u00f4lent la situation et mettent fin rapidement aux \u00ab\u00a0exc\u00e8s\u00a0\u00bb qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la population.          Des t\u00e9moignages et des informations ont fait \u00e9tat d\u2019avis de conscription d\u00e9livr\u00e9s \u00e0 des personnes n\u2019ayant pas effectu\u00e9 de service militaire alors que le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, avait assur\u00e9 que seules les personnes ayant des comp\u00e9tences militaires sp\u00e9ciales ou une exp\u00e9rience du combat seraient appel\u00e9es \u00e0 rejoindre l\u2019arm\u00e9e.          R\u00e9put\u00e9e proche de M.\u00a0Poutine, la pr\u00e9sidente du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, la chambre haute du Parlement, Valentina Matvienko, a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e que des hommes avaient re\u00e7u des avis de conscription alors qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas \u00e9ligibles \u00e0 la mobilisation. \u00ab\u00a0De tels exc\u00e8s sont absolument inacceptables. Et je consid\u00e8re absolument normal qu\u2019ils d\u00e9clenchent une vive r\u00e9action dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit sur l\u2019application de messagerie Telegram.          Dans ce message adress\u00e9 aux gouverneurs r\u00e9gionaux \u2013 qui, selon elle, portent \u00ab\u00a0l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de la mise en \u0153uvre de la mobilisation \u2013 elle a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Veillez \u00e0 ce que la mise en \u0153uvre de la mobilisation partielle soit effectu\u00e9e dans le respect total et absolu des crit\u00e8res d\u00e9finis. Sans la moindre erreur.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident de la Douma, la chambre basse du Parlement, Viatcheslav Volodine, a lui aussi exprim\u00e9 des inqui\u00e9tudes. \u00ab\u00a0Des plaintes sont d\u00e9pos\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Si une erreur est commise, il est n\u00e9cessaire de la corriger (\u2026). Les autorit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux doivent prendre conscience de leurs responsabilit\u00e9s.\u00a0\u00bb          Selon les autorit\u00e9s russes, 300\u00a0000\u00a0Russes sont concern\u00e9s par la campagne de mobilisation. Et le Kremlin a d\u00e9menti mobiliser plus d\u2019un million de personnes. Les ONG affirment que plus de 2\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es lors de manifestations contre la mobilisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux hauts parlementaires russes demandent une \u00ab\u00a0mobilisation conforme \u00e0 la loi\u00a0\u00bb, sans \u00ab\u00a0la moindr...","dateModified":"2022-09-25T10:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T08:27:42+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9picerie endommag\u00e9e dans le village de Lyptsi, le 24 septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Distribution de l\u2019aide alimentaire aux habitants d\u2019Izioum, le 24 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Une voiture civile d\u00e9truite pr\u00e8s du village de Velyka Komychouvakha, pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 24 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/5067bb8_1664094340062-000-32k29bu.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: nouvelle attaque de drones sur Odessa\u00a0; aux fronti\u00e8res, les Russes afflue...","dateModified":"2022-09-25T08:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T08:23:03+00:00","articleBody":"     Un h\u00f4tel de Kherson, ville du sud de l\u2019Ukraine sous occupation russe, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dimanche, faisant deux morts. Les autorit\u00e9s prorusses, relay\u00e9es par l\u2019agence de presse russe TASS, ont accus\u00e9 les forces de Kiev d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de la frappe, mais ces affirmations n\u2019avaient pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, \u00e0 environ 5\u00a0h\u00a030 [4\u00a0h\u00a030 \u00e0 Paris], les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont tir\u00e9 un missile sur le Play Hotel by Ribas\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administration r\u00e9gionale d\u2019occupation russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, deux personnes sont mortes dans cet acte terroriste, a-t-elle ajout\u00e9. Les secouristes fouillent toujours les d\u00e9combres \u00e0 la recherche de victimes.\u00a0\u00bb          Un responsable de l\u2019administration r\u00e9gionale russe, Kyrylo Stremooussov, a affirm\u00e9 qu\u2019un ancien d\u00e9put\u00e9 ukrainien, Oleksi Jouravko, sympathisant prorusse, faisait partie des personnes tu\u00e9es. Selon les autorit\u00e9s prorusses, cet h\u00f4tel h\u00e9bergeait \u00e9galement des journalistes de m\u00e9dias russes au moment de la frappe. La cha\u00eene d\u2019Etat russe RT a publi\u00e9 des images montrant, selon elle, un de ses cam\u00e9ramans en train d\u2019\u00eatre extirp\u00e9 d\u2019un amas de gravats.          L\u2019annonce de cette frappe intervient alors que les autorit\u00e9s prorusses de quatre zones contr\u00f4l\u00e9es par Moscou en Ukraine, y compris dans la r\u00e9gion de Kherson, organisent depuis vendredi des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb pour ent\u00e9riner une annexion de ces territoires par la Russie. Ces scrutins, qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux, doivent se d\u00e9rouler jusqu\u2019\u00e0 mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe sur un h\u00f4tel de Kherson fait deux morts","dateModified":"2022-09-25T08:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T08:09:46+00:00","articleBody":"     De fausses \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb du journal satirique fran\u00e7ais Charlie Hebdo en soutien \u00e0 Vladimir Poutine sont diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux et sur la messagerie Telegram. Dans un article publi\u00e9 sur son site \u2013 et dans un autre de CheckNews \u2013, le journal d\u00e9nonce de \u00ab\u00a0fausses \u201cunes\u201d (mal dessin\u00e9es) de Charlie [qui circulent] sur des canaux T\u00e9l\u00e9gram prorusses\u00a0\u00bb.          Les trois faux, qui auraient \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s pour des num\u00e9ros sp\u00e9ciaux les 9\u00a0juillet, 29\u00a0ao\u00fbt et 19\u00a0septembre, se moquent tous du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky en le repr\u00e9sentant sous forme canine. La pr\u00e9tendue couverture de juillet montre, par exemple, le Royaume-Uni vomir son ancien premier ministre Boris Johnson\u00a0; dans un coin, le pr\u00e9sident ukrainien en chien tient dans la gueule un bras portant l\u2019\u00e9cusson du r\u00e9giment Azov \u2013 qui a notamment d\u00e9fendu Azovstal.                    Sur une autre, Emmanuel Macron est dessin\u00e9 arrosant la foule, depuis un v\u00e9hicule aux couleurs fran\u00e7aises, la priant de \u00ab\u00a0ne pas se r\u00e9volter\u00a0\u00bb. Cette fois encore, on aper\u00e7oit en bas de la page, un chien avec la t\u00eate de M. Zelensky, reniflant une gamelle d\u00e9cor\u00e9e du drapeau europ\u00e9en et pleine d\u2019une mati\u00e8re marron peu rago\u00fbtante.                    Les dates affich\u00e9es sur les pseudo-couvertures ne correspondent \u00e0 aucune publication du journal, pr\u00e9cise CheckNews, qui ajoute qu\u2019aucun num\u00e9ro sp\u00e9cial n\u2019a \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9 durant cette p\u00e9riode. Des \u00ab\u00a0fausses \u201cunes\u201d de\u00a0Charlie\u00a0il y en a \u00e0 la pelle\u00a0\u00bb, rappelle le journal satirique. Surtout l\u2019occasion de mettre en garde une nouvelle fois contre la propagande et la manipulation de l\u2019information, d\u2019autant plus en temps de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De fausses \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb de Charlie Hebdo pour servir la propagande anti-ukrainienne","dateModified":"2022-09-25T08:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T06:41:00+00:00","articleBody":"     La ville d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e dimanche par une attaque de drone, a affirm\u00e9 un porte-parole de l\u2019administration militaire Sergey Bratchuk sur Telegram.          Un b\u00e2timent administratif dans le centre-ville d\u2019Odessa a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 trois reprises, selon M. Bratchuk, qui pr\u00e9cise qu\u2019un des drones kamikazes a \u00e9t\u00e9 abattu et qu\u2019il n\u2019y a pas de victime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un b\u00e2timent administratif du centre-ville d\u2019Odessa vis\u00e9 par une attaque de drone","dateModified":"2022-09-25T07:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T04:33:48+00:00","articleBody":"     En pleine mobilisation de r\u00e9servistes pour aller combattre en Ukraine, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a sign\u00e9, samedi, des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui d\u00e9sertent ou refusent de combattre.          La fermet\u00e9 de ces mesures n\u2019a pas dissuad\u00e9 les opposants \u00e0 cette mobilisation partielle de manifester, samedi, dans tout le pays, o\u00f9 au moins 796\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans 33\u00a0villes, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 \u00e0 Moscou, selon OVD-Info, une organisation sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9compte des arrestations.          \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas de la chair \u00e0 canon\u00a0!\u00a0\u00bb, lan\u00e7ait \u00e0 Moscou une jeune femme pendant que des policiers en casque anti-\u00e9meute l\u2019entra\u00eenaient \u00e0 l\u2019\u00e9cart. C\u2019est l\u2019un des slogans des manifestants oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019envoi de mobilis\u00e9s en Ukraine.          A Saint-P\u00e9tersbourg (nord-ouest), deuxi\u00e8me ville du pays, Ilia, 22\u00a0ans, a apport\u00e9 une petite banderole portant le mot \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux exprimer mon d\u00e9saccord avec ce qui se passe (\u2026). Je ne veux pas me battre pour Poutine\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Je suis contre la guerre et la mobilisation. J\u2019ai peur pour les jeunes\u00a0\u00bb, explique une autre habitante, Natalia, \u00e2g\u00e9e de 70\u00a0ans.          Mercredi, le jour de l\u2019annonce de la mobilisation par M. Poutine, pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0manifestants avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, s\u2019adressant directement aux citoyens russes samedi soir, leur a dit que leur pr\u00e9sident envoyait sciemment \u00ab\u00a0des citoyens \u00e0 la mort\u00a0\u00bb.          Cet ordre de mobilisation, qui concerne selon les autorit\u00e9s 300\u00a0000\u00a0personnes, a suscit\u00e9 l\u2019inqui\u00e9tude de nombreux Russes, certains choisissant de quitter le pays. Les autorit\u00e9s russes ont ainsi reconnu samedi un afflux \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb de voitures cherchant \u00e0 se rendre en G\u00e9orgie, avec quelque 2\u00a0300\u00a0v\u00e9hicules comptabilis\u00e9s \u00e0 un seul poste-fronti\u00e8re.          Les fronti\u00e8res avec le Kazakhstan et la Mongolie ont \u00e9galement enregistr\u00e9 un afflux de Russes, des t\u00e9moignages faisant \u00e9tat de parfois plusieurs heures d\u2019attente avant de pouvoir passer.          Jeudi, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, avait estim\u00e9 que les informations faisant \u00e9tat d\u2019un \u00ab\u00a0exode\u00a0\u00bb des Russes \u00e9taient \u00ab\u00a0grandement exag\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 796 manifestants contre la mobilisation arr\u00eat\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-09-25T07:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T04:05:49+00:00","articleBody":"      Les autorit\u00e9s russes ont arr\u00eat\u00e9, samedi, au moins 796\u00a0personnes, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 \u00e0 Moscou, lors de manifestations contre la mobilisation de r\u00e9servistes pour combattre en Ukraine, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e cette semaine par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a rapport\u00e9 OVD-Info, une ONG sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9compte des arrestations.          Moscou a aussi durci, samedi, les peines encourues par les d\u00e9serteurs. Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui d\u00e9sertent ou refusent de combattre. Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9 une loi qui facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe pour les \u00e9trangers qui s\u2019engagent pour une dur\u00e9e d\u2019au moins un an dans l\u2019arm\u00e9e, au moment o\u00f9 Moscou cherche par tous les moyens \u00e0 recruter plus d\u2019hommes pour combattre en Ukraine.          Dans une adresse directe aux citoyens russes samedi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 dans leur langue que \u00ab\u00a0le pouvoir russe comprend parfaitement bien qu\u2019il envoie ses citoyens \u00e0 la mort\u00a0\u00bb, appelant les forces de Moscou \u00e0 se rendre.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9, samedi, une \u00ab\u00a0russophobie officielle\u00a0\u00bb de l\u2019Occident \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Son ampleur est grotesque\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, accusant \u00e9galement les Etats-Unis de se prendre \u00ab\u00a0quasiment pour un envoy\u00e9 de Dieu sur Terre\u00a0\u00bb.          A l\u2019aube du huiti\u00e8me mois de guerre en Ukraine, Moscou a annonc\u00e9, samedi, avoir remplac\u00e9 son chef de la logistique militaire, un point faible de son offensive en Ukraine. Le g\u00e9n\u00e9ral Dmitri Boulgakov, vice-ministre de la d\u00e9fense, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0autre poste\u00a0\u00bb et remplac\u00e9 par le colonel g\u00e9n\u00e9ral Mikha\u00efl Mizintsev, qui dirigeait jusque-l\u00e0 le Centre de contr\u00f4le de la d\u00e9fense nationale.          La Russie poursuit ses \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion, lanc\u00e9s vendredi dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine sous son contr\u00f4le total ou partiel, malgr\u00e9 de nouvelles menaces de sanctions des Occidentaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-09-25T07:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html#666095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/25/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-attaque-de-drone-sur-odessa_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T04:05:15+00:00","articleBody":"     Ce direct va couvrir cette nouvelle journ\u00e9e de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-25T04:05:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/0/0/5120/3416/1342/895/3/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/25/19-8">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Niska, Gims, Damso, Ninho, Koba LaD…, près d’un quart des rappeurs figurant dans le top des albums vendus en 2021 ont un lien avec le Congo. Et ce n’est pas un hasard.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Musiques       Les explications             « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français      vidéo   Niska, Gims, Damso, Ninho, Koba LaD…, près d’un quart des rappeurs figurant dans le top des albums vendus en 2021 ont un lien avec le Congo. Et ce n’est pas un hasard.          Par Marc Bettinelli, Alain Mbouche et Adrien Sahli         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Il y a une évidence souvent entendue : le rap français s’est fortement inspiré des Etats-Unis. C’est vrai, mais ce n’est pas tout. Moins connues que New York ou Los Angeles, deux autres villes sont pourtant, elles aussi, omniprésentes dans le rap depuis des années en France : Brazzaville et Kinshasa, capitales de la République du Congo et de la République démocratique du Congo (RDC). De très nombreux rappeurs français d’origine congolaise figurent parmi les plus gros vendeurs de disque, depuis Bisso Na Bisso, en 1999, jusqu’à Gims, Niska, ou Ninho, plus récemment. Un succès qui s’explique notamment par l’histoire de ces deux pays voisins, qui sont parvenus à développer une culture musicale unique en Afrique.            Sources :             Rumba on the River, Gary Stewart, 2003Rumba Rules, Bob White, 2008The Rumba Kings, Alain Brain, 2021Boucan ! Devenir quelqu’un dans le milieu afro, Laura Steil, 2021La rumba congolaise, UnescoImmigrés par pays de naissance, InseeTop album de l’année, Snep                  Revoir les épisodes précédents de la saison 2 de « Rap Business » :            Episode 1 : Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts            Episode 2 : Pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                  Revoir les épisodes de la première saison de « Rap Business » :            Episode 1 : Pourquoi l’année 1991 a changé la face du rap            Episode 2 : La France est-elle vraiment la « deuxième terre du rap » ?            Episode 3 : Comment le rap a pris d’assaut le streaming musical            Episode 4 : Comment les rappeurs ont conquis l’industrie musicale                 Marc Bettinelli,  Alain Mbouche et  Adrien Sahli           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/video/2022/09/25/rap-business-pourquoi-les-rappeurs-d-origine-congolaise-dominent-le-rap-francais_6143114_1654986.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Rap Business\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi les rappeurs d\u2019origine congolaise dominent le\u00a0rap fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-09-25T14:00:15+02:00","datePublished":"2022-09-25T14:00:15+02:00","dateModified":"2022-09-25T14:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Musiques","Les explications"],"keywords":["Vid\u00e9os","Les explications","Musiques","Culture"],"description":"Niska, Gims, Damso, Ninho, Koba LaD\u2026, pr\u00e8s d\u2019un quart des rappeurs figurant dans le top des albums vendus en 2021 ont un lien avec le Congo. Et ce n\u2019est pas un hasard.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Bettinelli"}
,{"@type":"Person","name":"Alain Mbouche"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Sahli"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/0/0/1920/960/1342/671/60/0/d8388a2_1663769989854-thumb-rap-business-ep3-sirius-copie.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Rap Business\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi les rappeurs d\u2019origine congolaise dominent le\u00a0rap fran\u00e7ais","uploadDate":"2022-09-25T14:00:15+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k37dCMLmo9YKrTyjmcY?pubtool=oembed","duration":"07:48"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/0/0/1920/960/1342/671/60/0/d8388a2_1663769989854-thumb-rap-business-ep3-sirius-copie.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les explications","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eclairages/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/25/19-9">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Ces données « semblent concerner [les] usagers, [le] personnel ainsi que [les] partenaires » de l’hôpital, a précisé celui-ci. Le centre hospitalier Sud Francilien de Corbeil-Essonnes avait été victime d’une cyberattaque il y a plus d’un mois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Cybercriminalité             Cybercriminalité : l’hôpital de Corbeil-Essonnes refuse de payer la rançon, les hackeurs ont commencé à diffuser des données      Ces données « semblent concerner [les] usagers, [le] personnel ainsi que [les] partenaires » de l’hôpital, a précisé celui-ci. Le centre hospitalier Sud Francilien de Corbeil-Essonnes avait été victime d’une cyberattaque il y a plus d’un mois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h35, mis à jour à 12h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des informaticiens travaillent dans un centre de crise du centre hospitalier Sud-Francilien (CHSF) à Corbeil-Essonnes, au sud de Paris, le 26 août 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Face au non-paiement de la rançon demandée, le groupe de hackeurs qui a orchestré une cyberattaque contre le centre hospitalier Sud-Francilien de Corbeil-Essonnes (CHSF) a commencé vendredi à diffuser des données, a-t-on appris dimanche 25 septembre. Ces données « semblent concerner [les] usagers, [le] personnel ainsi que [les] partenaires » de l’hôpital, a précisé dimanche le CHSF dans un communiqué.            Dans ce qui a été diffusé figurent potentiellement « certaines données administratives », dont le numéro de Sécurité sociale, et « certaines données de santé telles que des comptes-rendus d’examen et en particulier des dossiers externes d’anatomocytopathologie, radiologie, laboratoires d’analyse, médecins », a détaillé l’établissement.                 « Les bases de données métiers du CHSF, parmi lesquelles figurent les dossiers personnalisés des patients (DPI) et les dossiers relatifs à la gestion des ressources humaines, n’ont pas été compromises », a ajouté l’établissement. « L’attaque semble avoir été circonscrite aux serveurs virtuels et à une partie seulement de l’espace de stockage du CHSF (environ 10 %) », selon le communiqué.                             Lire le décryptage :  L’hôpital, une cible privilégiée et controversée pour les pirates                   Une rançon rammenée à deux millions de dollars            Les hackeurs avaient laissé à l’hôpital jusqu’au 23 septembre (vendredi) pour payer la rançon. Selon le site spécialisé Zataz, les hackeurs de Lockbit 3.0 ont diffusé ainsi plus de 11 Go de contenus sensibles. « Il s’agit d’une double extorsion, consistant à exfiltrer une partie des données volées pour mettre la pression sur les victimes. C’est un classique », a expliqué un spécialiste du cyberespace à l’Agence France-Presse (AFP).            L’hôpital, situé au sud de Paris, qui assure la couverture sanitaire de près de 700 000 habitants de la grande couronne, avait été victime d’une cyberattaque le 21 août, avec demande d’une rançon de 10 millions de dollars. Elle aurait été ramenée ensuite à un million de dollars, selon plusieurs sources concordantes.                Selon Zataz, les pirates réclameraient désormais à l’hôpital « 2 millions de dollars (1 million pour détruire les données volées et un million pour rendre l’accès aux informations via leur logiciel dédié) ». La cyberattaque lancée en août a touché les logiciels métiers, les systèmes de stockage ou encore le système d’information ayant trait aux admissions de la patientèle de l’établissement, les rendant inaccessibles.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rançongiciels : comment les autorités françaises remontent la trace des cybercriminels                   « Plan blanc » pour assurer la continuité des soins            L’hôpital a porté plainte et saisi la Commission nationale de l’informatique et des libertés (CNIL). L’enquête, ouverte par le parquet de Paris et confiée aux gendarmes du Centre de lutte contre les criminalités numériques (C3N), est en cours.            L’Autorité nationale en matière de sécurité et de défense des systèmes d’information (Anssi) est aussi saisie. « Malgré ces mesures et cette réactivité, les pirates ont toutefois réussi à exfiltrer des données à caractère personnel, y compris des données de santé », avait déploré l’hôpital dans un communiqué à la mi-septembre.                Après l’attaque, l’hôpital, dont les urgences accueillent habituellement 230 personnes par jour, avait déclenché un plan d’urgence dit « plan blanc » pour assurer la continuité des soins. Une vague de cyberattaques vise depuis environ deux ans le secteur hospitalier français et européen. En 2021, l’Anssi relevait en moyenne un incident par semaine dans un établissement de santé en France.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/25/cybercriminalite-l-hopital-de-corbeil-essonnes-refuse-de-payer-la-rancon-les-hackeurs-ont-commence-a-diffuser-des-donnees_6143112_4408996.html"},"headline":"Cybercriminalit\u00e9\u00a0: l\u2019h\u00f4pital de Corbeil-Essonnes refuse de payer la ran\u00e7on, les hackeurs ont commenc\u00e9 \u00e0 diffuser des donn\u00e9es","dateCreated":"2022-09-25T12:35:23+02:00","datePublished":"2022-09-25T12:35:23+02:00","dateModified":"2022-09-25T12:35:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","Cybercriminalit\u00e9"],"description":"Ces donn\u00e9es \u00ab\u00a0semblent concerner [les] usagers, [le] personnel ainsi que [les] partenaires\u00a0\u00bb de l\u2019h\u00f4pital, a pr\u00e9cis\u00e9 celui-ci. Le centre hospitalier Sud Francilien de Corbeil-Essonnes avait \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une cyberattaque il y a plus d\u2019un mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/652/0/7824/3912/1342/671/60/0/9e55b73_1664096651720-000-32h49vk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/25/19-10">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ A l’occasion de son nouveau spectacle, « Boys, boys, boys », dès le 28 septembre, et d’une première série, « Désordres », sur Canal+, à partir du 3 octobre, l’humoriste se confie dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Scènes             Florence Foresti : Florence Foresti : « Je n’ai pas peur de choquer »      A l’occasion de son nouveau spectacle, « Boys, boys, boys », dès le 28 septembre, et d’une première série, « Désordres », sur Canal+, à partir du 3 octobre, l’humoriste se confie dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Sandrine Blanchard         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Florence Foresti, en février 2022, à Paris.  RALPH WENIG               En cette rentrée, c’est un « festival » Foresti. Avec un nouveau spectacle, Boys, boys, boys, et une première série, Désordres, diffusée sur Canal+ en octobre, Florence Foresti se dévoile plus que jamais, explorant sur scène l’évolution « compliquée » des rapports hommes-femmes et, à l’écran, cette anxiété qui l’envahit si souvent. Vingt ans après ses débuts, l’humoriste va combler ses fans et intéressera certainement, grâce à la sincérité de sa démarche, les jeunes générations.          Dans votre nouveau spectacle, vous prenez la défense des hommes, dont vous supportez mal qu’ils soient considérés uniquement comme des prédateurs et les femmes uniquement comme des victimes. « En ce moment, ils ne sont pas bien, les garçons », dites-vous sur scène. Pourquoi ?          J’ai voulu faire un pied de nez à l’époque et j’ai souhaité, viscéralement, être du côté des hommes que j’aime et que j’admire, et qui ne sont pas du tout comme on peut les dépeindre actuellement en vieux mâles blancs libidineux et dominants. J’ai la chance de ne connaître que des hommes féministes, respectueux, je voulais simplement leur rendre hommage. Quand j’entends, par exemple, mon coauteur, Pascal Serieis, un homme de 50 ans, me dire « J’ai l’impression d’être l’ennemi d’aujourd’hui », alors qu’il est d’une bonté infinie, j’ai envie de lui venir en aide.               Cette ère post-#metoo a eu beaucoup de bénéfices. Mais j’aime ajouter un peu de nuance au débat. Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît et qui n’est pas celle dont on entend parler à longueur de journée. Des hommes m’ont portée, à commencer par mon père, le plus gentil au monde, un père exemplaire, qui m’a fait confiance, m’a aidée. Sans doute est-ce pour cela que j’ai développé une vision des hommes un peu différente. J’ai toujours grandi avec la certitude que les femmes étaient libres, fortes, et que les hommes n’étaient pas des oppresseurs. Donc ça me donne la liberté d’avoir ce discours, de dire simplement : n’oublions ni l’amour ni les hommes qui sont avec nous. Et ils sont très nombreux.          Comment avez-vous travaillé avec votre coauteur, Pascal Serieis ?          Mon spectacle Boys, boys, boys était habité par une vraie colère, une vraie envie de parler des hommes, je ne voulais pas quitter ce sujet, on était pressés de l’écrire. Pascal adorait les thèmes de la femme de 50 ans, du célibat, de la séduction, il m’a beaucoup encouragée. Je suis toujours anxieuse, à me demander : « Est-ce que j’aurais assez à dire, est-ce que je serai marrante ? » Lui va de l’avant, et moi je recule.        Il vous reste 77.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/25/florence-foresti-je-n-ai-pas-peur-de-choquer_6143075_3246.html"},"headline":"Florence Foresti\u00a0: Florence Foresti\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas peur de choquer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-25T06:00:15+02:00","datePublished":"2022-09-25T06:00:15+02:00","dateModified":"2022-09-25T17:11:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture","Sc\u00e8nes"],"description":"A l\u2019occasion de son nouveau spectacle, \u00ab\u00a0Boys, boys, boys\u00a0\u00bb, d\u00e8s le 28\u00a0septembre, et d\u2019une premi\u00e8re s\u00e9rie, \u00ab\u00a0D\u00e9sordres\u00a0\u00bb, sur Canal+, \u00e0 partir du 3\u00a0octobre, l\u2019humoriste se confie dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Blanchard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/2027/0/3840/1920/1342/671/60/0/71c4190_1663920378407-florence-foresti-c-ralph-wenig-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-11">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Aujourd’hui, à la campagne, pour se fournir en fromage, pizza, huîtres, pain, légumes, c’est vers le distributeur automatique qu’il faut se tourner. Même s’il n’est pas très bavard, ce totem consumériste est ouvert à toute heure.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           BENOIT ARRIDIAUX POUR « LE MONDE »                        L'époque       Vie sociale         « On a casé une “boîte à patates” à l’entrée de l’exploitation, ça a marché tout de suite » : à la campagne, l’essor des distributeurs automatiques   Par Michel Dalloni   Publié hier à 05h01, mis à jour à 13h33     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteAujourd’hui, à la campagne, pour se fournir en fromage, pizza, huîtres, pain, légumes, c’est vers le distributeur automatique qu’il faut se tourner. Même s’il n’est pas très bavard, ce totem consumériste est ouvert à toute heure.                L’automne s’installe à Plouescat. Etreint par cette mélancolie bourrue qui fait le charme des Nord-Finistériens, René Uguen, retraité gourmand, se demande si le temps ne serait pas venu de se remettre au pot-au-feu. Paleron, macreuse, os à moelle. Carottes, navets, poireaux, pommes de terre, oignons. Problème : nous sommes dimanche, il est 14 heures, le boucher est de repos, le maraîcher fait relâche et les grandes surfaces ont baissé le rideau. Pourtant, filets à provisions en main, l’ami René s’en va, sûr de lui. Direction le boulevard de l’Europe, où une paire de distributeurs automatiques alimentaires – un pour la viande, un pour les légumes – niche au n° 51. Sauvé.          Notre gastronome armoricain serait-il un privilégié et Plouescat une exception ? Pas le moins du monde. Depuis le début du XXIe siècle, les robots ravitailleurs prospèrent au pays de Gault et Millau. L’institut d’études Gira Foodservice en dénombre aujourd’hui près de 80 000 exemplaires, qui délivrent, sept jours sur sept, vingt-quatre heures sur vingt-quatre, une multitude de produits, du pain aux huîtres, sans oublier la cancoillotte, le boudin blanc, les œufs, le lait cru et la pizza quatre fromages. Ils sont taillés tels des frigos américains, éclairés la nuit (jusqu’à quand ?) et hyperconnectés. De quoi nourrir la version 3.0 du Tour de Gaule d’Astérix (Dargaud, 1965).                              Distributeurs de pain et de produits frais à Chaudron-en-Mauges (Maine-et-Loire), le 20 septembre 2022.  BENOIT ARRIDIAUX POUR « LE MONDE »               Leur substrat : la disparition du commerce de proximité en zone rurale et, selon Céline Massal, professeure de géographie, spécialiste du sujet, « les nouvelles fonctions résidentielles des espaces périurbains ». Sans compter la pandémie de Covid-19. « Les distributeurs automatiques sont restés ouverts pendant les confinements. Ils ont proposé des échanges sans contact. Ils ont fourni un excellent prétexte de sortie et n’ont jamais exigé de quiconque le moindre passe sanitaire », rappellent Frédéric et Alice Chauveau, patrons de KAO, concessionnaire toutes marques implanté à Niort (Deux-Sèvres) d’où il rayonne sur le très grand Ouest. On parle d’une croissance annuelle du secteur de 10 %.          Nouveaux modes de consommation          Jacques Mary n’est pas surpris. Et pour cause ! Cette machine à tout vendre, c’est lui qui l’a inventée. En 1987, à Cholet (Maine-et-Loire). Il est alors directeur commercial pour un bureau d’études. « J’en avais marre de rentrer sans pain parce que je finissais mes journées trop tard. Alors, j’ai mis au point un automate en m’inspirant de ceux en place chez les loueurs de cassettes vidéo », raconte-t-il. Les commandes pleuvent. C’est la gloire. Un des syndicats de la boulangerie crie à la concurrence déloyale et appelle au boycott. Les commandes cessent. C’est la faillite. Vingt ans plus tard, les modes de consommation se modernisent. Le marché se diversifie et redémarre en trombe. Avoir raison trop tôt est un grand tort.        Il vous reste 71.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/09/24/on-a-case-une-boite-a-patates-a-l-entree-de-l-exploitation-ca-a-marche-tout-de-suite-a-la-campagne-l-invasion-des-distributeurs-automatiques_6142969_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On a cas\u00e9 une \u201cbo\u00eete \u00e0 patates\u201d \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019exploitation, \u00e7a a march\u00e9 tout de suite\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 la campagne, l\u2019essor des distributeurs automatiques","dateCreated":"2022-09-24T05:01:45+02:00","datePublished":"2022-09-24T05:01:45+02:00","dateModified":"2022-09-25T13:33:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Vie sociale"],"keywords":["Vie sociale","Ruralit\u00e9","Commerce de bouche","L'\u00e9poque","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Aujourd\u2019hui, \u00e0 la campagne, pour se fournir en fromage, pizza, hu\u00eetres, pain, l\u00e9gumes, c\u2019est vers le distributeur automatique qu\u2019il faut se tourner. M\u00eame s\u2019il n\u2019est pas tr\u00e8s bavard, ce totem consum\u00e9riste est ouvert \u00e0 toute heure.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Dalloni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/560/0/2953/1476/1342/671/60/0/11fd43a_1663755020940-19-ingrandes-sur-loire.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie sociale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-sociale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-12">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Si la mesure est adoptée dans le cadre du budget de la Sécurité sociale, seuls les arrêts prescrits par le médecin traitant seront remboursés, annonce Gabriel Attal.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Travail             Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation      Si la mesure est adoptée dans le cadre du budget de la Sécurité sociale, seuls les arrêts prescrits par le médecin traitant seront remboursés, annonce Gabriel Attal.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h27, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le gouvernement envisage de ne plus rembourser les arrêts de travail délivrés en téléconsultation lorsqu’ils ne sont pas prescrits par le médecin traitant, a annoncé le ministre chargé des comptes publics, Gabriel Attal, dans un entretien au Journal du dimanche (JDD) du 25 septembre.            « Ces arrêts délivrés en visio par un médecin qui n’est pas le médecin traitant ne seront plus remboursés par la Sécurité sociale », a déclaré le ministre, levant le voile sur une des mesures du projet de loi de financement de la Sécurité sociale qui sera rendu public lundi.            M. Attal motive ce déremboursement par la nécessité « d’éviter que certains enchaînent les consultations en ligne jusqu’à trouver [le médecin] qui voudra bien leur délivrer un arrêt maladie ». Selon lui, « on a constaté une explosion des arrêts maladie donnés, en téléconsultation, par un professionnel qui n’est pas le médecin traitant » pour un montant de « près de 100 millions d’euros l’an dernier ».                 Selon l’avant-projet de loi de financement de la Sécurité sociale dévoilé par l’Agence de presse médicale et consulté par l’Agence France-Presse, la mesure doit entrer en vigueur au 1er juin 2023.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment la téléconsultation bouleverse la relation patient-médecin                   « Peu de suspense » sur l’utilisation du 49.3            Plus globalement dans son entretien au JDD, Gabriel Attal insiste sur la lutte contre la fraude sociale, clin d’œil aux députés Les Républicains (LR) dont le vote pourrait être précieux lors de l’examen des budgets de l’Etat et de la Sécurité sociale au Parlement. Le ministre promet de « renforcer les pouvoirs des cyberenquêteurs des caisses de la Sécurité sociale » qui pourront « repérer un professionnel qui ne déclare qu’une activité salariée mais propose ses services en indépendant sur Leboncoin sans les déclarer ».            « Les fraudeurs n’écoperont plus seulement d’une amende, mais devront aussi régler leurs frais de dossier, car les Français en ont marre de payer pour eux », complète le ministre. A propos de la réforme des retraites, la décision d’un amendement au budget de la Sécurité sociale sera « tranché[e] par le président et la première ministre », mais M. Attal l’a redit : « Nous ferons la réforme, notre régime est déficitaire. »                Sur la protection des forêts, le ministre dit avoir entendu les revendications. Dans le JDD, il annonce notamment une aide exceptionnelle de 1 million d’euros pour aider à la lutte contre les scolytes, des insectes responsables de la mort de nombreux arbres. Un amendement sera également présenté afin de suspendre les réductions de postes à l’Office national des forêts.            Si le ministre souligne des « échanges utiles » avec les oppositions avant la présentation du budget de la Sécurité sociale, il n’exclut pas le recours au 49.3 pour faire adopter le texte sans vote. « Pour des raisons de principe, de symbole politique, [les oppositions] n’envisagent pas de voter le budget », affirme M. Attal, ajoutant que « les symboles politiques n’[avaient] jamais rempli le frigo ». Par conséquent, « ça laisse peu de suspense sur l’issue, puisque nous avons une majorité relative » et que « la France ne peut se passer d’avoir un budget », affirme l’ancien porte-parole du gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant les débats sur le budget, les « dialogues de Bercy » préparent le terrain                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/25/le-gouvernement-envisage-de-derembourser-certains-arrets-de-travail-prescrits-en-teleconsultation_6143101_823448.html"},"headline":"Le gouvernement envisage de d\u00e9rembourser certains arr\u00eats de travail prescrits en t\u00e9l\u00e9consultation","dateCreated":"2022-09-25T10:27:12+02:00","datePublished":"2022-09-25T10:27:12+02:00","dateModified":"2022-09-25T17:37:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Travail"],"keywords":["L'\u00e9poque","Vie sociale","Travail","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"Si la mesure est adopt\u00e9e dans le cadre du budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, seuls les arr\u00eats prescrits par le m\u00e9decin traitant seront rembours\u00e9s, annonce Gabriel Attal.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/b66b365_1664092451310-girette-hl-larefd2-166012.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/travail/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/25/19-13">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Alors que le ministre François Braun vient d’annoncer l’instauration, dans le budget de la « Sécu », de trois bilans individuels à 25, 45 et 65 ans, le débat sur les meilleures options pour toucher l’ensemble de la population est relancé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Santé             La prévention, cet autre chantier du ministère de la santé      Alors que le ministre François Braun vient d’annoncer l’instauration, dans le budget de la « Sécu », de trois bilans individuels à 25, 45 et 65 ans, le débat sur les meilleures options pour toucher l’ensemble de la population est relancé.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un radiologue interprète une mammographie à Tourcoing (Nord), le 14 décembre 2020.  GUY LEROY/COLLECTIF DR               L’annonce a été accueillie comme un « symbole » même si, avant de parler de « virage », bon nombre d’acteurs de la santé disent « attendre de voir ». En s’engageant à inscrire dans le projet de loi de financement de la Sécurité sociale (PLFSS) pour 2023, qui sera présenté lundi 26 septembre en conseil des ministres, une consultation médicale gratuite à 25, à 45 puis à 65 ans, François Braun fait la démonstration qu’il entend bien être à la fois ministre de la santé « et » de la prévention.          Un intitulé nouveau, en tout cas sur la « période récente », avancent les connaisseurs du sujet, qui n’ont d’autre exemple en tête que celui de sa prédécesseure Brigitte Bourguignon, restée quelques semaines à ce poste avant d’être défaite aux législatives.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de santé de Français : quelques progrès et toujours de fortes inégalités sociales et territoriales                 « On entre dans l’ère de la prévention », s’est félicité François Braun le 18 septembre, dans les colonnes du Journal du dimanche, esquissant les contours des trois nouveaux rendez-vous santé. A 25 ans, la consultation sera centrée sur les vaccins, d’éventuelles addictions ou encore des difficultés liées à l’entrée dans la vie professionnelle. Les jeunes seront aussi sensibilisés à la nécessité d’avoir un médecin traitant. A 45 ans, l’accent sera mis sur le dépistage de certains cancers, l’activité physique ou encore la santé mentale. A 65 ans enfin, le check-up portera davantage sur la prévention de la perte d’autonomie et d’autres maladies, dont, de nouveau, les cancers.          « Résultats globalement médiocres »          L’effet de surprise est relatif. L’idée d’un « bilan de santé complet et gratuit aux âges-clés de la vie » a figuré en bonne place dans le programme de campagne du candidat Macron. François Braun a donné le ton lors du congrès de la Mutualité, du 7 au 9 septembre : « La France accuse un retard d’ensemble en matière de prévention, notamment si nous regardons ce qui se passe chez nos voisins européens, a-t-il souligné à cette occasion, adossant son diagnostic à quelques chiffres : Le budget moyen consacré à la prévention équivaut à 3 % des dépenses de santé dans l’Union européenne, a-t-il rappelé, quand il est de moins de 2 % en France. » Un « parent pauvre », comme disent les médecins.                           Lire aussi :  Le gouvernement rend gratuit l’accès à la pilule du lendemain pour toutes et le dépistage des IST                 Si l’on regarde au-delà des frontières, les « bons élèves » de la prévention sont connus : ce sont les Néerlandais, les Allemands, les pays scandinaves… Pas la France, dont le système de santé s’est historiquement construit sur les soins. La Cour des comptes, qui s’est attachée à mesurer l’impact des politiques de prévention, faisait état, en décembre 2021, de « résultats globalement médiocres ».             Il vous reste 69.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/25/la-prevention-cet-autre-chantier-du-ministere-de-la-sante_6143061_3224.html"},"headline":"La pr\u00e9vention, cet autre chantier du minist\u00e8re de la sant\u00e9","dateCreated":"2022-09-25T05:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-25T05:00:05+02:00","dateModified":"2022-09-25T05:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Politique","Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Alors que le ministre Fran\u00e7ois Braun vient d\u2019annoncer l\u2019instauration, dans le budget de la \u00ab\u00a0S\u00e9cu\u00a0\u00bb, de trois bilans individuels \u00e0 25, 45 et 65\u00a0ans, le d\u00e9bat sur les meilleures options pour toucher l\u2019ensemble de la population est relanc\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/839/0/6720/3360/1342/671/60/0/d689bd5_1663998880306-collectifdr-leroy-668-france-health-radiology-mammography-gl-8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-14">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le 26 septembre 2002, le ferry sénégalais emportait avec lui près de 2 000 passagers. Vingt ans plus tard, notre analyse détaillée des rapports d’enquête, les témoignages de survivants et une modélisation 3D inédite éclairent les raisons du naufrage et ses responsables.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Le Monde Afrique        Sénégal             Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain      vidéo   Le 26 septembre 2002, le ferry sénégalais emportait avec lui près de 2 000 passagers. Vingt ans plus tard, notre analyse détaillée des rapports d’enquête, les témoignages de survivants et une modélisation 3D inédite éclairent les raisons du naufrage et ses responsables.          Par Laureline Savoye, Adrien Vande Casteele(motion design et 3D) et Elisa Bellanger(motion design)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 13h28        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                C’est l’un des plus graves naufrages civils connus. Le 26 septembre 2002, le ferry sénégalais Le Joola sombre en quelques minutes au large de la Gambie, emportant avec lui la quasi-totalité de ses 2 000 passagers. Malgré l’immense émotion suscitée par la catastrophe, l’Etat sénégalais mène une enquête express, bâclée, et classe l’affaire. A l’époque, le commandant du navire est déclaré unique responsable de la tragédie. Un coupable sans peine : il a lui-même disparu dans le naufrage.            Vingt ans plus tard, que savons-nous des causes de la catastrophe et de ses responsables ? « Le Monde Afrique » a rouvert le dossier. Les rapports d’experts sénégalais et français, ainsi que les données techniques du bateau et des images capturées quelques heures avant le drame, montrent que le navire ne remplissait pas les conditions élémentaires de sécurité. Des risques que l’armée sénégalaise, qui exploitait le bateau, ne pouvait ignorer.                    Parmi les sources citées :              Rapport d’enquête français. Jean-Raymond Thomas, Pierre Lefebvre, Michel Tricot.            Rapport d’enquête sénégalais par la commission d’enquête technique. 4 novembre 2003.            Rapport de la commission militaire. 1er octobre 2002.            Les Disparus du Joola, d’Adrien Absolu (éd. J.C. Lattès, 2016)                       Laureline Savoye,  Adrien Vande Casteele(motion design et 3D) et  Elisa Bellanger(motion design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tout en Funès  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/09/25/naufrage-du-joola-notre-enquete-video-sur-le-titanic-africain_6143072_3212.html"},"headline":"Naufrage du \u00ab\u00a0Joola\u00a0\u00bb\u00a0: notre enqu\u00eate vid\u00e9o sur le \u00ab\u00a0Titanic\u00a0\u00bb africain","dateCreated":"2022-09-25T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-25T06:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-25T13:28:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Les explications","Le Monde Afrique","Vid\u00e9os"],"description":"Le 26\u00a0septembre\u00a02002, le ferry s\u00e9n\u00e9galais emportait avec lui pr\u00e8s de 2\u00a0000\u00a0passagers. Vingt ans plus tard, notre analyse d\u00e9taill\u00e9e des rapports d\u2019enqu\u00eate, les t\u00e9moignages de survivants et une mod\u00e9lisation 3D in\u00e9dite \u00e9clairent les raisons du naufrage et ses responsables.","author":[{"@type":"Person","name":"Laureline Savoye"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vande Casteele","description":"motion design et 3D"}
,{"@type":"Person","name":"Elisa Bellanger","description":"motion design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/60/0/1920/960/1342/671/60/0/c1f2f58_1664105189498-joola-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Naufrage du \u00ab\u00a0Joola\u00a0\u00bb\u00a0: notre enqu\u00eate vid\u00e9o sur le \u00ab\u00a0Titanic\u00a0\u00bb africain","uploadDate":"2022-09-25T06:00:12+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dx1it?pubtool=oembed","duration":"12:48"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/60/0/1920/960/1342/671/60/0/c1f2f58_1664105189498-joola-2.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/25/19-15">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le chancelier allemand fait une tournée dans le Golfe dans l’espoir de sceller de nouveaux accords énergétiques pour remplacer les fournitures russes et atténuer la crise énergétique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             Les Emirats arabes unis vont fournir à l’Allemagne du gaz liquéfié et du diesel      Le chancelier allemand fait une tournée dans le Golfe dans l’espoir de sceller de nouveaux accords énergétiques pour remplacer les fournitures russes et atténuer la crise énergétique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h15, mis à jour à 15h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A l’occasion d’une visite du chancelier allemand, Olaf Scholz, à Abou Dhabi, les Emirats arabes unis et l’Allemagne ont signé, dimanche 25 septembre, un accord prévoyant la fourniture en 2022 et en 2023 de gaz liquéfié et de diesel de ce pays du Golfe à Berlin.            L’accord prévoit l’exportation d’une cargaison de gaz naturel liquéfié (GNL) vers l’Allemagne à la fin 2022, puis la fourniture de quantités supplémentaires en 2023. L’agence de pressedes Emirats, Wam, fait état d’une livraison directe de diesel réalisée en septembre et d’un accord pour fournir jusqu’à 250 000 tonnes par mois de diesel pour 2023.            En vertu de l’accord, les Emirats arabes unis fourniront « une cargaison de GNL qui sera livrée fin 2022 et utilisée pour la mise en service du terminal flottant d’importation de GNL de l’Allemagne à Brunsbüttel », un port de la mer du Nord.                 La société pétrolière publique émiratie Adnoc a effectué sa toute première livraison directe de diesel à l’Allemagne en septembre, et « fournira jusqu’à 250 000 tonnes de diesel par mois en 2023 », selon la même source.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Atténuer la crise énergétique            Le ministre de l’industrie émirati, Sultan Al-Jaber, s’est félicité d’un « nouvel accord historique » qui « renforce le partenariat énergétique en pleine expansion entre les Emirats arabes unis et l’Allemagne » lors de la signature de l’accord. M. Scholz, qui a rencontré le président émirati, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, également présent lors de la signature, a « salué » un accord sur la « sécurité énergétique ».            Le dirigeant allemand a entamé, samedi, en Arabie saoudite, une tournée dans le Golfe dans l’espoir de sceller de nouveaux accords énergétiques pour remplacer les fournitures russes et atténuer la crise énergétique provoquée par l’invasion de l’Ukraine par Moscou.                Samedi, M. Scholz a rencontré, à Djedda, le prince héritier saoudien et dirigeant de facto du royaume pétrolier, Mohammed Ben Salman, et, plus tard dimanche, il devait s’envoler pour le Qatar, pays riche en gaz, pour des entretiens avec l’émir Tamim Ben Hamad Al Thani.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne nationalise finalement l’énergéticien Uniper, accablé par la crise du gaz                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tout en Funès  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/25/les-emirats-arabes-unis-vont-fournir-a-l-allemagne-du-gaz-liquefie-et-du-diesel_6143119_3210.html"},"headline":"Les Emirats arabes unis vont fournir \u00e0 l\u2019Allemagne du gaz liqu\u00e9fi\u00e9 et du diesel","dateCreated":"2022-09-25T15:15:13+02:00","datePublished":"2022-09-25T15:15:13+02:00","dateModified":"2022-09-25T15:15:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Proche-Orient","Emirats arabes unis","International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Le chancelier allemand fait une tourn\u00e9e dans le Golfe dans l\u2019espoir de sceller de nouveaux accords \u00e9nerg\u00e9tiques pour remplacer les fournitures russes et att\u00e9nuer la crise \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/111/0/3104/1552/1342/671/60/0/3f20e23_5267269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/25/19-16">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Si, en 2022, les accusations d’élections « truquées » ou « volées » n’ont pas connu le même succès en France qu’aux Etats-Unis, la pérennité des discours sur la fraude électorale dans les groupes complotistes révèle un risque de polarisation de la société française à long terme, estime la chercheuse Cécile Simmons dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Elections         « La reprise d’éléments de désinformation et de récits de fraude électorale venus des Etats-Unis reflète une internationalisation durable de ces discours »   Tribune        Cécile Simmons  Chercheuse à l’Institute for Strategic Dialogue        Si, en 2022, les accusations d’élections « truquées » ou « volées » n’ont pas connu le même succès en France qu’aux Etats-Unis, la pérennité des discours sur la fraude électorale dans les groupes complotistes révèle un risque de polarisation de la société française à long terme, estime la chercheuse Cécile Simmons dans une tribune au « Monde ».   Publié le 23 septembre 2022 à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Outre-Atlantique, la fouille de la résidence de Donald Trump par le FBI à Mar-a-Lago a ravivé le spectre des discours de fraude électorale que l’ancien président américain avait popularisés auprès de ses soutiens, lors de l’élection de 2020, et qui se sont soldés par la tragique prise du Capitole le 6 janvier 2021.          Depuis la dernière élection américaine, des inquiétudes ont émergé quant à la possible exportation d’un mouvement du type « Stop the Steal » [« arrêtez le vol », sous-entendu le vol de l’élection] sur les réseaux sociaux en Europe, lors de scrutins électoraux décisifs.          Les élections fédérales allemandes, en 2021, ont ainsi vu des campagnes coordonnées sur plusieurs plates-formes – de Facebook à Twitter, en passant des plates-formes à la modération limitée comme le réseau social russe VKontakte  et l’application Telegram – pour convaincre les électeurs que le scrutin était truqué.               Au cours des campagnes électorales de la présidentielle et des législatives, l’Institute for Strategic Dialogue (« Le spectre de la fraude électorale : l’impact des discours de désinformation pendant les élections de 2022 », par Roman Adamczyk, Sasha Morinière et Cécile Simmons, ISD France) a suivi la trajectoire des discours de désinformation français en amont, pendant et après le vote sur différentes plates-formes généralistes (Facebook, Instagram, Twitter) et espaces en ligne plus alternatifs (Telegram, Odysee).          Méfiance envers les processus démocratiques          Nos recherches montrent que si les récits de fraude électorale, qui se sont consolidés autour de plusieurs thématiques ou incidents (la question des cinq cents parrainages, la prétendue manipulation des sondages en faveur du président sortant, l’incident survenu sur France 2, à l’annonce des résultats du second tour) n’ont pas réussi à pénétrer l’espace informationnel français mainstream, leur succès durable dans les communautés antisystème et dans la complosphère souligne un risque de polarisation de la société française et montre qu’ils s’inscrivent dans le temps long.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : le fantasme persistant de la fraude électorale                 De plus, la reprise d’éléments de désinformation venus d’outre-Atlantique reflète une internationalisation durable de ces discours, susceptible de se poursuivre. Au cours de la campagne présidentielle en France des éléments de désinformation utilisés aux Etats-Unis, par les cercles pro-Trump, pour contester l’élection de Joe Biden, ont fait florès et ont été appliqués au contexte français dans certaines communautés complotistes et extrémistes, signe d’une perméabilité entre les discours des communautés en ligne dans l’Hexagone et les récits américains.            Il vous reste 50.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/23/la-reprise-d-elements-de-desinformation-et-de-recits-de-fraude-electorale-venus-des-etats-unis-reflete-une-internationalisation-durable-de-ces-discours_6142830_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La reprise d\u2019\u00e9l\u00e9ments de d\u00e9sinformation et de r\u00e9cits de fraude \u00e9lectorale venus des Etats-Unis refl\u00e8te une internationalisation durable de ces discours\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-23T07:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-23T07:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections"],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Destitution de Donald Trump","Elections","\u00c9lections am\u00e9ricaines","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","D\u00e9bats","Politique","Tribunes"],"description":"Si, en\u00a02022, les accusations d\u2019\u00e9lections \u00ab\u00a0truqu\u00e9es\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0vol\u00e9es\u00a0\u00bb n\u2019ont pas connu le m\u00eame succ\u00e8s en France qu\u2019aux Etats-Unis, la p\u00e9rennit\u00e9 des discours sur la fraude \u00e9lectorale dans les groupes complotistes r\u00e9v\u00e8le un risque de polarisation de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 long terme, estime la chercheuse C\u00e9cile Simmons dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Simmons","description":"Chercheuse \u00e0 l\u2019Institute for Strategic Dialogue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/463/0/5555/2777/1342/671/60/0/3fbecd4_e4151ea22cb94ea088f7df30ab1f057c-e4151ea22cb94ea088f7df30ab1f057c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/25/19-17">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ A partir d’un certain âge, le calcul de la pension se fait à taux plein, sans décote, même si l’on n’a pas tous ses trimestres, explique Dominique Prévert, dirigeant chez Optimaretraite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Argent & Placements       Question à un expert             Retraite : à quel âge obtient-on le taux plein automatiquement ?      A partir d’un certain âge, le calcul de la pension se fait à taux plein, sans décote, même si l’on n’a pas tous ses trimestres, explique Dominique Prévert, dirigeant chez Optimaretraite.          Par Dominique Prévert(Dirigeant chez Optimaretraite)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Question à un expert            Quand obtiendrai-je le taux plein pour ma retraite même si je n’ai pas le bon nombre de trimestres ?            Pour pouvoir prétendre à une retraite de base à taux plein, il faut avoir validé un certain nombre de trimestres. Ce dernier varie selon l’année de naissance, c’est par exemple 168 trimestres pour les personnes nées entre 1961 et 1963, et jusqu’à 172 trimestres (43 ans) pour les générations 1973 et après.                             Lire aussi :  Retraite : quel est actuellement le minimum de pension en France ?                   Mais – c’est moins connu – vous pouvez aussi obtenir ce taux plein, quel que soit le nombre de trimestres acquis, si vous liquidez vos droits à la retraite à un certain âge, appelé « l’âge du taux plein automatique ». Il est fixé à 67 ans dans le cas général, mais peut s’obtenir dès 65 ans dans quelques situations, notamment pour les aidants familiaux et les parents d’enfant handicapé.                 Cet âge du taux plein automatique sera à surveiller, dans les mois à venir, dans le cadre du projet de réforme des retraites et de hausse annoncée de l’âge légal (actuellement fixé à 62 ans, c’est l’âge minimal de la retraite).                             Lire aussi :  Les milliards oubliés de l’épargne-retraite mieux identifiés                   Ce taux plein est important pour vos pensions : non seulement il permet d’obtenir sa retraite de base sans décote, mais il se répercute aussi sur le calcul des pensions complémentaires, notamment celles versées par l’Agirc-Arrco aux salariés du privé et qui constituent souvent une part importante de la pension globale. Ce régime applique aussi de coûteuses minorations à qui n’a pas le taux plein pour sa pension de base.                 Dominique Prévert(Dirigeant chez Optimaretraite)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/09/25/retraite-a-quel-age-obtient-on-le-taux-plein-automatiquement_6143073_1657007.html"},"headline":"Retraite\u00a0: \u00e0 quel \u00e2ge obtient-on le taux plein automatiquement\u00a0?","dateCreated":"2022-09-25T06:00:14+02:00","datePublished":"2022-09-25T06:00:14+02:00","dateModified":"2022-09-25T16:39:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Question \u00e0 un expert"],"keywords":["Vie quotidienne","Question \u00e0 un expert","Epargne retraite","Epargne","Famille","Argent & Placements","\u00c9conomie"],"description":"A partir d\u2019un certain \u00e2ge, le calcul de la pension se fait \u00e0 taux plein, sans d\u00e9cote, m\u00eame si l\u2019on n\u2019a pas tous ses trimestres, explique Dominique Pr\u00e9vert, dirigeant chez Optimaretraite.","author":[{"@type":"Person","name":"Dominique Pr\u00e9vert","description":"Dirigeant chez Optimaretraite"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/480/0/5729/2864/1342/671/60/0/4f31427_1653031053405-pns-4307825.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Question \u00e0 un expert","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/question-a-un-expert/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/25/19-18">
<filnamedate="20220925"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220925"><AAMMJJHH="2022092519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le secrétaire national du parti écologiste est accusé de violences psychologiques par une ex-compagne. Durant la semaine, il a été mis en retrait de la coprésidence du groupe écologiste à l’Assemblée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Avec le Mercedes Classe T, le constructeur de Stuttgart mise sur un Kangoo étoilé                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Dans un contexte peu favorable aux métaux précieux, l’argent ne roule pas sur l’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les partisans du métavers souhaitent, consciemment ou non, que l’utopie disciplinaire du jeu vidéo soit transposée dans la vie »   Douglas Hoare Docteur en esthétique à l’université Paris-8                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Xavier Pavie : « La sobriété épicurienne est au fondement du plaisir : c’est parce que je reconnais de quoi j’ai besoin que je suis en mesure de l’atteindre »   Xavier Pavie Philosophe                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés « Si, être de gauche, c’est être contre la police, ce n’est pas rassurant » : Cédric Jimenez, réalisateur de « Bac Nord »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Florence Foresti : « Il s’agit, par l’humour et par l’amour, de réhabiliter une certaine forme de masculinité qui me plaît »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Bien élevé, sain, délicat : quand le vinaigre a tout bon   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde L’Adirondack est-il la star des fauteuils d’extérieur ?                   Chronique Haut les mains   Maud Gabrielson                     Politique Le gouvernement envisage de dérembourser certains arrêts de travail prescrits en téléconsultation                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       EELV             Yannick Jadot appelle Julien Bayou à se mettre en retrait du secrétariat national d’EELV      Le secrétaire national du parti écologiste est accusé de violences psychologiques par une ex-compagne. Durant la semaine, il a été mis en retrait de la coprésidence du groupe écologiste à l’Assemblée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Julien Bayou et Yannick Jadot, lors d’une conférence de presse, le 28 septembre 2021.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 Julien Bayou, accusé de violences psychologiques par une ex-compagne, devrait se mettre « en retrait » du secrétariat national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), comme il l’a déjà fait de la coprésidence du groupe écologiste à l’Assemblée nationale, a jugé, dimanche 25 septembre, l’ex-candidat Vert à la présidentielle Yannick Jadot.            Une ex-compagne de M. Bayou a saisi une cellule spécialisée au sein d’EELV. Elle reproche à l’actuel numéro un du parti des « comportements de nature à briser la santé morale des femmes », selon la députée écologiste Sandrine Rousseau, qui a rapporté l’avoir reçue.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Julien Bayou plonge les partis de gauche dans la tourmente, après celle d’Adrien Quatennens                   « Pour la sérénité de l’enquête » interne, il serait « de bonne intelligence (…) qu’on accélère sa mise en retrait du secrétariat national d’EELV », a dit M. Jadot, interrogé sur le sujet, lors de l’émission « Le Grand Jury » RTL/Le Figaro/LCI.            🔴🗣 Affaire Bayou "Je pense que pour la sérénité de la cellule d'écoute, il serait bon qu'il se mette aussi en retra… https://t.co/C2LxbRmChB— LeGrandJury (@Le Grand Jury)              Le bureau du groupe écologiste à l’Assemblée avait décidé, mardi, de suspendre Julien Bayou de ses fonctions de coprésident, au lendemain de détails sur cette affaire donnés par Mme Rousseau sur un plateau de télévision.                 M. Jadot a toutefois regretté la prise de parole de cette dernière dans les médias, alors qu’une enquête interne est en cours. « Je ne suis pas favorable à ces prises de position personnelles qui viennent abîmer un processus qu’on doit toutes et tous respecter », a-t-il estimé.            L’attitude de Jean-Luc Mélenchon critiquée            L’ex-candidat Vert à la présidentielle a, par ailleurs, critiqué la manière dont La France insoumise avait traité le cas d’Adrien Quatennens, mis en retrait après avoir admis des violences conjugales. « Vous avez un certain nombre de dirigeants qui ont plutôt joué la solidarité masculine, voire viriliste, que la protection des femmes », a estimé M. Jadot. Il a en particulier jugé que Jean-Luc Mélenchon avait « commis une erreur politique » dans sa manière de s’exprimer sur cette affaire.            Mais « le sujet ce n’est pas Mélenchon aujourd’hui, le sujet ce sont les femmes victimes de violences au sein de notre société, ce sont les femmes qui ne touchent pas autant à compétences égales que les hommes dans les entreprises », a-t-il insisté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Quatennens : Jean-Luc Mélenchon ne regrette rien, au risque de plonger LFI dans la crise                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/25/yannick-jadot-appelle-julien-bayou-a-se-mettre-en-retrait-du-secretariat-national-d-eelv_6143120_823448.html"},"headline":"Yannick Jadot appelle Julien Bayou \u00e0 se mettre en retrait du secr\u00e9tariat national d\u2019EELV","dateCreated":"2022-09-25T15:44:50+02:00","datePublished":"2022-09-25T15:44:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","EELV"],"keywords":["Politique","EELV"],"description":"Le secr\u00e9taire national du parti \u00e9cologiste est accus\u00e9 de violences psychologiques par une ex-compagne. Durant la semaine, il a \u00e9t\u00e9 mis en retrait de la copr\u00e9sidence du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/430/0/6122/3061/1342/671/60/0/ce43fac_1653870817439-537120.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"EELV","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eelv/"}}
       

        
  
