<FILE-date="2022/09/20/21">

<article-nb="2022/09/20/21-1">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Bousculée sur le terrain, la Russie entend organiser des référendums d’annexion dès la fin de la semaine, ouvrant la voie à une mobilisation générale ou à un nouveau chantage nucléaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Ukraine             Les territoires prorusses en Ukraine annoncent des référendums en forme d’ultimatum      Bousculée sur le terrain, la Russie entend organiser des référendums d’annexion dès la fin de la semaine, ouvrant la voie à une mobilisation générale ou à un nouveau chantage nucléaire.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 19h20, mis à jour à 19h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Après des semaines de reculs sur le terrain ukrainien, la Russie entend reprendre l’initiative grâce à une arme qu’elle affectionne, celle des référendums. L’annonce de tels scrutins, portant sur un « rattachement » à la Fédération de Russie, a été effectuée simultanément, mardi 20 septembre, par les autorités prorusses des régions de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. Ces consultations, annoncées dans l’urgence, doivent se dérouler du 23 au 27 septembre, soit un délai d’organisation encore plus court que lors du référendum d’annexion de la Crimée, en mars 2014. Cette initiative surprise promet une escalade diplomatique et surtout militaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’armée russe recule face à la contre-offensive éclair des forces de Kiev                 « Le peuple du Donbass, qui souffre depuis longtemps, mérite de faire partie de ce grand pays qu’il a toujours considéré comme sa patrie », écrit sur Telegram le dirigeant de la « république populaire de Donetsk », Denis Pouchiline, demandant au président russe, Vladimir Poutine, de reconnaître le résultat du vote, « dans l’éventualité d’une décision positive ». Tour à tour, les dirigeants des territoires tenus par Moscou ont fait des déclarations similaires, sans expliquer la nécessité d’une telle hâte. Signe supplémentaire d’impréparation, les autorités de Donetsk ont d’abord évoqué un scrutin électronique, avant de faire machine arrière.               Aucun mot n’a évidemment été dit de la participation des millions de citoyens ukrainiens obligés de fuir ces territoires ces dernières années et ces derniers mois. La commission électorale russe a en revanche fait savoir qu’elle installerait des bureaux de vote en Russie pour les Ukrainiens qui y sont réfugiés. Ces annonces paraissent parfaitement coordonnées avec Moscou. Il a fallu quelques minutes au ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, pour indiquer qu’il soutenait l’organisation de ces consultations. Une intervention de Vladimir Poutine, mais aussi de son ministre de la défense, Sergueï Choïgou, était aussi annoncée dans la soirée par des sources au Kremlin.          Sérieux aveu d’échec          Les annonces des autorités prorusses ont été accueillies avec des cris de joie par les commentateurs loyaux au Kremlin. Mais cet enthousiasme cache mal l’évidence, celle d’un sérieux aveu d’échec : annoncés de longue date, ces référendums d’annexion n’étaient censés se tenir que sur des territoires intégralement « libérés ». Or l’armée russe n’a pas même été capable de conquérir la totalité de la région de Donetsk, objectif pourtant prioritaire de « l’opération spéciale » en Ukraine, entraînant des reports à répétition de la consultation. Désormais, c’est même le recul des forces russes qui dicte le tempo. Lundi, la « chambre civile » de la « république populaire de Louhansk » a été la première à appeler à l’organisation d’une consultation en urgence.        Il vous reste 62.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/les-territoires-prorusses-en-ukraine-annoncent-des-referendums-en-forme-d-ultimatum_6142458_3210.html"},"headline":"Les territoires prorusses en Ukraine annoncent des r\u00e9f\u00e9rendums en forme d\u2019ultimatum","dateCreated":"2022-09-20T19:20:57+02:00","datePublished":"2022-09-20T19:20:57+02:00","dateModified":"2022-09-20T19:59:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Bouscul\u00e9e sur le terrain, la Russie entend organiser des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion d\u00e8s la fin de la semaine, ouvrant la voie \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale ou \u00e0 un nouveau chantage nucl\u00e9aire.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/089ebea_5237448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-2">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le président de la République s’est exprimé à la tribune de l’Assemblée générale des Nations Unies. Quelques minutes plus tôt, il déclarait que les référendums d’annexion prévus par les autorités prorusses dans les territoires ukrainiens occupés ne seraient pas reconnus par la communauté internationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier      Image de couverture :  Le président français, Emmanuel Macron, s’adresse à la 77ᵉ session de l’Assemblée générale des Nations unies, au siège de l’ONU, à New York, le 20 septembre 2022.    YUKI IWAMURA / AFP          La « république populaire de Louhansk », séparatiste, réclame un référendum « immédiat » en faveur d’un « rattachement » à la Russie, a rapporté l’agence de presse d’Etat russe TASS.L’Ukraine a accusé, lundi, l’armée russe d’avoir bombardé le site de la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk, dans le sud du pays. Selon l’opérateur Energoatom, « une puissante explosion s’est produite à seulement 300 mètres des réacteurs » de cette centrale, en attribuant la cause à une frappe nocturne d’un missile russe.Dans l’oblast de Kharkiv (Nord-Est), frontalière de la Russie, les forces ukrainiennes disent avoir repris ce mois-ci des milliers de kilomètres carrés. Mais, à Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de résistance russe. Des civils fuient la rive est de l’Oskil, où sont retranchées les forces de Moscou.A Donetsk, bastion des séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine, treize civils ont été tués lundi dans une frappe ukrainienne « punitive » sur une place de cette ville qui échappe au contrôle de Kiev depuis 2014, selon le maire, favorable à Moscou.Dans la région voisine du Louhansk, les séparatistes ont condamné à treize ans de prison deux employés de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), accusés de « haute trahison », pour avoir fourni des « informations confidentielles » à des services de renseignement étrangers.Le Kremlin a qualifié, lundi, de « mensonge » la découverte de centaines de tombes dans une forêt près de la ville d’Izioum, récemment reprise par les forces ukrainiennes.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Dans l’ancien empire soviétique, la reprise des conflits révèle l’impuissance de la Russie         Tribune. Ban Ki-moon : « La neutralité face à l’agression de la Russie n’est défendable ni moralement ni juridiquement »         Reportage. Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »         Podcast. Au cœur de l’armée russe : « ZOV », le journal d’un soldat désabusé         Vidéo. A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-20T18:55:59+00:00","coverageEndTime":"2022-09-21T06:55:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies. Quelques minutes plus t\u00f4t, il d\u00e9clarait que les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion pr\u00e9vus par les autorit\u00e9s prorusses dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s ne seraient pas reconnus par la communaut\u00e9 internationale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : ce conflit est un « retour à l’âge des impérialismes et des colonies », déclare Emmanuel Macron devant l’ONU","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies. Quelques minutes plus t\u00f4t, il d\u00e9clarait que les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion pr\u00e9vus par les autorit\u00e9s prorusses dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s ne seraient pas reconnus par la communaut\u00e9 internationale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/3392/1342/894/3/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-09-20T18:55:59+00:00"
,"endDate":"2022-09-21T06:55:59+00:00"
         \u00ab\u00a0Le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, la Russie, membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, a rompu, par un acte d\u2019agression, d\u2019invasion et d\u2019annexion, notre s\u00e9curit\u00e9 collective\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron. MICHAEL M. SANTIAGO \/ AFP           Les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019autod\u00e9termination pr\u00e9vus par les autorit\u00e9s prorusses dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s n\u2019ont \u00ab\u00a0aucune existence l\u00e9gale\u00a0\u00bb et ne seront pas reconnus par la communaut\u00e9 internationale, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron, mardi, avant de s\u2019exprimer \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.          \u00ab\u00a0Nous avons aujourd\u2019hui \u00e0 faire un choix simple\u00a0: celui de la guerre ou de la paix. Le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, la Russie, membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, a rompu, par un acte d\u2019agression, d\u2019invasion et d\u2019annexion, notre s\u00e9curit\u00e9 collective. La Russie a d\u00e9cid\u00e9, ce faisant, d\u2019ouvrir la voie \u00e0 d\u2019autres guerres d\u2019annexion, aujourd\u2019hui en Europe, mais peut-\u00eatre demain en Asie, en Afrique ou en Am\u00e9rique latine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          \u00ab\u00a0Ce \u00e0 quoi nous assistons depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier est un retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies. La France le refuse et recherchera obstin\u00e9ment la paix\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, assumant de pr\u00f4ner la \u00ab\u00a0poursuite du dialogue avec la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/cdca174_5245020-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant l\u2019ONU, Emmanuel Macron d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-20T18:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#662012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T17:42:53+00:00","articleBody":"     Jake Sullivan, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, a lui aussi r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce de la tenue par les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion par la Russie. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis ne reconna\u00eetront jamais les pr\u00e9tentions de la Russie sur des parties pr\u00e9tendument annex\u00e9es de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Sullivan lors d\u2019un point presse. Pour lui, ces r\u00e9f\u00e9rendums et l\u2019intention de Moscou de mobiliser davantage de forces en Ukraine t\u00e9moignent des revers militaires des forces russes, qui ont d\u00fb de retirer de plusieurs r\u00e9gions qu\u2019elles occupaient depuis f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Ce ne sont pas des mesures que prendrait un pays s\u00fbr de lui, a-t-il not\u00e9. Ce n\u2019est pas montrer sa force, c\u2019est le contraire.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, le porte-parole du Pentagone, le g\u00e9n\u00e9ral Patrick Ryder, a soulign\u00e9 que m\u00eame si Moscou annexait formellement des territoires ukrainiens sur la base de ces scrutins, Washington poursuivrait son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0De mon point de vue, c\u2019est juste une op\u00e9ration m\u00e9diatique destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9tourner l\u2019attention de la situation difficile dans laquelle l\u2019arm\u00e9e russe se trouve actuellement\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Nous continuerons \u00e0 coop\u00e9rer avec l\u2019Ukraine et nos partenaires internationaux pour lui apporter le soutien dont elle a besoin pour d\u00e9fendre son territoire\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Washington d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rendums pr\u00e9vus par la Russie","dateModified":"2022-09-20T18:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T17:08:09+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce de la tenue de r\u00e9f\u00e9rendums dans quatre r\u00e9gions s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est une parodie, ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par la Russie. La seule chose qui existe, c\u2019est la guerre d\u00e9cid\u00e9e par la Russie, la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine et la fin de la guerre que nous souhaitons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies \u00e0 New York. Il s\u2019entretiendra avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb. Pour M.\u00a0Macron, \u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019une provocation suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0n\u2019aura aucune cons\u00e9quence sur la position qui est la n\u00f4tre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019organiser des r\u00e9f\u00e9rendums dans des r\u00e9gions qui ont connu la guerre, qui ont subi des bombardements est la signature du cynisme\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 avant de prononcer son discours devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron qualifie de \u00ab\u00a0parodie\u00a0\u00bb les r\u00e9f\u00e9rendums annonc\u00e9s dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-09-20T17:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T17:04:33+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nAvez vous des informations sur la reconqu\u00eate de Bilohorivka par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne? Premi\u00e8re localit\u00e9 de l\u2019oblast de Louhansk reprise par l\u2019Ukraine visiblement.\n    Lecteur du Monde         Bonjour Lecteur du Monde,          La zone a \u00e9t\u00e9 reprise par les forces ukrainiennes hier, mais selon le gouverneur r\u00e9gional de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, interrog\u00e9 sur une radio ukrainienne, d\u00e9loger les forces russes des territoires occup\u00e9s dans la r\u00e9gion de Louhansk sera plus difficile que dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Des vid\u00e9os g\u00e9olocalis\u00e9es montrant des soldats ukrainiens dans la localit\u00e9 ont aussi \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T17:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T16:45:53+00:00","articleBody":"           Recep Tayyip Erdogan devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, le 20\u00a0septembre 2022. ANNA MONEYMAKER \/ AFP           Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc, qui est parvenu \u00e0 maintenir ses liens avec Moscou et Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, a r\u00e9guli\u00e8rement offert sa m\u00e9diation dans ce conflit, r\u00e9p\u00e9tant la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un accord qui satisfasse les deux parties. Mardi, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, \u00e0 New York, il a lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ensemble, nous devons trouver une solution diplomatique raisonnable qui offrira aux deux parties une sortie digne de la crise.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous continuerons d\u2019intensifier nos efforts pour mettre fin \u00e0 la guerre (\u2026) sur la base de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident turc a dit esp\u00e9rer que \u00ab\u00a0la guerre ne puisse l\u2019emporter\u00a0\u00bb et qu\u2019un \u00ab\u00a0processus de paix \u00e9quitable triomphe\u00a0\u00bb, en rappelant que par deux fois depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Turquie avait r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir les repr\u00e9sentants de la Russie et de l\u2019Ukraine \u00e0 Antalya et \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0J\u2019invite les organisations internationales et tous les pays \u00e0 soutenir sinc\u00e8rement les efforts de la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il encore lanc\u00e9. M.\u00a0Erdogan s\u2019\u00e9tait entretenu peu avant son discours par t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/d452a23_5243741-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Erdogan appelle \u00e0 une sortie \u00ab\u00a0digne\u00a0\u00bb pour tous du conflit en Ukraine","dateModified":"2022-09-20T16:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T16:36:33+00:00","articleBody":"           Un officier ukrainien devant un canon Caesar sur une ligne de front dans la r\u00e9gion du Donbass, le 15 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           La diplomatie russe a signifi\u00e9 mardi \u00e0 la France le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux des livraisons d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine, des approvisionnements qui ont facilit\u00e9 une contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0L\u2019accent a \u00e9t\u00e9 mis sur le caract\u00e8re inacceptable de la poursuite du gavage de l\u2019Ukraine avec des armes occidentales, dont fran\u00e7aises\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9, apr\u00e8s qu\u2019un vice-ministre, Alexandre Grouchko, a re\u00e7u l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais, Pierre L\u00e9vy.          Il a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019utiliser ces armes occidentales pour \u00ab\u00a0bombarder des installations civiles et des infrastructures, notamment la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par les forces russes. M.\u00a0Grouchko a \u00e9galement insist\u00e9 sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de lever les sanctions ill\u00e9gales contre les producteurs russes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais et de supprimer tous les obstacles \u00e0 l\u2019approvisionnement des march\u00e9s des pays en d\u00e9veloppement afin d\u2019\u00e9viter de graves cons\u00e9quences humanitaires\u00a0\u00bb. Ces propos font \u00e9cho \u00e0 ceux du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a accus\u00e9 mercredi l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de bloquer le don de 300\u00a0000 tonnes d\u2019engrais russes aux pays qui en ont le plus besoin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/064c363_1663165530398-689208.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou signifie \u00e0 la France le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-20T16:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T16:14:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, il semblerait que la Douma soit en train de voter des amendements importants laissant penser \u00e0 une sorte de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. Avez-vous plus d'informations?    Emmanuel Lacour         Bonjour Emmanuel Lacour,          En effet, pour Moscou, il y a urgence \u00e0 tenter de casser la dynamique ukrainienne et \u00e0 dissuader les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s de faire un saut qualitatif suppl\u00e9mentaire en mati\u00e8re d\u2019armement livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019entourage du pr\u00e9sident russe a maintes fois fait planer la menace d\u2019une frappe nucl\u00e9aire \u2013\u00a0comme l\u2019a \u00e9crit Dmitri Medvedev sur Telegram \u2013 et semble d\u00e9sormais penser que l\u2019annexion des territoires ukrainiens occup\u00e9s rendrait cette menace, ou celle d\u2019une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, plus cr\u00e9dible, et donc peut-\u00eatre plus efficace.          De fait, avant d\u2019\u00e9voquer la mobilisation, la Douma a vot\u00e9 une s\u00e9rie de textes pr\u00e9voyant notamment que les \u00e9trangers servant dans l\u2019arm\u00e9e russe sous contrat pourraient obtenir la nationalit\u00e9 russe de mani\u00e8re simplifi\u00e9e\u00a0; un autre texte a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 concernant l\u2019alourdissement des peines de prison pour non-respect des ordres du sup\u00e9rieur, la d\u00e9sertion, le pillage, la destruction ou la d\u00e9t\u00e9rioration d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de biens militaires en temps de guerre, d\u2019hostilit\u00e9s ou de mobilisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T16:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T15:43:54+00:00","articleBody":"           Olaf Scholz au si\u00e8ge de l\u2019ONU, \u00e0 New York, mardi. MICHAEL M. SANTIAGO \/ AFP           En marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, \u00e0 New York, le chancelier allemand a d\u00e9nonc\u00e9 la tenue dans l\u2019urgence, du 23 au 27\u00a0septembre, par la Russie de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s clair que ces r\u00e9f\u00e9rendums fictifs ne sont pas acceptables et qu\u2019ils ne sont pas couverts par le droit international\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse. \u00ab\u00a0Tout ceci n\u2019est qu\u2019une tentative d\u2019agression imp\u00e9rialiste que l\u2019on veut ainsi habiller\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Olaf Scholz, appelant la Russie \u00e0 retirer ses troupes.          La pr\u00e9sidence ukrainienne a jur\u00e9 de \u00ab\u00a0liquider\u00a0\u00bb la menace russe, tandis que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a compar\u00e9 ces votes \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019Anschluss\u00a0\u00bb \u2013 le rattachement de l\u2019Autriche \u00e0 l\u2019Allemagne nazie, impos\u00e9 par Adolf Hitler en 1938.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/3a066a5_5242312-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz d\u00e9nonce la tenue des r\u00e9f\u00e9rendums dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes","dateModified":"2022-09-20T15:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T15:09:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe pourrait s\u2019exprimer mardi sur les r\u00e9f\u00e9rendums dans les territoires des r\u00e9gions de Zaporijia, Donetsk, Louhansk et Kherson, rapporte le m\u00e9dia russe RBC qui a sollicit\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Lequel n\u2019a pas r\u00e9pondu. Selon le pool de journalistes russes qui suivent les activit\u00e9s du Kremlin, Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 dans la journ\u00e9e des diplomates \u00e9trangers et des responsables de l\u2019industrie de l\u2019armement, signifiant qu\u2019il garderait son cap.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine devrait s\u2019exprimer sur la tenue des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion","dateModified":"2022-09-20T15:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T14:08:01+00:00","articleBody":"           Des v\u00e9hicules passent devant des panneaux publicitaires affichant des slogans prorusses, \u00e0 Louhansk, en Ukraine, le 20\u00a0septembre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/aab46b8_ppp-ukraine-crisis-referendums-luhansk-0920-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T14:12:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T13:58:18+00:00","articleBody":"     Outre les r\u00e9gions qui ont annonc\u00e9 mardi les dates du r\u00e9f\u00e9rendum, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes dans la r\u00e9gion de Zaporijia (Sud) ont, elles aussi, fait part de leur volont\u00e9 d\u2019un rattachement \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion d\u2019une quatri\u00e8me r\u00e9gion par la Russie, celle de Zaporijia, fix\u00e9 du 23 au 27\u00a0se...","dateModified":"2022-09-20T14:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T13:18:43+00:00","articleBody":"     A la suite des annonces d\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion par Moscou, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a r\u00e9agi sur Twitter\u00a0:           Des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb fictifs n\u2019y changeront rien. Aucune \u00ab\u00a0mobilisation\u00a0\u00bb hybride non plus. La Russie a \u00e9t\u00e9 et reste un agresseur occupant ill\u00e9galement des parties du territoire ukrainien. L\u2019Ukraine a parfaitement le droit de lib\u00e9rer ses territoires et continuera de les lib\u00e9rer quoi que dise la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0continuera \u00e0 lib\u00e9rer\u00a0\u00bb ses territoires \u00ab\u00a0quoi que dise la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le...","dateModified":"2022-09-20T13:41:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T12:34:54+00:00","articleBody":"     Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation, a annonc\u00e9 sur Telegram qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, en grande partie sous le contr\u00f4le des troupes de Moscou, a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 du 23 au 27\u00a0septembre \u00ab\u00a0conform\u00e9ment au d\u00e9cret\u00a0\u00bb. L\u2019annonce survient peu apr\u00e8s que les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses du Donbass (Est) ont annonc\u00e9 un scrutin similaire aux m\u00eames dates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion de la r\u00e9gion de Kherson par la Russie, fix\u00e9 du 23 au 27\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-20T12:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T12:25:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine va r\u00e9gler la question russe. La menace ne peut \u00eatre liquid\u00e9e que par la force\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Andriy Yermak, apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion par Moscou des r\u00e9gions s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk, dans l\u2019Est. M.\u00a0Yermak a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de la part de Moscou motiv\u00e9 par \u00ab\u00a0la peur de la d\u00e9faite\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev promet de \u00ab\u00a0liquider\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb russe, apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9r...","dateModified":"2022-09-20T12:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T12:13:56+00:00","articleBody":"                     Des habitants de la ville d\u2019Izioum, reconquise la semaine derni\u00e8re par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, re\u00e7oivent des colis de leurs proches, le 19\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un MSLR BM-21 Grad russe d\u00e9truit portant le signe \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb dans la zone r\u00e9cemment reprise de Kamianka, au sud d\u2019Izioum, en Ukraine. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/45ebeca_0944ad41e6cf43d0850b7d7cbe020b4f-0944ad41e6cf43d0850b7d7cbe020b4f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T14:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:57:39+00:00","articleBody":"     Les territoires s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums pour int\u00e9grer la Russie du 23 au 27\u00a0septembre, ont rapport\u00e9 mardi leurs autorit\u00e9s et agences de presse officielles. Ces scrutins auront lieu dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dont le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance peu avant de lancer son offensive contre l\u2019Ukraine.          L\u2019int\u00e9gration \u00e0 la Russie de ces r\u00e9gions, dont les s\u00e9paratistes prorusses ont pris le contr\u00f4le en\u00a02014 avec l\u2019appui de Moscou, repr\u00e9senterait une escalade politique majeure dans le conflit en Ukraine. La Russie a d\u00e9j\u00e0 annex\u00e9 en\u00a02014 la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e (Sud), un rattachement ent\u00e9rin\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par une intervention militaire et qui est d\u00e9nonc\u00e9 comme ill\u00e9gal par Kiev et les Occidentaux.          C\u2019est le chef du \u00ab\u00a0Parlement\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, Denis Mirochnitchenko, qui a annonc\u00e9 le premier les dates du scrutin mardi, cit\u00e9 par le portail d\u2019information officiel de Louhansk. Peu apr\u00e8s, l\u2019agence de presse officielle de Donetsk a annonc\u00e9 qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum se tiendrait dans ce territoire aux m\u00eames dates.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses annoncent des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion par la Russie, dans le Donbass, du 23 a...","dateModified":"2022-09-20T12:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:37:37+00:00","articleBody":"     L\u2019un des principaux repr\u00e9sentants pro-Moscou du Donbass, Denis Pouchiline, pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mardi que les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es prorusses de Donetsk et Louhansk \u00ab\u00a0travaillaient activement\u00a0\u00bb depuis lundi soir \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum pour rejoindre la Russie. M.\u00a0Pouchiline a pr\u00e9cis\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb sur l\u2019issue du scrutin.          Le repr\u00e9sentant \u00e0 Moscou de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Louhansk, Rodion Mirochnik, a confirm\u00e9 que les deux\u00a0territoires s\u00e9paratistes \u00ab\u00a0se coordonn[ai]ent\u00a0\u00bb sur l\u2019organisation d\u2019un tel vote. \u00ab\u00a0Je pense que des consultations s\u00e9rieuses entre les deux\u00a0[territoires s\u00e9paratistes] et la Russie vont maintenant \u00eatre lanc\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          Le chef de l\u2019administration mise en place par la Russie dans la r\u00e9gion de Kherson (sud du pays), Vladimir Saldo, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 mardi que la d\u00e9cision \u00e9tait prise, sans en fixer la date du vote. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que les dirigeants de la Russie accepteront le r\u00e9sultat du vote et que la r\u00e9gion de Kherson fera partie de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram.          Une initiative similaire des autorit\u00e9s d\u2019occupation est \u00e9galement lanc\u00e9e dans les zones sous contr\u00f4le russe dans la r\u00e9gion voisine de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des s\u00e9paratistes prorusses \u00e0 Donetsk, Louhansk et Kherson affirment qu\u2019ils voteront concernant l\u2019adh...","dateModified":"2022-09-20T11:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:12:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a accus\u00e9 mardi l\u2019Union europ\u00e9enne de bloquer un don d\u2019engrais russes. Lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de remise des lettres de cr\u00e9ance \u00e0 une vingtaine d\u2019ambassadeurs, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9plor\u00e9\u00a0:           Le comble du cynisme, c\u2019est que m\u00eame notre offre (\u2026) de transf\u00e9rer gratuitement, je dis bien gratuitement, 300\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019engrais russes bloqu\u00e9s dans les ports europ\u00e9ens en raison des sanctions vers les pays qui en ont besoin reste toujours sans r\u00e9ponse. C\u2019est clair\u00a0: ils ne veulent pas laisser nos entreprises gagner de l\u2019argent.\u00a0Mais nous voulons donner [ces tonnes d\u2019engrais] gratuitement aux pays dans le besoin.           Vladimir Poutine a de nouveau fustig\u00e9 \u00ab\u00a0des sanctions ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb prises par certains pays d\u2019Occident \u00ab\u00a0pour renforcer leur position\u00a0\u00bb qui ont, selon lui, \u00ab\u00a0des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur eux-m\u00eames\u00a0\u00bb mais aussi \u00ab\u00a0sur des Etats totalement innocents, [qui] souffrent d\u2019une telle politique, en premier lieu les pays en d\u00e9veloppement et les plus pauvres\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse l\u2019Europe de bloquer le don de 300\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019engrais aux pays pauvres","dateModified":"2022-09-20T12:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:03:44+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a affirm\u00e9 mardi que l\u2019annexion par r\u00e9f\u00e9rendum des r\u00e9gions s\u00e9paratistes du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, permettrait \u00e0 Moscou de renforcer son offensive militaire. Sur Telegram, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Les r\u00e9f\u00e9rendums dans le Donbass\u00a0sont d\u2019une grande importance non seulement pour la protection syst\u00e9mique des habitants (\u2026), mais aussi pour le r\u00e9tablissement de la justice historique (\u2026). Empi\u00e9ter sur le territoire de la Russie est un crime et s\u2019il est commis, cela vous permet d\u2019utiliser toutes les forces de l\u00e9gitime d\u00e9fense.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev veut l\u2019annexion du Donbass pour renforcer l\u2019offensive en Ukrai...","dateModified":"2022-09-20T11:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T10:57:41+00:00","articleBody":"           Dans un restaurant McDonald, le 20\u00a0septembre 2022, \u00e0 Kiev. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           McDonald\u2019s a partiellement rouvert mardi trois restaurants \u00e0 Kiev, plus de six mois apr\u00e8s leur fermeture \u00e0 cause de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et alors que le g\u00e9ant am\u00e9ricain a quitt\u00e9 la Russie. Mardi matin, plusieurs livreurs de plates-formes de livraison faisaient la queue \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un des restaurants de McDonald\u2019s \u00e0 Kiev dans l\u2019attente de commandes de clients, a constat\u00e9 une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0En octobre, ces trois restaurants rouvriront compl\u00e8tement, ainsi que [les services de] McDdrive et Express\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mardi McDonald\u2019s dans un communiqu\u00e9. Sept autres restaurants de la capitale doivent aussi rouvrir prochainement, ainsi que d\u2019autres restaurants \u00ab\u00a0dans des villes de l\u2019ouest du pays\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/582848f_5241019-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, McDonald\u2019s a rouvert trois restaurants partiellement","dateModified":"2022-09-20T11:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:48:55+00:00","articleBody":"           Des grenades et des munitions sur le sol d\u2019une \u00e9cole d\u00e9truite o\u00f9 les forces russes \u00e9taient bas\u00e9es dans la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum, en Ukraine, lundi 19 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/65f5f93_1663667263293-641200.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T09:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:32:38+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne ne devrait pas envisager de nouvelles sanctions contre\u00a0la Russie, \u00ab\u00a0qui ne feraient qu\u2019aggraver davantage la crise de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant nous devons nous concentrer sur la paix\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne ne doit pas envisager de nouvelles sanctions, estime le ministre des affaires \u00e9tran...","dateModified":"2022-09-20T10:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:15:47+00:00","articleBody":"     La g\u00e9opolitique est impitoyable d\u00e8s que se manifestent des signes de faiblesse. Vladimir Poutine ne peut que le constater alors que ses troupes viennent d\u2019essuyer en Ukraine un revers cuisant, contraintes \u00e0 la retraite dans la r\u00e9gion de Kharkiv sous la pression des forces de Kiev. Lors du sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef qui s\u2019est tenu \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, ses homologues ont \u00e9t\u00e9 chiches en soutiens. Le ma\u00eetre du Kremlin a d\u00fb convenir qu\u2019il lui fallait prendre en compte les \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb chinoises par rapport \u00e0 un conflit qui affecte l\u2019\u00e9conomie du g\u00e9ant asiatique par ricochet.             Lire aussi :   Vladimir Poutine en perte d\u2019influence                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00eame si le sort des armes est loin d\u2019\u00eatre tranch\u00e9 en Ukraine, la mauvaise passe que traverse Moscou n...","dateModified":"2022-09-20T09:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:01:07+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, s\u2019est engag\u00e9e mardi \u00e0 soutenir les pays o\u00f9 les effets du changement climatique et la crise alimentaire sont amplifi\u00e9s par les retomb\u00e9es de la guerre russe en Ukraine. A l\u2019occasion de son voyage \u00e0 New York pour l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU), elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La brutalit\u00e9 de la guerre d\u2019agression russe et sa menace pour l\u2019ordre de paix en Europe ne nous emp\u00eachent pas de voir que ses effets dramatiques apparaissent clairement dans de nombreuses r\u00e9gions du monde. Nous ne sommes pas seulement responsables de l\u2019Europe, mais ensemble du monde entier.           Dans un communiqu\u00e9, Mme\u00a0Baerbock a dit vouloir profiter de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU) pour \u00ab\u00a0se concentrer sur les pr\u00e9occupations de nos partenaires en Afrique, en Asie, en Am\u00e9rique latine et dans le monde arabe\u00a0\u00bb. L\u2019accent sera aussi mis sur \u00ab\u00a0la mani\u00e8re dont les crimes horribles commis par la Russie en Ukraine peuvent \u00eatre trait\u00e9s et poursuivis\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          De m\u00eame sera \u00e9voqu\u00e9e la situation des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes \u00ab\u00a0que la Russie utilise comme monnaie d\u2019\u00e9change dans cette guerre\u00a0\u00bb au prix d\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe pour des millions de personnes chaque jour\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine et nous continuerons \u00e0 la soutenir \u2013 avec tout ce dont elle a besoin \u2013 pour mettre fin \u00e0 la guerre et aux souffrances incommensurables du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-elle rappel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin promet de soutenir les pays frapp\u00e9s par la crise climatique et alimentaire","dateModified":"2022-09-20T09:20:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T08:41:53+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, s\u2019est engag\u00e9e mardi \u00e0 maintenir, voire \u00e0 augmenter, en\u00a02023, les 2,3\u00a0milliards de livres sterling (2,6\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019aide militaire promis cette ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, lors de son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger comme cheffe de gouvernement, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU \u00e0 New York. Dans un communiqu\u00e9, elle a expliqu\u00e9\u00a0:           Les victoires de l\u2019Ukraine ces derni\u00e8res semaines sont une source d\u2019inspiration. Mon message aux Ukrainiens est le suivant\u00a0: le Royaume-Uni continuera \u00e0 se tenir juste derri\u00e8re vous \u00e0 chaque \u00e9tape. Votre s\u00e9curit\u00e9 est notre s\u00e9curit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re ministre britannique r\u00e9it\u00e8re son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-20T08:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T08:25:44+00:00","articleBody":"     La Russie et l\u2019Ukraine en guerre se sont accord\u00e9es pour proc\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9change de 200\u00a0prisonniers\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 lundi soir le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine PBS, estimant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une avanc\u00e9e \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb dans le conflit. Il n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres d\u00e9tails sur cet accord ni sur les personnes concern\u00e9es, civiles ou militaires, lors de cet entretien donn\u00e9 en turc.          Pour M.\u00a0Erdogan, qui a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la semaine derni\u00e8re \u00e0 Samarcande (Ouzb\u00e9kistan), le chef du Kremlin \u00ab\u00a0veut en finir au plus vite\u00a0\u00bb avec cette guerre. Mais pour tout accord de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine, il faudra restituer les terres occup\u00e9es, a-t-il insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est ce qui est attendu et esp\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-il, assurant que lui-m\u00eame et que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, \u00ab\u00a0y travaillent\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident turc, arriv\u00e9 samedi \u00e0 New York, doit prendre la parole mardi devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine pr\u00eates \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9changer 200\u00a0prisonniers\u00a0\u00bb, selon Recep Tayyip Erdogan","dateModified":"2022-09-20T08:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T08:07:48+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur ukrainien de Louhansk, a expliqu\u00e9, mardi, sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air a frapp\u00e9 [lundi] vingt-quatre\u00a0zones de concentration de main-d\u2019\u0153uvre et d\u2019\u00e9quipements militaires ennemis, quatre positions de syst\u00e8mes de missiles antia\u00e9riens et un d\u00e9p\u00f4t de munitions\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nos unit\u00e9s de d\u00e9fense a\u00e9rienne ont d\u00e9truit un avion SU-25, un missile a\u00e9rien guid\u00e9 et trois drones ennemis dans diverses directions.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air a frapp\u00e9\u00a0vingt-quatre zones de concentration de main-d\u2019\u0153uvre et d\u2019\u00e9quipe...","dateModified":"2022-09-20T08:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T06:30:09+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine m\u00e8ne une offensive, la France devrait lui envoyer une cinquantaine de blind\u00e9s et prendre en charge la formation des militaires ukrainiens, plaide Pierre Haroche, chercheur sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, dans une tribune au Monde. Voici quelques extraits\u00a0:           Dans les premi\u00e8res semaines de la guerre, certains experts craignaient que l\u2019aide militaire s\u2019av\u00e8re inutile dans la mesure o\u00f9 les Ukrainiens \u00e9taient condamn\u00e9s \u00e0 la d\u00e9faite.\u00a0(\u2026) Aujourd\u2019hui, tous ces calculs sont renvers\u00e9s. Non seulement il est clair que l\u2019aide occidentale est rentable militairement car les forces ukrainiennes savent parfaitement en tirer parti, mais la rapidit\u00e9 de l\u2019offensive sur Kharkiv laisse d\u00e9sormais penser que le meilleur moyen de mettre un terme \u00e0 cette guerre est d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement vers la victoire de l\u2019Ukraine. Dans ce contexte, o\u00f9 en est la France\u00a0?            (\u2026) Cette frilosit\u00e9 devrait \u00eatre d\u00e9pass\u00e9e pour des raisons aussi bien militaires que diplomatiques et industrielles. D\u2019un point de vue militaire, des armes lourdes comme le canon Caesar ou le char Leclerc font surtout la diff\u00e9rence dans le combat de haute intensit\u00e9. Alors qu\u2019elles peuvent jouer un r\u00f4le crucial entre les mains des Ukrainiens, elles ne manqueraient pas cruellement aux forces fran\u00e7aises engag\u00e9es au Sahel, o\u00f9 l\u2019accent est plut\u00f4t mis sur la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et la mobilit\u00e9, via l\u2019usage d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res par exemple.            D\u2019un point de vue diplomatique, la faiblesse relative du soutien militaire fran\u00e7ais tend \u00e0 affaiblir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre pays aupr\u00e8s de nos partenaires, en particulier en Europe de l\u2019Est. Elle contribue \u00e0 entretenir le mythe selon lequel les dirigeants fran\u00e7ais seraient en fait ambigus voire complaisants \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie.              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un geste fort pourrait \u00eatre de livrer une cinquantaine de chars Leclerc\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T06:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T05:04:45+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb a r\u00e9clam\u00e9, lundi, un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, rapporte l\u2019agence de presse d\u2019Etat russe TASS.          \u00ab\u00a0Nous estimons qu\u2019il est plus opportun que jamais de prendre la d\u00e9cision d\u2019organiser imm\u00e9diatement un r\u00e9f\u00e9rendum sur le territoire de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d\u00a0\u00bb, affirme un communiqu\u00e9. Cette initiative \u00ab\u00a0ouvrira de nouvelles opportunit\u00e9s sur la voie de la renaissance et de la restauration du pouvoir de notre r\u00e9gion, son retour \u00e0 une vie pacifique \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb, est-il ajout\u00e9, alors que cet appel peut aussi refl\u00e9ter, comme l\u2019analyse notre journaliste\u00a0Emmanuel Grynszpan, la panique r\u00e9gnant parmi les dirigeants qui soutiennent Moscou devant la contre-attaque militaire ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un \u00ab\u00a0r...","dateModified":"2022-09-20T05:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T05:03:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine m\u00e9rite un soutien international plus large, affirme l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, dans une tribune au Monde, estimant par ailleurs que le multilat\u00e9ralisme est encore capable de surmonter son affaiblissement pour affronter les crises actuelles.             Lire aussi :     Ban Ki-moon\u00a0: \u00ab\u00a0La neutralit\u00e9 face \u00e0 l\u2019agression de la Russie n\u2019est d\u00e9fendable ni moralement ni juridiquement\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ban Ki-moon\u00a0: \u00ab\u00a0La neutralit\u00e9 face \u00e0 l\u2019agression de la Russie n\u2019est d\u00e9fendable ni moralement ni ju...","dateModified":"2022-09-20T05:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T05:01:43+00:00","articleBody":"      La \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, s\u00e9paratiste, r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse d\u2019Etat russe TASS.          L\u2019Ukraine a accus\u00e9, lundi, l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir bombard\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans le sud du pays. Selon l\u2019op\u00e9rateur Energoatom, \u00ab\u00a0une puissante explosion s\u2019est produite \u00e0 seulement 300\u00a0m\u00e8tres des r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb de cette centrale, la pr\u00eatant \u00e0 une frappe nocturne d\u2019un missile russe.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), frontali\u00e8re de la Russie, les forces ukrainiennes disent avoir repris ce mois-ci des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s. Mais \u00e0 Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de r\u00e9sistance russe. des civils fuient la rive est de la rivi\u00e8re Oskil, o\u00f9 sont retranch\u00e9es les forces de Moscou.          A Donetsk, bastion des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lundi dans une frappe ukrainienne \u00ab\u00a0punitive\u00a0\u00bb sur une place de cette ville qui \u00e9chappe au contr\u00f4le de Kiev depuis 2014, selon le maire pro-Moscou.          Dans la r\u00e9gion voisine du Louhansk, les s\u00e9paratistes ont condamn\u00e9 \u00e0 treize\u00a0ans de prison deux employ\u00e9s de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), accus\u00e9s de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb, pour avoir fourni des \u00ab\u00a0informations confidentielles\u00a0\u00bb \u00e0 des services de renseignement \u00e9trangers.          Le Kremlin a qualifi\u00e9, lundi, de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb la d\u00e9couverte de centaines de tombes dans une for\u00eat pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, r\u00e9cemment reprises par les forces ukrainiennes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 20 septembre au matin","dateModified":"2022-09-20T05:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T04:59:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous.","dateModified":"2022-09-20T04:59:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/3392/1342/894/3/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/20/21-3">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les votes auront lieu du 23 au 27 septembre, en pleine contre-offensive ukrainienne dans les territoires conquis, depuis fin février, par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : des référendums d’annexion à la Russie organisés dans quatre régions, « une signature du cynisme » de la Russie pour Emmanuel Macron      Les votes auront lieu du 23 au 27 septembre, en pleine contre-offensive ukrainienne dans les territoires conquis, depuis fin février, par la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h55, mis à jour à 21h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les autorités soutenues ou installées par Moscou dans quatre régions d’Ukraine ont annoncé, mardi 20 septembre, la tenue dans l’urgence, du 23 au 27 septembre, de référendums d’annexion à la Russie, en pleine contre-offensive ukrainienne. En réaction à ces annonces, la présidence ukrainienne a juré de « liquider » la menace russe.            Les dirigeants séparatistes des régions de Louhansk et Donetsk ont annoncé ces votes, ainsi que les autorités d’occupation à Kherson (Sud) et Zaporijia (Sud-Est), où l’armée russe est présente. Ces scrutins interviendront alors que l’Ukraine entrera dans son huitième mois de guerre et que toutes ces zones font l’objet de combats et de bombardements.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le récit de six mois d’occupation russe à Koupiansk                   Ces référendums n’ont « aucune existence légale » et ne seront pas reconnus par la communauté internationale, a déclaré Emmanuel Macron en marge de l’Assemblée générale de l’Organisation des Nations unies (ONU) à New York. Le président français a par ailleurs dénoncé une « provocation supplémentaire » et « une signature du cynisme » de la Russie.                 Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a jugé pour sa part que « ces référendums fictifs [n’étaient] pas acceptables » tandis que les Etats-Unis ont dit qu’ils ne reconnaîtraient « jamais » les territoires annexés. L’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a dans le même temps dénoncé une « nouvelle escalade » russe.            Un calendrier accéléré            Ces référendums, sur le modèle de celui qui avait formalisé l’annexion de la péninsule ukrainienne de Crimée (Sud) à la Russie en 2014, dénoncée par la communauté internationale, font l’objet de préparatifs depuis plusieurs mois. Le calendrier semble s’être accéléré du fait de la contre-offensive ukrainienne, qui a forcé l’armée russe à battre en retraite dans le nord-est du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : la Crimée rattrapée par la guerre                   En effet, Russie unie, le parti de Vladimir Poutine, visait le 4 novembre, Jour de l’unité nationale russe, qui commémore une révolte populaire du XVIIe siècle contre des forces polonaises à Moscou. C’est le chef du « Parlement » autoproclamé de Louhansk, Denis Mirochnitchenko, qui a annoncé que le scrutin aurait lieu sur quatre jours, à partir de vendredi.                « Le Conseil de la nation décide de fixer les dates du vote pour le référendum du 23 au 27 septembre 2022 », a-t-il déclaré, cité par le portail d’information officiel de Louhansk. Peu après, l’agence de presse officielle de Donetsk a annoncé un calendrier identique, suivie du chef de l’administration d’occupation de Kherson, Vladimir Saldo.            « Aujourd’hui, j’ai signé une ordonnance sur la tenue du référendum sur l’appartenance territoriale de la région » du 23 au 27 septembre, a annoncé sur Telegram le chef de l’administration d’occupation à Zaporijia, Evgueni Balitski.            Kiev promet de « liquider » la menace russe            En réaction à ces annonces, l’Ukraine a prévenu, mardi, que la menace russe serait « liquidée », le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, Andriy Yermak, dénonçant les référendums prévus comme un « chantage » russe motivé par « la peur de la défaite ». Le ministre des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, a assuré que l’Ukraine allait « continuer de libérer ses terres quoi que dise la Russie ».                Ces annonces interviennent alors que la Russie a subi des revers cuisants au début de septembre, se retirant de la région de Kharkiv, dans le Nord-Est ukrainien, en raison d’une percée des forces de Kiev, fortes des approvisionnements d’armes et équipements militaires occidentaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les surprenantes défaillances de la défense antiaérienne russe                   L’armée ukrainienne a aussi lancé une contre-offensive dans la région de Kherson, dans le Sud. Elle est moins fulgurante, mais Kiev y enregistre également des gains. Elle est aussi à l’offensive dans la région de Louhansk (Est), que Moscou avait conquise dans sa totalité au printemps, au prix de mois de combats meurtriers.            Kiev espère par exemple reprendre le village de Bilohorivka, dont la conquête avait coûté cher à la Russie en mai, ses troupes et équipements ayant été décimés en voulant y traverser la rivière Donets. Les images des blindés détruits avaient fait le tour du monde.                Mardi matin, l’ex-président russe et actuel numéro deux du conseil de sécurité russe, Dmitri Medvedev, avait été le premier à appeler à tenir au plus vite des référendums d’annexion des régions de Louhansk et Donetsk.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : exécutions en série de collaborateurs ukrainiens prorusses                   Des régimes séparatistes mis en place en 2014            Les référendums dans le Donbass « sont d’une grande importance (…) pour le rétablissement de la justice historique », a notamment déclaré M. Medvedev sur Telegram, Moscou considérant l’Ukraine comme historiquement russe. « Empiéter sur le territoire de la Russie est un crime et, s’il est commis, cela vous permet d’utiliser toutes les forces de légitime défense », a-t-il ajouté. Les régimes séparatistes de Donetsk et de Louhansk ont été mis en place avec l’aide du Kremlin en 2014. M. Poutine avait reconnu leur indépendance de l’Ukraine en février, justifiant dans la foulée son invasion par la nécessité de protéger la population russophone.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/guerre-en-ukraine-les-prorusses-convoquent-des-referendums-d-annexion-par-la-russie-dans-quatre-regions-ukrainiennes_6142434_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion \u00e0 la Russie organis\u00e9s dans quatre r\u00e9gions, \u00ab\u00a0une signature du cynisme\u00a0\u00bb de la Russie pour Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-09-20T16:55:14+02:00","datePublished":"2022-09-20T16:55:14+02:00","dateModified":"2022-09-20T21:02:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Europe","Ukraine","International"],"description":"Les votes auront lieu du 23 au 27\u00a0septembre, en pleine contre-offensive ukrainienne dans les territoires conquis, depuis fin f\u00e9vrier, par la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/089ebea_5237448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-4">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Dans la région de Kharkiv, le commandant Andri, businessman, engagé dans les forces pro-ukrainiennes, retrouve son village, où une centaine d’habitants vivent encore, sur 2 500 en temps de paix.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                              SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         A Prokhody, village ukrainien libéré, le chaos après le retrait russe   Par Florence Aubenas (Prokhody (Ukraine) - envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 14h46, mis à jour à 20h28     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans la région de Kharkiv, le commandant Andri, businessman, engagé dans les forces pro-ukrainiennes, retrouve son village, où une centaine d’habitants vivent encore, sur 2 500 en temps de paix.                C’était l’autoroute de Kharkiv vers Moscou, filant à travers la forêt, la voie royale bordée de restaurants et de cafés. Aujourd’hui, l’asphalte part en lambeaux, comme la peau d’un brûlé, raviné par les chars et les obus. Un blindé léger ukrainien cahote parfois entre les tanks calcinés. Puis le silence retombe, rien ne circule. Depuis sa reconquête par Kiev lors de l’offensive des dernières semaines, cette bande frontalière d’une dizaine de kilomètres a été déclarée « zone de filtration », le 11 septembre.                           Lire aussi l’éditorail du « Monde » :  Vladimir Poutine en perte d’influence                 En dehors d’unités militaires, nul ne peut entrer ou sortir : un territoire pris dans la nasse pour vérifier l’identité de tous ceux qui s’y trouvent et débusquer les soldats russes, les saboteurs, mais aussi identifier les Ukrainiens suspects de collaboration. Comme dans d’autres poches libérées de la région, il vient de s’ouvrir ici une époque trouble : celles des règlements de comptes et des changements de camp, au milieu de bourgades décapitées, livrées à elles-mêmes par la guerre, peuplées d’habitants hagards, souvent sans maire, sans police, sans institutions.          Plus d’électricité depuis six mois          Combattant de la brigade de défense territoriale 113, Andri, 50 ans, n’a pas pu se retenir : il veut voir de ses yeux ce qu’est devenu Velyki Prokhody, son village, sa maison, ses chiens. Le village est en pleine zone de filtration, checkpoint à l’entrée, tenu par cinq soldats lourdement armés. De là, on aperçoit le hameau russe, à 6 kilomètres de l’autre côté de la frontière, des maisons blanches semblables à celles de Velyki Prokhody. Le fourgon blindé d’Andri prend la rue Lénine. Les noms n’ont pas changé depuis l’indépendance de l’Ukraine, en 1991 : le maire était ouvertement prorusse, la moitié du village aussi. Businessman, engagé dans les forces pro-ukrainiennes depuis la guerre dans le Donbass en 2014, Andri dit en riant qu’il était alors « le seul mauvais garçon du coin ». « Peu de gens me soutenaient », ajoute-t-il. Pendant l’occupation de Velyki Prokhody, il est devenu l’homme à abattre, sa tête mise à prix par les militaires russes. Certains l’estimaient à 10 000 dollars (10 000 euros), d’autres à 50 000.                              Lioubov, une habitante de Prokhodi, en Ukraine, le 19 septembre 2022 : « Je n'ai pas d'eau et d'électricité depuis le 24 février. »  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                                   Andri, dans  sa maison, à Prokhodi, en Ukraine, le 19  septembre 2022. Sur le mur du salon, l’inscription : « Attends, on va revenir. »  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Dans le village, des voisins ne le reconnaissent pas en tenue de combat : il doit enlever son casque pour montrer qui il est. « Tu as maigri », dit l’un. Et Lioubov, agricultrice, 75 ans : « Tu as grandi. » A vrai dire, il reste peu de monde ici, une centaine de personnes sur les 2 500 en temps de paix. Tous, ou presque, sont passés en Russie, la voie vers l’Ukraine étant bloquée par la ligne de front. « Ils nous encourageaient à partir en masse », raconte un employé. Moscou voulait des images de propagande pour justifier l’invasion du pays, une foule se jetant dans les bras russes pour fuir le « pouvoir fasciste ukrainien ». Des bus spéciaux ont été affrétés, certains habitants sont partis de chez eux avec leur passeport pour tout bagage. Les plus riches ont pu repasser en Ukraine, un périple long et cher, via les pays baltes. Les autres sont toujours bloqués dans des camps. Le maire a décampé le premier, quelques jours avant la guerre. Ici, on le répète : « Il devait savoir ce qui se préparait et nous a abandonnés. » Le village n’a plus d’électricité depuis six mois.        Il vous reste 67.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/a-prokhody-village-ukrainien-libere-le-chaos-apres-le-retrait-russe_6142423_3210.html"},"headline":"A Prokhody, village ukrainien lib\u00e9r\u00e9, le chaos apr\u00e8s le retrait russe","dateCreated":"2022-09-20T14:46:20+02:00","datePublished":"2022-09-20T14:46:20+02:00","dateModified":"2022-09-20T20:28:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le commandant Andri, businessman, engag\u00e9 dans les forces pro-ukrainiennes, retrouve son village, o\u00f9 une centaine d\u2019habitants vivent encore, sur 2\u00a0500 en temps de paix.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Prokhody (Ukraine) - envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/c2cdbf4_1663655393083-prokhody-ukraine-gtp-20.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-5">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le message contre la guerre posté le 18 septembre sur Instagram par cette chanteuse très populaire et qui n’avait jamais exprimé de positions politiques tranchées, a eu un retentissement immense.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Alla Pougatcheva, icône de la chanson russe, dit son opposition au conflit en Ukraine      Le message contre la guerre posté le 18 septembre sur Instagram par cette chanteuse très populaire et qui n’avait jamais exprimé de positions politiques tranchées, a eu un retentissement immense.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h54, mis à jour à 12h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La chanteuse russe Alla Pougatcheva, lors d’un congrès du parti Pravoe Delo, à Moscou, le 15 septembre 2022.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP               Deux siècles et demi après la révolte cosaque et paysanne d’Emelian Pougatchev, voici le post Instagram d’Alla Pougatcheva. Dimanche 18 septembre, la chanteuse a publié sur le réseau social (interdit en Russie pour « extrémisme ») un message « pour la paix » et « pour que nos gars arrêtent de mourir au nom de buts illusoires qui ont transformé notre pays en paria et rendu la vie impossible à nos concitoyens ».          Alla Pougatcheva, 73 ans, n’est pas la première personnalité russe à dire son opposition à « l’opération militaire spéciale » en Ukraine. Mais aucun n’avait l’envergure de la diva, reine incontestée de la pop et de la variété depuis des décennies, icône de l’Union soviétique comme de la Russie. Une blague résume sa longévité et son importance, qui rappelle que « Leonid Brejnev était un petit homme politique de l’époque d’Alla Pougatcheva ».          Retentissement immense          Si certains, parmi les libéraux, ont reproché à la chanteuse d’oublier dans son message les souffrances ukrainiennes, celui-ci, court et limpide, a eu un retentissement immense, bien au-delà des 3,5 millions d’abonnés à son compte Instagram. Des centaines de milliers d’anonymes l’ont reposté sur divers réseaux sociaux, pendant que d’autres se contentaient d’un simple « Bravo, Alla Borissovna », plus prudent mais tout aussi clair.                           Lire aussi  la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « A Mikhaïl Gorbatchev, les dictateurs reconnaissants »                 Sa sortie ne provoquera certes pas un séisme politique en Russie (ou une « révolution du million de roses », comme plaisantaient certains internautes en référence à l’une de ses chansons les plus célèbres), mais elle suscitera au minimum des discussions dans des millions de foyers. Pour le politiste Stanislav Belkovsky, ce simple message transforme même la chanteuse « en cheffe de file de facto du mouvement antiguerre russe ».           L’embarras pour le Kremlin est que les Russes qui adulent Alla Pougatcheva sont les mêmes qui constituent le cœur du soutien au pouvoir de Vladimir Poutine.          L’embarras pour le Kremlin est que les Russes qui adulent Alla Pougatcheva sont les mêmes qui constituent le cœur du soutien au pouvoir de Vladimir Poutine. Son message est d’autant plus fort que la diva n’avait jamais exprimé de positions politiques tranchées et ne s’était jamais brouillée avec aucun pouvoir depuis le début de sa carrière en 1965. Elle avait seulement salué, après la mort de Mikhaïl Gorbatchev au mois d’août, « une époque durant laquelle nous avons goûté à la liberté ».          « Agent de l’étranger »          Dans ces conditions, il sera difficile au Kremlin de faire d’elle une « traître », une opportuniste vendue à l’Ouest, ou de la poursuivre en justice. De la même façon, la faire disparaître des écrans et interdire ses concerts – sort réservé aux artistes ayant exprimé publiquement leur opposition au conflit – sera délicat.             Il vous reste 26.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/alla-pougatcheva-icone-de-la-chanson-russe-dit-son-opposition-au-conflit-en-ukraine_6142394_3210.html"},"headline":"Alla Pougatcheva, ic\u00f4ne de la chanson russe, dit son opposition au conflit en Ukraine","dateCreated":"2022-09-20T11:54:28+02:00","datePublished":"2022-09-20T11:54:28+02:00","dateModified":"2022-09-20T12:17:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le message contre la guerre post\u00e9 le 18 septembre sur Instagram par cette chanteuse tr\u00e8s populaire et qui n\u2019avait jamais exprim\u00e9 de positions politiques tranch\u00e9es, a eu un retentissement immense.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/45/0/3000/1500/1342/671/60/0/d49dc57_1663601611044-073632.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-6">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Une victoire de la candidate postfasciste lors des élections du 25 septembre ne suscite plus le même rejet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International              En Italie, les milieux d’affaires penchent pour la candidate d’extrême droite Giorgia Meloni      Une victoire de la candidate postfasciste lors des élections du 25 septembre ne suscite plus le même rejet.          Par Jérôme Gautheret(Milan, Rome, envoyé spécial )         Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 10h52    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Giorgia Meloni, cheffe du parti d’extrême droite italien Fratelli d’Italia, lors d’un meeting, à la Piazza Duomo de Milan, en Italie, le 11 septembre 2022.  PIERO CRUCIATTI / AFP               La villa d’Este de Cernobbio est un des endroits les plus luxueux et raffinés des bords du lac de Côme – ce qui n’est pas peu dire. Construit au XVe siècle et ceint d’un luxuriant parc de 25 hectares, ce paradis Renaissance entouré de montagnes a été transformé en hôtel de luxe à la fin du XIXe siècle, et conserve depuis une aura entretenue avec raffinement et discrétion.          Une fois par an, début septembre, ce lieu de pouvoir très secret ouvre en grand ses portes et se trouve soudain objet de toutes les attentions. C’est ici, en effet, que se tient le Forum Ambrosetti, souvent qualifié par les médias italiens de « mini-Davos » lombard. Durant trois jours, diplomates, chefs d’entreprise et responsables politiques de tout bord se croisent et échangent, sur des sujets planétaires.               Mais au-delà de ces considérations, Cernobbio est également le meilleur endroit qui soit pour prendre le pouls des élites économiques du pays. Aussi l’édition 2022 de la rencontre, qui s’est tenue du 2 au 4 septembre, en pleine campagne électorale et dans un contexte d’incertitudes planétaires, a-t-elle été scrutée avec encore plus d’attention qu’à l’ordinaire.          Ambiance plutôt consensuelle          Une personne en particulier y a attiré tous les regards : la dirigeante de la formation postfasciste Fratelli d’Italia, Giorgia Meloni, donnée comme la probable gagnante du scrutin du 25 septembre, qui doit être organisé après la démission, en juillet, du président du conseil, Mario Draghi. Rien dans son itinéraire ne suggérait qu’elle se trouverait en terrain conquis à Cernobbio. Un long parcours militant chez les groupes postfascistes, un euroscepticisme longtemps revendiqué et – pire que tout peut-être – des origines romaines : les obstacles n’étaient pas minces. Or, la dirigeante de Fratelli d’Italia s’en est sortie avec les honneurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En campagne, Giorgia Meloni, la cheffe de l’extrême droite, dénonce le déclin de l’Italie                 « L’an dernier, à Cernobbio, Mario Draghi était aux commandes et les élites économiques italiennes voulaient avant tout que ça dure le plus possible. Cette année, alors qu’il est sur le départ [il continue d’expédier les affaires courantes jusqu’à ce qu’un gouvernement soit formé après les élections], le sentiment général était qu’il n’y a pas trop à s’inquiéter du contexte politique intérieur. Les sujets de préoccupation ne manquent pas, de la poussée inflationniste au retour de la guerre sur le sol européen, mais Giorgia Meloni ne semble pas en faire partie », confie un habitué du Forum Ambrosetti, étonné de cette ambiance au fond plutôt consensuelle.              Deux semaines plus tôt, lors du meeting de Rimini, organisé par le puissant mouvement catholique Communion et Libération, très implanté dans les cercles patronaux du nord du pays, la cheffe de file des postfascistes avait déjà été chaleureusement acclamée, et elle n’avait été dépassée à l’applaudimètre que par Mario Draghi lui-même. A Cernobbio, l’accueil a été un peu moins unanime, mais plus que cordial.        Il vous reste 63.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/en-italie-les-milieux-d-affaires-penchent-pour-giorgia-meloni_6142382_3210.html"},"headline":"En Italie, les milieux d\u2019affaires penchent pour la candidate d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni","dateCreated":"2022-09-20T10:37:58+02:00","datePublished":"2022-09-20T10:37:58+02:00","dateModified":"2022-09-20T10:52:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","International"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Une victoire de la candidate postfasciste lors des \u00e9lections du 25\u00a0septembre ne suscite plus le m\u00eame rejet.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Milan, Rome, envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/807/0/5000/2500/1342/671/60/0/21e32cd_1663659937044-042586.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-7">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Face au regain de violence entre le Tadjikistan et le Kirghizistan, et entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, Moscou peine à tenir le rôle d’arbitre qu’elle revendique. Un signe qui témoigne de l’affaiblissement du président russe sur la scène internationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Vladimir Poutine en perte d’influence   Éditorial   Le Monde    Face au regain de violence entre le Tadjikistan et le Kirghizistan, et entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, Moscou peine à tenir le rôle d’arbitre qu’elle revendique. Un signe qui témoigne de l’affaiblissement du président russe sur la scène internationale.   Publié aujourd’hui à 10h10, mis à jour à 15h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La géopolitique est impitoyable dès que se manifestent des signes de faiblesse. Vladimir Poutine ne peut que le constater alors que ses troupes viennent d’essuyer en Ukraine un revers cuisant, contraintes à la retraite dans la région de Kharkiv sous la pression des forces de Kiev. Le sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï qui s’est tenu à Samarcande, en Ouzbékistan, lui a certes donné l’occasion d’une photo de famille, au côté notamment du président chinois, Xi Jinping, mais ses homologues ont été chiches en soutiens.            Le maître du Kremlin a dû convenir qu’il lui fallait prendre en compte les « préoccupations » chinoises par rapport à un conflit qui affecte l’économie du géant asiatique par ricochet. Le partenariat « sans limites » conclu à Pékin par les deux pays à la veille de l’invasion de l’Ukraine est clairement mis à l’épreuve. Le premier ministre indien, Narendra Modi, a été encore plus direct avec le président russe en assurant que « l’heure n’[était] pas à la guerre ». Vladimir Poutine a louvoyé tant bien que mal en affirmant à son interlocuteur vouloir faire en sorte que cette guerre se termine « le plus vite possible », avant de dire le contraire devant la presse russe un peu plus tard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Prokhody, village ukrainien libéré, le chaos après le retrait russe                   Même si le sort des armes est loin d’être tranché en Ukraine, la mauvaise passe que traverse Moscou n’échappe à personne. Le premier ministre arménien, Nikol Pachinian, l’a vérifié à ses dépens lorsqu’il a demandé en vain l’application de l’article 4 de l’Organisation du traité de sécurité collective (OTSC) qui lie son pays à la Russie, ainsi qu’à la Biélorussie, au Kazakhstan, au Kirghizistan et au Tadjikistan, à la suite de combats avec des forces armées de l’Azerbaïdjan. Vladimir Poutine s’est contenté d’appeler les belligérants à respecter un cessez-le-feu.            Activisme longtemps sous-estimé            Le président russe a récidivé ces jours derniers pour tenter de mettre un terme aux accrochages frontaliers également meurtriers qui ont opposé le Kirghizistan et le Tadjikistan, prêchant en faveur d’une diplomatie qu’il a rayée de son vocabulaire à propos de l’Ukraine. Ses appels à la résolution des différends « exclusivement par des moyens pacifiques » n’ont fait que souligner les limites de l’OTSC, qui ambitionne pourtant de faire de Moscou le garant de la sécurité dans l’Eurasie post-soviétique.                 Ironie du sort, le pacte de cette organisation, calqué sur celui de l’OTAN, a été appliqué pour la première fois au Kazakhstan, au début de l’année. L’intervention de troupes russes sous ce pavillon pour mater des manifestations déclenchées par une hausse brutale du prix du gaz n’a pourtant pas empêché le nouvel homme fort du pays, le président Kassym-Jomart Tokaïev, de prendre ses distances avec Moscou dans l’affaire ukrainienne et de se rapprocher de Pékin. Xi Jinping l’a d’ailleurs gratifié de sa première visite à l’étranger depuis la pandémie, le 14 septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ancien empire soviétique, la reprise des conflits révèle l’impuissance de la Russie                   Pendant près de quinze ans, depuis l’intervention russe dans des provinces séparatistes de Géorgie, Vladimir Poutine a multiplié les coups de force, de la Syrie à la Libye, pendant que l’influence russe grandissait en Afrique. Cet activisme, trop longtemps sous-estimé, a valu au maître du Kremlin des succès de prestige. Les déboires essuyés en Ukraine, le renforcement involontaire de l’OTAN que cette agression a déclenché, l’asymétrie encore plus prononcée au bénéfice de la Chine de l’alliance entre grandes puissances « révisionnistes », ou encore le découplage durable avec l’Europe occidentale accéléré par les sanctions, constituent de douloureux retours au réel.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/20/vladimir-poutine-en-perte-d-influence_6142376_3232.html"},"headline":"Vladimir Poutine en perte d\u2019influence","dateCreated":"2022-09-20T10:10:23+02:00","datePublished":"2022-09-20T10:10:23+02:00","dateModified":"2022-09-20T15:28:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","D\u00e9bats","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Face au regain de violence entre le Tadjikistan et le Kirghizistan, et entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan, Moscou peine \u00e0 tenir le r\u00f4le d\u2019arbitre qu\u2019elle revendique. Un signe qui t\u00e9moigne de l\u2019affaiblissement du pr\u00e9sident russe sur la sc\u00e8ne internationale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/254/0/3043/1521/1342/671/60/0/227c007_be9ea947f0e5494f94f030b373336b88-be9ea947f0e5494f94f030b373336b88-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-8">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Alors que l’Ukraine est à l’offensive, la France devrait lui envoyer une cinquantaine de blindés et prendre en charge la formation des militaires ukrainiens, plaide Pierre Haroche, chercheur spécialiste en sécurité européenne, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Un geste fort pourrait être de livrer une cinquantaine de chars Leclerc »   Tribune        Pierre Haroche  Spécialiste en sécurité européenne        Alors que l’Ukraine est à l’offensive, la France devrait lui envoyer une cinquantaine de blindés et prendre en charge la formation des militaires ukrainiens, plaide Pierre Haroche, chercheur spécialiste en sécurité européenne, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 07h30, mis à jour à 07h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La double offensive ukrainienne dans les régions de Kherson, dans le Sud, et de Kharkiv, dans l’Est, transforme la façon dont Américains et Européens envisagent le soutien militaire à l’Ukraine. Dans les premières semaines de la guerre, certains experts craignaient que l’aide militaire s’avère inutile dans la mesure où les Ukrainiens étaient condamnés à la défaite. Pire, livrer des armes, c’était prendre le risque de les voir rapidement tomber aux mains de trafiquants ou de criminels, à la faveur de la déroute ukrainienne. Surtout, de nombreux décideurs occidentaux redoutaient que les livraisons d’armes lourdes ne fassent que prolonger la guerre et son lot de souffrances, sans pour autant en changer l’issue.          Aujourd’hui, tous ces calculs sont renversés. Non seulement il est clair que l’aide occidentale est rentable militairement car les forces ukrainiennes savent parfaitement en tirer parti, mais la rapidité de l’offensive sur Kharkiv laisse désormais penser que le meilleur moyen de mettre un terme à cette guerre est d’accélérer le mouvement vers la victoire de l’Ukraine. Dans ce contexte, où en est la France ? Si la livraison de 18 canons Caesar a été très médiatisée, et appréciée sur place, les statistiques du Kiel Institute for the World Economy placent notre pays en queue de peloton. Quand le soutien français à l’Ukraine est évalué à 233 millions d’euros, les Etats-Unis mettent sur la table 25 milliards d’euros, le Royaume-Uni 4 milliards, la Pologne 1,8 milliard et l’Allemagne 1,2 milliard. Même des petits pays comme l’Estonie et la Lettonie affichent des chiffres supérieurs à ceux investis par la France.          La réticence française peut se comprendre. Certes, l’Ukraine a besoin d’armes, mais les stocks français sont limités et le contexte actuel incite les militaires français à chercher à les renforcer, pas à les vider. Cependant, cette frilosité devrait être dépassée pour des raisons aussi bien militaires que diplomatiques et industrielles.          Entretenir le mythe          D’un point de vue militaire, des armes lourdes comme le canon Caesar ou le char Leclerc font surtout la différence dans le combat de haute intensité. Alors qu’elles peuvent jouer un rôle crucial entre les mains des Ukrainiens, elles ne manqueraient pas cruellement aux forces françaises engagées au Sahel, où l’accent est plutôt mis sur la légèreté et la mobilité, via l’usage d’hélicoptères par exemple. Mieux : tant que les Russes sont tenus en échec en Ukraine, nous avons d’autant moins de risque d’avoir à les affronter directement plus près de nos frontières, ce qui nous laisse le temps de reconstituer nos stocks. Livrer nos armes aux Ukrainiens est donc le meilleur usage que nous puissions en faire, y compris pour notre propre sécurité.        Il vous reste 55.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/20/guerre-en-ukraine-un-geste-fort-pourrait-etre-de-livrer-une-cinquantaine-de-chars-leclerc_6142360_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un geste fort pourrait \u00eatre de livrer une cinquantaine de chars Leclerc\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T07:30:09+02:00","datePublished":"2022-09-20T07:30:09+02:00","dateModified":"2022-09-20T07:30:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Alors que l\u2019Ukraine est \u00e0 l\u2019offensive, la France devrait lui envoyer une cinquantaine de blind\u00e9s et prendre en charge la formation des militaires ukrainiens, plaide Pierre Haroche, chercheur sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Haroche","description":"Sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/67d1fb5_5926991-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-9">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Affrontement entre le Tadjikistan et le Kirghizistan, offensive de l’Azerbaïdjan à la frontière arménienne… Affaibli par le conflit en Ukraine, Moscou peine désormais à tenir le rôle d’arbitre qu’elle revendique dans les Etats de l’ex-espace soviétique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Dans l’ancien empire soviétique, la reprise des conflits révèle l’impuissance de la Russie      Affrontement entre le Tadjikistan et le Kirghizistan, offensive de l’Azerbaïdjan à la frontière arménienne… Affaibli par le conflit en Ukraine, Moscou peine désormais à tenir le rôle d’arbitre qu’elle revendique dans les Etats de l’ex-espace soviétique.          Par Emmanuel Grynszpan et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 06h03, mis à jour à 10h14    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En contrepoint du fiasco militaire russe en Ukraine, le fracas des armes s’élève à nouveau dans différentes parties de l’ancien empire soviétique. En Asie centrale, au moins cent personnes ont perdu la vie au cours des derniers jours à la frontière contestée entre le Tadjikistan et le Kirghizistan. Dans le Caucase, une offensive menée par l’Azerbaïdjan à la frontière arménienne a provoqué un nombre encore supérieur de victimes la semaine dernière.          Le retour prévisible de la violence révèle en creux une Russie incapable de réaliser son ambition de redevenir le garant de la stabilité dans l’ex-espace soviétique. Sous la houlette de Moscou, l’Organisation du traité de sécurité collective (OTSC), dont les pays belligérants font partie, à l’exception de l’Azerbaïdjan, brille par son incapacité à peser dans un conflit comme dans l’autre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Organisation du traité de sécurité collective, une alliance militaire dominée par la Russie                 Le conflit frontalier entre le Tadjikistan et le Kirghizistan, deux pays parmi les plus pauvres du monde, couve depuis trente ans, avec de courtes éruptions de violence. Celle de la semaine dernière est sans précédent par son ampleur. Bichkek a, pour la première fois, utilisé des drones d’attaque Bayraktar (achetés à la Turquie), tandis que, de part et d’autre, des dizaines de blindés se faisaient face, sous des duels d’artillerie lourde (dont des camions lance-roquettes Grad). L’objet du conflit ne change pas : il s’agit de la souveraineté sur l’enclave tadjike de Vorukh, située à l’intérieur du territoire kirghiz ; le contrôle de la route reliant l’enclave au Tadjikistan, ainsi que le partage des ressources en eau locales.               Très affaibli par des scandales de corruption et une instabilité politique persistante, le régime semi-démocratique kirghiz accuse le Tadjikistan, une dictature dirigée depuis trente ans par un Emomali Rahmon à la santé aujourd’hui déclinante, d’avoir fomenté une invasion de son territoire. Selon Bichkek, qui dit avoir évacué de la zone 142 000 civils, l’armée tadjike aurait pour la première fois utilisé des « mercenaires afghans », qui se seraient livrés à des pillages aux dépens de civils. Côté tadjik, le vice-ministre des affaires étrangères, Imomi Sodik, revendique un nouveau tracé des frontières reliant Vorukh au territoire tadjik, arguant que « dans les années 1920-1930 le pouvoir soviétique a transféré trois territoires tadjiks à la République socialiste du Kirghizistan sans respecter les procédures légales ».                         Le premier ministre arménien, Nikol Pachinian, rencontre les ministres des affaires étrangères des pays membres de l’Organisation du traité de sécurité collective, à Erevan, le 10 juin 2022.  HANDOUT / AFP               Remontrances à Samarcande          Lundi soir, les directeurs des services de sécurité des deux pays annonçaient, à 23 heures locales, dans un communiqué commun, avoir « signé un protocole de stabilisation de la situation à la frontière ». Aucune explication de part et d’autre n’a été donnée sur la simultanéité de cette poussée de violence avec le sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï, organisé au même moment chez leur voisin commun, l’Ouzbékistan, sous la houlette de la Chine.        Il vous reste 60.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/dans-l-ancien-empire-sovietique-la-reprise-des-conflits-revele-l-impuissance-de-la-russie_6142346_3210.html"},"headline":"Dans l\u2019ancien empire sovi\u00e9tique, la reprise des conflits r\u00e9v\u00e8le l\u2019impuissance de la Russie","dateCreated":"2022-09-20T06:03:20+02:00","datePublished":"2022-09-20T06:03:20+02:00","dateModified":"2022-09-20T10:14:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Kirghizistan","Tadjikistan","Arm\u00e9nie","Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Russie"],"description":"Affrontement entre le Tadjikistan et le Kirghizistan, offensive de l\u2019Azerba\u00efdjan \u00e0 la fronti\u00e8re arm\u00e9nienne\u2026 Affaibli par le conflit en Ukraine, Moscou peine d\u00e9sormais \u00e0\u00a0tenir le r\u00f4le d\u2019arbitre qu\u2019elle revendique dans les Etats de l\u2019ex-espace sovi\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/299/0/5755/2877/1342/671/60/0/ee1cab8_1663658337928-063331.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-10">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’Ukraine mérite un soutien international plus large, affirme l’ancien secrétaire général des Nations unies, dans une tribune au « Monde », estimant par ailleurs que le multilatéralisme est encore capable de surmonter son affaiblissement pour affronter les crises actuelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Diplomatie         Ban Ki-moon : « La neutralité face à l’agression de la Russie n’est défendable ni moralement ni juridiquement »   Tribune        Ban Ki-moon  Ancien secrétaire général des Nations unies        L’Ukraine mérite un soutien international plus large, affirme l’ancien secrétaire général des Nations unies, dans une tribune au « Monde », estimant par ailleurs que le multilatéralisme est encore capable de surmonter son affaiblissement pour affronter les crises actuelles.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Du Covid-19 à l’urgence climatique, en passant par la guerre en Europe, la menace croissante de conflit nucléaire et l’impunité généralisée en matière de violations du droit international, nous sommes confrontés à des crises interconnectées auxquelles notre système multilatéral semble incapable de faire face. Les dirigeants mondiaux, réunis à New York pour l’Assemblée générale des Nations unies, ouverte le 14 septembre, doivent adopter une vision à plus long terme des intérêts de leurs pays. En dépit des défis, je crois que nous sommes en mesure de remédier à ces crises, et le monde entier en a désespérément besoin.          Au cœur de ces crises individuelles se trouve un malaise plus fondamental dans le multilatéralisme. Les Etats n’ont pas réussi à collaborer efficacement sur certains des plus grands défis auxquels le monde a été confronté ces dernières années, car les dirigeants ont succombé aux chants des sirènes du nationalisme populiste, ou les ont exploités.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée générale de l’ONU, un risque de fragmentation                 Mes dix années en tant que secrétaire général des Nations unies m’ont appris que l’une des réponses habituelles aux échecs de la coopération internationale consiste à blâmer le leadership de l’ONU. Pourtant, le problème fondamental est que bon nombre des pays les plus puissants au monde affaiblissent le système multilatéral depuis des années, en donnant la priorité aux programmes nationaux à court terme plutôt qu’à la stabilité mondiale à long terme, tout en faisant preuve de « deux poids, deux mesures », de manière flagrante, dans leur application du droit international.               La guerre de la Russie contre l’Ukraine en est l’exemple le plus récent et le plus scandaleux. Je me suis récemment rendu à Kiev en tant que vice-président de l’ONG The Elders et j’ai été témoin de preuves directes des atrocités commises par les forces russes à Boutcha et à Irpine. L’Ukraine mérite un soutien international plus large. La neutralité face à l’agression de la Russie n’est ni moralement ni juridiquement défendable.          Nous devons reconnaître cette réalité : les Etats puissants de toutes les régions portent la responsabilité de l’érosion des normes internationales. Au sein du Conseil de sécurité des Nations unies et des organes régionaux, les Etats ont trop souvent agi pour se protéger, eux et leurs alliés, de toute responsabilité.          Tâche herculéenne          La Russie et la Chine ont résisté à plusieurs reprises à tout examen international de leurs propres violations du droit international ainsi qu’aux mesures visant à résoudre les conflits ailleurs, comme en Birmanie et en Ethiopie. Les Etats démocratiques ont également été sélectifs dans le respect des valeurs internationales, ce qui a permis à la gouvernance démocratique de s’éroder. Les Etats-Unis continuent à protéger Israël de l’obligation de rendre des comptes pour les violations répétées du droit international, tandis que des pays comme l’Afrique du Sud et l’Inde ont choisi de ne pas prendre clairement position contre l’agression russe en Ukraine.        Il vous reste 53.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/20/ban-ki-moon-la-neutralite-face-a-l-agression-de-la-russie-n-est-defendable-ni-moralement-ni-juridiquement_6142344_3232.html"},"headline":"Ban Ki-moon\u00a0: \u00ab\u00a0La neutralit\u00e9 face \u00e0 l\u2019agression de la Russie n\u2019est d\u00e9fendable ni moralement ni juridiquement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-20T06:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Diplomatie"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Diplomatie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019Ukraine m\u00e9rite un soutien international plus large, affirme l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, estimant par ailleurs que le multilat\u00e9ralisme est encore capable de surmonter son affaiblissement pour affronter les crises actuelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Ban Ki-moon","description":"Ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/179/313/4059/2030/1342/671/60/0/6753f39_1663625704031-000-15u0n4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-11">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Sous la pression de citoyens et avec l’appui des pouvoirs publics, le canton de Genève compte 128 groupements collaboratifs, à la tête de 12 000 logements. Une formule encore rare en France, mais qui pourrait servir d’exemple.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Logement             Les coopératives d’habitants en Suisse, un modèle contre la spéculation immobilière      Sous la pression de citoyens et avec l’appui des pouvoirs publics, le canton de Genève compte 128 groupements collaboratifs, à la tête de 12 000 logements. Une formule encore rare en France, mais qui pourrait servir d’exemple.          Par Isabelle Rey-Lefebvre(Genève, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un habitant brasse la paille du système de lombricompostage pour les eaux usées, sous le jardin d’un immeuble de la coopérative Equilibre, à Genève, en 2018.  SALVATORE DI NOLFI / KEYSTONE               A l’heure où la construction doit prendre le virage du développement durable et où le logement n’a jamais pesé aussi lourd dans le budget des citoyens, les coopératives d’habitants suisses proposent des solutions innovantes. Elles offrent des habitations à loyer abordable, dans des immeubles qui rivalisent d’équipements facilitant la vie en commun et de solutions écologiques, et associent pleinement les habitants à leur gestion, parfois dès la conception des bâtiments. A Genève, ville-monde, l’habitat privé est hors de prix, et seuls 12 % des logements, dits « d’utilité publique » (l’équivalent suisse des HLM), voient leur loyer contrôlé par le canton, à destination de locataires modestes aux revenus plafonnés.                            Lire aussi   Les Genevois incités à verdir leur ville                 Face aux besoins et aux milliers de demandeurs sur liste d’attente, l’objectif de la loi pour la construction de logements d’utilité publique de 2007 est d’atteindre 20 %, sans qu’une échéance précise ait été fixée. « Genève est l’une des villes les plus chères du monde, analyse Christian Dandrès, juriste et membre du comité de direction de la puissante Association suisse des locataires. Les salaires y sont certes élevés, le salaire médian étant de 6 300 francs suisses [6 500 euros]. Mais les loyers du secteur privé le sont aussi, d’en moyenne 3 000 francs suisses. »               « Les coopératives sont une formule intéressante pour produire des logements moins chers et où les locataires-coopérateurs ont vraiment leur mot à dire, poursuit-il. Et elles ne pourraient pas se développer sans l’effort public sur le foncier. » C’est le rôle de la Fondation pour la promotion du logement bon marché et de l’habitat coopératif, outil foncier créé en 2001 par le canton de Genève, doté d’un budget annuel de 30 millions de francs suisses pour acheter des terrains puis les louer ou les vendre à long terme – jusqu’à cent ans – aux coopératives dont les projets comportent au moins 60 % de logements d’utilité publique.          En pleine renaissance          « Pour produire des appartements peu chers, la formule est assez simple, résume l’architecte Wilfried Schmidt, l’un des douze administrateurs de la coopérative genevoise Les Ailes. Le terrain, qui compte facilement pour 30 % ou 50 % du prix de revient, est acheté grâce à un prêt sur soixante-dix ou cent ans, ou loué par bail d’une durée comparable, ce qui étale son coût. Et l’immeuble est bâti par une société à but non lucratif qui facture aux locataires, en toute transparence, l’exact prix de revient et de gestion. »          Nées à la fin du XIXe siècle à l’initiative du mouvement ouvrier et de corporations (horlogers, postiers, cheminots…), les coopératives d’habitants, un peu endormies jusque dans les années 2000, sont en pleine renaissance. Les Ailes, par exemple, fondée en 1955 par un groupe d’amis employés de la compagnie aérienne Swissair (disparue depuis), avait commencé, en 1958, par bâtir, sur un terrain proche de l’aéroport, 34 villas jumelles avec piscine commune creusée par les sociétaires.        Il vous reste 74.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/20/habitat-ecologique-convivial-et-antispeculatif-le-modele-suisse-des-cooperatives-d-habitants_6142336_3234.html"},"headline":"Les coop\u00e9ratives d\u2019habitants en Suisse, un mod\u00e8le contre la sp\u00e9culation immobili\u00e8re","dateCreated":"2022-09-20T05:30:08+02:00","datePublished":"2022-09-20T05:30:08+02:00","dateModified":"2022-09-20T12:10:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Logement"],"keywords":["Le fil Good","Cities","Suisse","Logement","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Sous la pression de citoyens et avec l\u2019appui des pouvoirs publics, le canton de Gen\u00e8ve compte 128\u00a0groupements collaboratifs, \u00e0 la t\u00eate de 12\u00a0000\u00a0logements. Une formule encore rare en France, mais qui pourrait servir d\u2019exemple.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre","description":"Gen\u00e8ve, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/d234a68_1663596757995-353740115-highres.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-12">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le montant total du trafic de drogue à Anvers, destiné à inonder l’Europe via les Pays-Bas, oscillerait entre 50 milliards et 60 milliards d’euros par an. L’équivalent du budget annuel des retraites en Belgique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Sébastien Van Malleghem pour « Le Monde »                        International       Belgique         La Belgique redoute de devenir un « narco-Etat »   Par Jean-Pierre Stroobants (Anvers, Belgique, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 19h55     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe montant total du trafic de drogue à Anvers, destiné à inonder l’Europe via les Pays-Bas, oscillerait entre 50 milliards et 60 milliards d’euros par an. L’équivalent du budget annuel des retraites en Belgique.                A Bruxelles, le premier ministre, trois ministres fédéraux (de l’intérieur, de la justice et de la santé), le procureur fédéral et quatorze bourgmestres (maires) sont réunis pour parler d’un sujet longtemps négligé : le trafic de drogue qui, durant l’été, a donné lieu à un déchaînement de violence inédit dans le pays. C’était le 15 septembre. « Enfin », soupire un magistrat, qui déplore depuis des années la lenteur de la riposte alors que, assure-t-il, il s’agit désormais d’éviter au royaume de devenir un « narco-Etat ».          Tout a débuté en 2012, quand des trafiquants néerlandais ont enlevé l’un des membres d’une famille ayant tenté de leur ravir un lot de cocaïne débarqué d’un conteneur du port d’Anvers. La famille s’est ravisée quand elle a reçu une photo du moulin à viande dans lequel le jeune homme kidnappé était menacé de passer.                            Lire aussi   Comment la cocaïne arrive-t-elle jusque dans la poche des consommateurs ?                 Depuis, la violence n’a pas cessé et, cet été, des tirs, des tentatives d’incendie, des coups de couteau (ayant fait un mort) et des attaques à la grenade contre des domiciles et des commerces, se sont succédé. Dans la capitale belge, tout d’abord, où se déroule une bataille de territoire, mais aussi et surtout à Anvers, dont le port est, depuis des années, l’épicentre du trafic de cocaïne en Europe. Près de 90 tonnes y ont été saisies en 2021, 38 tonnes durant les six premiers mois de l’année, tandis que 28 autres à destination de la Belgique étaient confisquées en Amérique du Sud.                           
<article-nb="2022/09/20/21-13">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ A quoi ressemble la guerre en Ukraine du côté de l’armée russe ? En août, un ancien soldat, Pavel Filatiev, a détaillé, dans un long récit publié en ligne, ses semaines passées au front. Il y dénonce l’attaque de l’Ukraine par Vladimir Poutine et l’état déplorable de l’armée russe. Dans ce podcast, Isabelle Mandraud, cheffe adjointe du service international du « Monde », décrit l’état de l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Podcasts       L’Heure du Monde             Au cœur de l’armée russe : « ZOV », le journal d’un soldat désabusé     podcast    A quoi ressemble la guerre en Ukraine du côté de l’armée russe ? En août, un ancien soldat, Pavel Filatiev, a détaillé, dans un long récit publié en ligne, ses semaines passées au front. Il y dénonce l’attaque de l’Ukraine par Vladimir Poutine et l’état déplorable de l’armée russe. Dans ce podcast, Isabelle Mandraud, cheffe adjointe du service international du « Monde », décrit l’état de l’armée russe.          Par Esther Michon et Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

<article-nb="2022/09/20/21-14">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les funérailles de la reine ont réuni à Londres des dizaines de chefs d’Etat et des centaines de milliers d’anonymes. Dix jours après la mort de la souveraine, l’émotion des Britanniques avait fait place à une forme de joie de partager ce dernier hommage.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                             International       Reine Elizabeth II (1926-2022)             L’adieu à Elizabeth II, spectaculaire, anachronique et splendidement pompeux      Les funérailles de la reine ont réuni à Londres des dizaines de chefs d’Etat et des centaines de milliers d’anonymes. Dix jours après la mort de la souveraine, l’émotion des Britanniques avait fait place à une forme de joie de partager ce dernier hommage.          Par Eric Albert(Londres, correspondance), Raphaëlle Bacqué(Londres, envoyée spéciale), Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante) et Béatrice Gurrey(Windsor, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 01h30, mis à jour à 10h16    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/09/20/21-15">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Au sein du Parti populaire européen, la délégation de la droite française a été la seule à ne pas soutenir la résolution de l’assemblée communautaire qui juge que le régime de Viktor Orban n’est plus une démocratie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Lettres de             La Hongrie de Viktor Orban peut compter sur LR au Parlement européen      Au sein du Parti populaire européen, la délégation de la droite française a été la seule à ne pas soutenir la résolution de l’assemblée communautaire qui juge que le régime de Viktor Orban n’est plus une démocratie.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 01h08, mis à jour à 11h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE BRUXELLES                      
<article-nb="2022/09/20/21-16">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Des agences ou des missions de l’ONU et des organisations humanitaires voient leurs déplacements entravés après que des avions et des hélicoptères ont été interdits de vol par l’Organisation de l’aviation civile internationale en raison de leur immatriculation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                             Le Monde Afrique        Guerre en Ukraine             Sous l’effet de sanctions, des avions russes opérant en Afrique pour les Nations unies sont cloués au sol      Des agences ou des missions de l’ONU et des organisations humanitaires voient leurs déplacements entravés après que des avions et des hélicoptères ont été interdits de vol par l’Organisation de l’aviation civile internationale en raison de leur immatriculation.          Par Christophe Châtelot, Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance), Florence Miettaux(Juba, correspondance) et Eliott Brachet(Khartoum, correspondance)         Publié hier à 23h07, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Hélicoptère du PAM au Burkina Faso, le 11 mars 2022.  AMADOU CISSE POUR « LE MONDE »                 C’est une conséquence inattendue de la guerre en Ukraine. Dans quatre pays africains, à des milliers de kilomètres du théâtre des opérations, notamment au Soudan et au Burkina Faso, des agences ou des missions des Nations unies (ONU), mais aussi, par ricochet, des organisations humanitaires, voient leurs déplacements entravés, depuis le jeudi 15 septembre, faute d’avions et d’hélicoptères, cloués au sol par l’Organisation de l’aviation civile internationale (OACI) en raison de leur immatriculation russe.                 Tout commence début mars avec les premières sanctions internationales infligées à la Russie, qui vient d’attaquer l’Ukraine. Une des mesures s’applique à l’aviation civile, accordant un délai jusqu’au 28 mars aux sociétés de location d’aéronefs pour résilier tous les contrats signés avec leurs clients russes, compagnies aériennes utilisant leurs appareils en leasing. Sur les 980 avions de transport de passagers exploités par la Russie, 750 étaient alors en location-vente à des sociétés principalement enregistrées en Irlande ou aux Bermudes.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : à Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de résistance russe                   La Russie a rapidement fait main basse sur les aéronefs concernés avant de leur attribuer une nouvelle immatriculation – russe, cette fois –, sans que la précédente ait été radiée des registres par leurs propriétaires initiaux. Et Moscou s’est mis à délivrer, unilatéralement, l’autorisation de leur exploitation sur des liaisons internationales. Autant d’initiatives que la convention de Chicago relative à l’aviation civile internationale interdit depuis qu’elle a été adoptée, en 1944.            « Ces aéronefs ont continué d’être exploités sans certificat de navigabilité, ni licence de station radio en cours de validité, et en l’absence de garantie que les contrôles associés étaient effectués », relève l’OACI dans une note du 1er septembre. Ce qui, selon cette organisation, forte de 193 Etats membres, dépendant de l’ONU et garante du respect des règles de l’aviation civile, constitue non seulement « des infractions, mais également un risque immédiat pour la sécurité » des passagers et des biens transportés.            22 % de la flotte onusienne            La Russie avait jusqu’au 15 septembre pour rentrer dans le rang. Sans réponse de Moscou à l’expiration de ce délai, l’OACI a émis « un bulletin de préoccupation importante en matière de sécurité ». Simultanément, « toutes les missions de maintien de la paix et les agences de l’ONU dans le monde ont été priées de s’abstenir immédiatement de charger [en matériels] des aéronefs commerciaux immatriculés en Fédération de Russie jusqu’à nouvel ordre », précise Farhan Haq, porte-parole adjoint du secrétaire général de l’ONU, qui ajoute : « La flotte aérienne commerciale russe sous contrat avec l’ONU se compose de 41 hélicoptères (37 Mi-8 et quatre Mi-26) et de trois avions-cargos Antonov An-74, à l’appui de dix opérations de maintien de la paix et missions politiques dans le monde, soit 22 % de sa flotte. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’aviation civile russe sous la pression des sanctions internationales                   Les aéronefs onusiens sont affrétés par le département de l’appui opérationnel de l’ONU (DOS) ou par le service aérien humanitaire de l’ONU (UNHAS) géré par le Programme alimentaire mondial (PAM). La dépendance au matériel volant russe varie selon les pays. Au Burkina Faso, les trois seuls hélicoptères utilisés par le PAM et les ONG humanitaires sont des Mi-8, fabriqués et immatriculés en Russie. Leur immobilisation a pris tout le monde de court. Les ONG ont été informées par mail d’une « possible interruption des opérations », le 13 septembre seulement.                « Pourquoi cela n’a-t-il pas été mieux anticipé ? », s’étonne une source humanitaire souhaitant garder l’anonymat. Comme d’autres, elle craint un « impact dramatique » sur les populations dans ce pays où 3,5 millions d’habitants (sur un total de 20 millions) ont besoin d’aide. « Dans certains endroits, les ONG étaient les seules à pouvoir les prendre en charge, s’inquiète notre interlocuteur. Nous sommes actuellement au pic des besoins en assistance alimentaire. Dans certains endroits, les habitants n’ont plus d’accès à l’eau ni aux soins médicaux, le blocage de l’aide humanitaire aura donc un impact sur des vies humaines. » Deux hélicoptères de remplacement viennent d’arriver à Ouagadougou, d’où ils devraient reprendre leurs rotations dans les jours qui viennent.            Solutions de remplacement            La situation est également tendue au Soudan du Sud, où la réponse humanitaire repose très largement sur les vols de l’UNHAS et ses onze aéronefs russes (sur un total de 25). Dans un message interne, la mission des Nations unies au Soudan du Sud indique qu’elle « travaille avec le siège pour obtenir des avions de remplacement, [ce qui va] prendre des mois ».            En attendant, les ONG présentes dans le pays s’inquiètent de la baisse des liaisons héliportées, alors que certains sites sont, en cette saison des pluies, inaccessibles par la route ou par bateau. Aline Serin, cheffe de la mission locale de Médecins sans frontières (MSF), rappelle ainsi que « transporter des médicaments et d’autres approvisionnements essentiels, transférer des patients dans un état critique et faire venir des équipes médicales dans nos projets peut déjà être difficile dans les conditions normales ». « Ces difficultés ont été exacerbées récemment en raison d’inondations extrêmes et de conflits dans certaines parties du pays […] où notre seule option de transport est par hélicoptère. La délivrance de services humanitaires va donc devenir encore plus difficile », regrette-t-elle.                Les mêmes préoccupations pointent, plus au nord, au Soudan, où, sous couvert d’anonymat, un humanitaire qualifie ces limitations de vol de « particulièrement problématiques ». Notamment pour les régions du Darfour et du Sud-Kordofan, où les routes sont impraticables en cette saison. Il redoute un « impact massif » sur les opérations dans le pays.            Dans l’ensemble des missions affectées, l’ONU explore des solutions de remplacement. « Mais cela va prendre du temps et coûter plus cher », glisse un connaisseur du dossier.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Chaque jour, le suivi en direct du conflit et de ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateursLexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Carnets d’exil : « Je pense que mes amis m’en veulent d’être partie »Editorial. Guerre en Ukraine : il faut lever le blocus d’OdessaEnquête vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civilesLivre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptéesLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                         Christophe Châtelot,  Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance),  Florence Miettaux(Juba, correspondance) et  Eliott Brachet(Khartoum, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/19/sous-l-effet-de-sanctions-des-avions-russes-operant-en-afrique-pour-les-nations-unies-sont-cloues-au-sol_6142323_3212.html"},"headline":"Sous l\u2019effet de sanctions, des avions russes op\u00e9rant en Afrique pour les Nations unies sont clou\u00e9s au sol","dateCreated":"2022-09-19T23:07:53+02:00","datePublished":"2022-09-19T23:07:53+02:00","dateModified":"2022-09-20T09:59:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Burkina Faso","Soudan du Sud","Soudan","Guerre en Ukraine","Le Monde Afrique","Ukraine","Europe","International"],"description":"Des agences ou des missions de l\u2019ONU et des organisations humanitaires voient leurs d\u00e9placements entrav\u00e9s apr\u00e8s que des avions et des h\u00e9licopt\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 interdits de vol par l\u2019Organisation de l\u2019aviation civile internationale en raison de leur immatriculation.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot"}
,{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Florence Miettaux","description":"Juba, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Eliott Brachet","description":"Khartoum, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/a4cdc7c_1663660608682-jr-monde-insei-curitei-alimentaire-amadou-cisse.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-17">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Estimant que leur venue constitue une menace pour la sécurité nationale et celle de l’espace Schengen, quatre Etats voisins de la Russie interdisent désormais l’entrée aux touristes russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Les touristes russes bannis de Pologne et des pays baltes      Estimant que leur venue constitue une menace pour la sécurité nationale et celle de l’espace Schengen, quatre Etats voisins de la Russie interdisent désormais l’entrée aux touristes russes.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié hier à 21h31, mis à jour hier à 22h05    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Depuis minuit, dans la nuit du dimanche 18 au lundi 19 septembre, les touristes russes munis d’un visa Schengen, délivré par n’importe quel pays européen, n’ont plus le droit d’entrer en Estonie, en Lettonie, en Lituanie et en Pologne. Pour entrer directement, et par voie terrestre, dans l’Union européenne (UE) – fermée aux avions russes –, ce sont autant de portes qui se ferment, ne laissant ouvert que le passage par la Finlande. Ce dernier pays n’a pas encore interdit l’entrée aux touristes, même si Helsinki a réduit de 90 % le nombre de visas qui leur sont accordés.          Réunis à Prague le 31 août, les ministres des affaires étrangères de l’UE s’étaient mis d’accord sur un compromis. Les Vingt-Sept avaient décidé de suspendre l’accord UE-Russie de 2007 facilitant l’octroi de visas européens aux citoyens russes. Aux pays frontaliers de la Russie, qui demandaient des mesures plus strictes, le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, avait fait une concession, les autorisant à « prendre des mesures au niveau national pour restreindre l’entrée dans l’UE ».                           Lire aussi :  L’Union européenne suspend un accord facilitant la délivrance de visas pour les Russes                 Selon l’Agence européenne de garde-frontières et de garde-côtes, Frontex, 998 085 citoyens russes sont entrés dans l’espace Schengen entre le 24 février, date du début de la guerre en Ukraine, et le 22 août, dont 330 000 par la Finlande et 220 000 par l’Estonie. Sur la période, les pays voisins de la Russie ont pris différentes mesures, en ordre dispersé, pour limiter les arrivées sur leur territoire, restreignant l’octroi de visas touristiques ou fermant leurs frontières à certains ressortissants russes. Estimant que ce n’était pas suffisant, les trois Etats baltes et la Pologne ont décidé d’aller plus loin, et d’interdire l’entrée aux touristes russes à partir de lundi.          « Créer de l’insatisfaction »          Dans un communiqué publié jeudi 8 septembre, les chefs de gouvernement des quatre pays évoquaient « l’afflux substantiel et croissant de citoyens russes » à leurs frontières, qui était « en train de devenir une menace sérieuse à [leur] sécurité publique et à toute la zone Schengen ». Les premiers ministres affirmaient également : « Les trois quarts des citoyens russes soutiennent la guerre d’agression de la Russie en Ukraine » et jugeaient « inacceptable que les citoyens d’un Etat agresseur puissent librement voyager au sein de l’UE, quand, au même moment, les gens en Ukraine étaient torturés et assassinés ».               Les quatre pays ont donc décidé de refuser l’accès à leur territoire à tout citoyen russe muni d’un visa Schengen de courte durée. Seules exceptions : les diplomates russes pourront continuer de passer la frontière, de même que les employés des compagnies de transport, les personnes ayant de la famille en Europe, et les dissidents politiques. Exemptés aussi, les citoyens russes qui traversent la Lituanie à bord du train assurant la connexion entre la Russie et l’enclave russe de Kaliningrad. Selon le ministre des affaires étrangères estonien, Urmas Reinsalu, sur les 53 000 visas délivrés par son pays, environ la moitié devraient être concernés par les sanctions.        Il vous reste 41.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/les-touristes-russes-bannis-de-pologne-et-des-pays-baltes_6142318_3210.html"},"headline":"Les touristes russes bannis de Pologne et des pays baltes","dateCreated":"2022-09-19T21:31:18+02:00","datePublished":"2022-09-19T21:31:18+02:00","dateModified":"2022-09-19T22:05:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Tourisme","Pologne","Lettonie","Lituanie","Estonie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Estimant que leur venue constitue une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale et celle de l\u2019espace Schengen, quatre Etats voisins de la Russie interdisent d\u00e9sormais l\u2019entr\u00e9e aux touristes russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/993/0/5953/2976/1342/671/60/0/2cc7c3c_1663615598020-000-32hc7pv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-18">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dans cette ville importante de la région de Kharkiv, où l’eau et l’électricité manquent depuis une semaine selon des habitants, des civils fuient la rive est de la rivière Oskil, où sont retranchées les forces de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : à Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de résistance russe Dans cette ville importante de la région de Kharkiv, où l’eau et l’électricité manquent depuis une semaine selon des habitants, des civils fuient la rive est de la rivière Oskil, où sont retranchées les forces de Moscou.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 19/09 à 06:20   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce lundi 19 septembre         Les autorités d’occupation russes disent avoir « éliminé » un groupe armé à Kherson, lors de combats samedi soir dans le centre-ville. Elles affirment également qu’aucun soldat russe n’a été blessé, ni aucun civil. Le média public russe Vesti a publié une vidéo montrant deux blindés entourés de soldats, sur une avenue dans le quartier de la gare ferroviaire, dans laquelle on aperçoit l’un des blindés ouvrir le feu à la mitrailleuse tandis que d’autres tirs se font entendre. Côté ukrainien, la porte-parole du commandement sud de l’armée, Nataliya Gumenyuk, a dénoncé une « provocation », qui est, selon elle, « destinée à entacher l’image des forces armées ukrainiennes ».        Quatre médecins ont été tués dans l’oblast de Kharkiv lors d’un bombardement russe survenu dimanche, d’après le gouverneur régional de Kharkiv, Oleh Synehoubov. Il a précisé que des médecins tentaient d’évacuer des patients d’un hôpital psychiatrique du village de Striletcha lorsque les forces russes ont lancé « un bombardement massif » de la région. Deux patients ont été blessés, a-t-il ajouté.        La reine de la variété soviétique, Alla Pougatcheva, a osé dénoncer la guerre. Dimanche, la chanteuse populaire, 73 ans, a affirmé que ce conflit tuait des soldats pour « des objectifs illusoires », accablait la population et faisait de la Russie un paria mondial. Icône soviétique puis post-soviétique, probablement la femme la plus célèbre de Russie, elle a, en outre, demandé à Moscou de la classer elle aussi comme « agent étranger » après que son mari, Maxime Galkine, comédien de télévision de 46 ans, a été inscrit sur la liste de l’Etat le 16 septembre.        Nancy Pelosi dénonce « des atrocités » commises par la Russie. La présidente de la Chambre des représentants américaine s’est exprimée, dimanche, en Arménie, à propos des récentes accusations contre l’armée russe d’exactions en Ukraine, après la découverte de plus de quatre cents tombes et une fosse commune en périphérie d’Izioum. Cette visite a eu lieu alors que de récents affrontements ont éclaté entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan causant au moins la mort de 135 personnes, selon les autorités arméniennes.        Un commissaire européen épingle l’inaction de la Hongrie sur le gel des avoirs russes. L’Union européenne a gelé 14,5 milliards d’avoirs de personnalités russes dans le cadre des sanctions adoptées en réponse à la guerre en Ukraine, mais plusieurs pays, dont la Hongrie, n’ont pas contribué à l’effort, a affirmé dimanche un commissaire européen. « On doit faire une pression très forte » sur la Hongrie, car « on peut supposer que [s]es liens très proches avec la Russie l’empêchent peut-être d’agir », a déclaré le commissaire européen à la justice Didier Reynders, dans une interview à la chaîne de télévision LCI. La Hongrie a gelé « un peu plus de 3 000 euros » d’avoirs russes, a-t-il précisé.        Près de 3,7 millions de tonnes de denrées agricoles ont quitté l’Ukraine depuis juillet. Un total de 165 navires ont quitté l’Ukraine dans le cadre de l’accord négocié par les Nations unies et la Turquie pour débloquer les ports du pays, a annoncé, dimanche, le ministère des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov. Depuis, trois ports de la mer Noire ont rouvert dans le cadre de cet accord par Moscou et Kiev, qui sont en mesure de charger et d’envoyer à l’étranger 100 à 150 cargos par mois.                  Tout le live                07:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est terminé        Merci de votre fidélité.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct avec ce lien.                    04:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou veut organiser immédiatement un référendum de rattachement du Louhansk        La « république populaire de Louhansk » a réclamé, lundi, un référendum « immédiat » en faveur d’un « rattachement » à la Russie, rapporte l’agence de presse d’Etat russe TASS.          « Nous estimons qu’il est plus opportun que jamais de prendre la décision d’organiser immédiatement un référendum sur le territoire de la “république populaire de Louhansk” », affirme un communiqué. Cette initiative « ouvrira de nouvelles opportunités sur la voie de la renaissance et de la restauration du pouvoir de notre région, son retour à une vie pacifique à part entière », est-il ajouté, alors que cet appel peut aussi refléter, comme l’analyse notre journaliste Emmanuel Grynszpan, la panique régnant parmi les dirigeants qui soutiennent Moscou devant la contre-attaque militaire ukrainienne.                              02:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev annonce avoir piraté le site du groupe de mercenaires Wagner        Dans un message posté sur Telegram, Mykhaïlo Fedorov, ministre de la transformation numérique de l’Ukraine, a annoncé que le site Internet du groupe Wagner, une troupe de mercenaires sous contrôle russe, avait été piraté par « l’armée informatique d’Ukraine ».          Wagner aurait recruté des prisonniers russes pour combattre en Ukraine. « Nous avons toutes les données personnelles des mercenaires ! Chaque bourreau, meurtrier et violeur sera sévèrement puni », écrit M. Fedorov.                    01:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un poste de police d’Izioum utilisé comme salle de torture par l’armée russe        Serhi Bolvinov, le responsable de la police de Kharkiv, a dévoilé, sur Facebook, des images d’un poste de police d’Izioum, dans l’oblast de Kharkiv, qui aurait été utilisé comme prison et salle de torture par l’armée russe pendant la période d’occupation de la région.          M. Bolvinov déclare que les enquêteurs y ont découvert des registres avec une liste de détenus, ainsi que des instruments de torture, comme des câbles électriques. Il explique que chaque cellule sera analysée grâce à des prélèvements d’échantillons ADN et d’empreintes digitales, ce qui permettra d’établir une base de données qui servira de preuves dans un tribunal.          Selon lui, des « gens ont été gardés dans des cellules sombres au sous-sol pendant plusieurs semaines, voire des mois, sans comprendre toujours exactement ce que les occupants [russes] attendaient d’eux ».          La ville d’Izioum, passée sous occupation russe d’avril au début de septembre, a été récemment reprise par les forces ukrainiennes. Les autorités ont annoncé la découverte de plus de 440 tombes dans une forêt près de cette cité qui comptait quelque 50 000 habitants avant la guerre.          La quasi-totalité des corps retrouvés portaient des traces de mort violente et de torture, selon les autorités ukrainiennes. « C’est un mensonge. Nous allons, bien sûr, défendre la vérité dans cette affaire », a assuré lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Moscou avait déjà évoqué une « falsification » ukrainienne lorsque les forces russes avaient été accusées de nombreuses exactions à Boutcha, en périphérie de Kiev, où avaient été retrouvés après leur départ, à la fin de mars, des cadavres de civils exécutés dans les rues.                    00:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous l’effet de sanctions, des avions russes opérant en Afrique pour les Nations unies sont cloués au sol        C’est une conséquence inattendue de la guerre en Ukraine. Dans quatre pays africains, à des milliers de kilomètres du théâtre des opérations, notamment au Soudan et au Burkina Faso, des agences ou des missions des Nations unies (ONU) mais aussi, par ricochet, des organisations humanitaires voient leurs déplacements entravés, depuis jeudi 15 septembre, faute d’avions et d’hélicoptères cloués au sol par l’Organisation de l’aviation civile internationale (OACI) en raison de leur immatriculation russe.             Lire aussi :   Sous l’effet de sanctions, des avions russes opérant en Afrique pour les Nations unies sont cloués au sol                        23:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les touristes russes bannis de Pologne et des pays baltes        Depuis minuit, dans la nuit de dimanche 18 à lundi 19 septembre, les touristes russes munis d’un visa Schengen, délivré par n’importe quel pays européen, n’ont plus le droit d’entrer en Estonie, en Lettonie, en Lituanie et en Pologne.          Pour entrer directement, et par voie terrestre, dans l’Union européenne (UE) – fermée aux avions russes –, ce sont autant de portes qui se ferment, ne laissant ouvert que le passage par la Finlande. Ce dernier pays n’a pas encore interdit l’entrée aux touristes, même si Helsinki a réduit de 90 % le nombre de visas qui leur sont accordés.             Lire aussi :     Les touristes russes bannis de Pologne et des pays baltes                        Le 19/09 à 20:13   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Koupiansk, une poche de résistance russe dans la contre-offensive ukrainienne          Dans la région de Kharkiv (nord-est) frontalière de la Russie, les forces ukrainiennes disent avoir repris ce mois-ci des milliers de kilomètres carrés. Mais dans la ville de Koupiansk, un nœud ferroviaire, leur ennemi s’accroche. Les Russes sont retranchés sur l’autre rive de la rivière Oskil qui traverse la ville.          Lundi, un flot de civils y cherchait à fuir la ville bombardée et où eau et électricité manquent depuis une semaine, selon des habitants. « C’est impossible de rester là où on habitait. Il y avait des tirs (…) toutes les heures », témoigne, auprès de l’Agence France-Presse, Lioudmila, 56 ans, qui a bravé les combats pour traverser la rivière, depuis la rive est vers la sécurité relative de la rive ouest. « C’est très dur là-bas », résume-t-elle.          La plupart des tirs audibles, lundi, provenaient des tanks et de l’artillerie ukrainienne, mais alors qu’une petite unité de soldats de Kiev avançait vers un pont peint aux couleurs rouge-blanc-bleu de la Russie, un échange violent de roquettes et d’obus a éclaté. Les soldats ukrainiens se sont mis à couvert sous un bâtiment en briques éventré, alors qu’un panache de fumée s’élevait dans le ciel au loin. A proximité, un panneau clame : « Nous sommes avec la Russie. Une nation ».          Des experts militaires estiment qu’une reconquête ukrainienne de Koupiansk, qui comptait quelque 58 000 habitants avant la guerre, rendrait plus difficile le ravitaillement des forces russes déployées plus au sud pour protéger leurs gains dans le bassin industriel du Donbass, objectif stratégique prioritaire du président russe, Vladimir Poutine.          Les troupes ukrainiennes sont désormais omniprésentes dans la ville, embarquées à toute vitesse dans des véhicules civils reconstruits ou marchant en ligne avec des sacs de ravitaillement. Quand Olena les a vus pour la première fois après six mois d’occupation russe, elle a été bouleversée. « J’avais envie de fondre en larmes et de rire en même temps », raconte-t-elle.                    Le 19/09 à 18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous la pression du Trésor américain, la banque turque Isbank cesse d’utiliser le système de paiement russe Mir        Isbank, le plus grand organisme de crédit turc, a cessé d’utiliser le système de paiement russe Mir, populaire parmi les touristes venus de Russie, selon l’agence Bloomberg. Cette décision fait suite à un avertissement adressé par le Trésor des Etats-Unis, qui, la semaine dernière, a dissuadé les institutions financières de sceller ou de développer des accords avec l’opérateur russe du système Mir.          La Turquie n’a pas adopté de sanctions contre les institutions russes en réponse à la guerre en Ukraine. Quatre autres banques turques utilisent le système Mir. Le 5 août, le président Recep Tayyip Erdogan avait dit, à la suite d’une rencontre avec Vladimir Poutine à Sotchi, que Mir facilitait le tourisme entre leurs deux pays.          A cette occasion, les deux dirigeants avaient cherché à afficher leur rapprochement, s’accordant notamment pour des paiements de fournitures d’énergie dans leurs monnaies respectives. Cette entente avait inquiété les partenaires occidentaux d’Ankara. Le Trésor américain avait réagi en prévenant les entreprises turques que se mettre en affaires avec certaines entités et personnes russes pouvait conduire à des sanctions.          Le président Erdogan navigue sur une ligne de crête depuis le début de l’invasion russe, en février. Il a présenté son pays en médiateur, et a aidé à la conclusion d’un accord pour la reprise des exportations de céréales depuis les ports des côtes ukrainiennes de la mer Noire.          Tout en participant à l’armement de l’Ukraine, il a défendu publiquement Vladimir Poutine contre les sanctions et a exhorté à ne pas « sous-estimer » la Russie. Ses relations avec Kiev, incluant la livraison d’armes telles que des drones, ont contrarié Moscou. Mais Ankara reste un partenaire-clé de la Russie depuis que les sanctions ont fermé à Moscou de nombreux débouchés pour le commerce et l’investissement.                    Le 19/09 à 16:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Izioum, dans la cité des morts        Dans cette ville de l’Est ukrainien où ont été découvertes plusieurs centaines de sépultures après le retrait des troupes russes, Le Monde a recueilli le récit de Vitaliy, croque-mort, qui s’est occupé des enterrements. Selon lui, tous les morts seraient des civils, à de rares exceptions près.          Retrouvez ci-dessous le récit de notre envoyée spéciale Florence Aubenas.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts                        Le 19/09 à 16:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Devant l’hôtel de ville d’Izioum, après le départ des occupants russes, le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Les croix indiquent l’emplacement de centaines de corps enterrés sommairement pendant l’occupation russe, à Izioum, dans la région de Kharkiv,  le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Sur la place centrale d’Izioum, libérée de ses occupants russes, dans la région de Kharkiv, le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                     Le 19/09 à 16:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des drapeaux ukrainiens sur des chars russes, près de la ville d’Izioum, dans l’oblast de Kharkiv, le 19 septembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     Le 19/09 à 15:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie et la Chine ont renforcé leurs relations commerciales depuis l’éclatement de la guerre, malgré la prudence de Pékin         Les échanges commerciaux entre la Russie et la Chine ont fortement progressé depuis le mois de janvier, notamment dans le domaine de l’énergie. C’est en mai que les échanges physiques et monétaires bilatéraux se sont accélérés, à une période où Pékin a par ailleurs radicalisé son discours contre les Etats-Unis.          La peur des sanctions contre Moscou a toutefois convaincu les principales banques chinoises de limiter leurs financements pour l’achat de biens russes. Vous pouvez lire l’analyse de notre journaliste Nathalie Guibert ci-dessous.             Lire aussi :     La Chine au secours de l’économie russe, un soutien prudent et intéressé                        Le 19/09 à 14:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les séparatistes prorusses condamnent un employé ukrainien de l’OSCE à treize ans de prison pour « haute trahison »         La Cour suprême de la région séparatiste prorusse de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, ont condamné lundi à treize ans de prison un employé de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), accusé de « haute trahison ».          Emprisonné depuis avril, Dmitri Chabanov est accusé par les autorités prorusses d’avoir fourni des « informations confidentielles » à des services de renseignement étrangers, dont la CIA. Selon les autorités séparatistes, M. Chabanov a commis ces actes de « haute trahison » entre août 2021 et avril 2022 lorsqu’il travaillait comme assistant à la sécurité de l’OSCE sur la base de patrouille avancée de Stakhanavoskaïa.          Le ministère de la sécurité d’Etat de Louhansk avait arrêté M. Chabanov et un autre employé de l’OSCE dans la région, Mikhaïl Petrov, en avril. La semaine dernière, l’OSCE a condamné « sans équivoque » les charges retenues à l’encontre de ses deux employés, dénonçant de « prétendues “poursuites judiciaires” totalement inacceptables ». « Ils sont détenus de manière injustifiée sur la base d’accusations montées de toutes pièces », avait dénoncé l’organisation dans un communiqué, appelant à leur libération immédiate.          La mission locale de l’OSCE, déployée dans la zone de conflit depuis 2014 pour tenter de réduire les tensions, avait quitté les deux régions séparatistes de Donetsk et de Louhansk dans la foulée du déclenchement de l’offensive russe en Ukraine en février dernier.                    Le 19/09 à 14:26   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre en Ukraine révélatrice des fractures grandissantes sur la scène internationale        L’ombre de Vladimir Poutine devrait planer sur les débats de l’Assemblée générale des Nations unies, qui commencent lundi 19 septembre, à New York, dans le lourd contexte de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Ce temps fort de la diplomatie multilatérale, déjà mis à mal par la pandémie de Covid-19 en 2020 et en 2021, se tiendra jusqu’au 24 septembre sur fond de contre-offensive des forces ukrainiennes, après sept mois d’affrontements et d’impasse diplomatique entre Moscou et Kiev.          Jamais l’ordre international n’a paru aussi fracturé, le conflit révélant une nouvelle cartographie des rapports de force mondiaux. D’un côté, les Occidentaux et leurs alliés, emmenés par des Etats-Unis fatigués de jouer les gendarmes du monde, mais fers de lance du soutien à l’Ukraine dans une Europe traumatisée par le retour de la guerre. De l’autre, la Russie, membre du Conseil de sécurité, accusée de violer la charte des Nations unies en envahissant son voisin, et soutenue avec prudence et non sans arrière-pensées par la Chine.          Enfin, des pays d’Asie, d’Afrique – comme l’Afrique du Sud –, du Moyen-Orient et d’Amérique du Sud forment un groupe hétérogène, représenté par l’Inde, qui ne veut pas choisir son camp et s’inquiète des conséquences diplomatiques, alimentaires et énergétiques de cette guerre sur le continent européen.             Lire aussi :     A l’Assemblée générale de l’ONU, un risque de fragmentation                                  Le 19/09 à 14:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur la frappe russe qui a ciblé la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk        Située au nord d’Odessa et de Mykolaïv, la centrale de Pivdennoukraïnsk (nom français : « d’Ukraine du Sud ») a été dans la nuit la cible d’une frappe russe qui a touché un bâtiment à 300 mètres d’un des trois réacteurs de la centrale.          « C’est un énième démenti par les faits du récit officiel russe selon lequel “seules des cibles militaires sont visées” et une confirmation que Moscou a décidé de plonger tous les Ukrainiens dans la misère et le froid », souligne le journaliste du Monde Emmanuel Grynszpan sur Twitter.          Il rappelle que cette centrale « devait selon le plan initial russe être capturée par des troupes d’élite fin février, pour être instrumentalisée comme celle de Zaporijia ».                              Le 19/09 à 13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation        Près de sept mois après le début de l’intervention russe en Ukraine, les bombardements se poursuivent à un rythme soutenu. Voici un résumé de la situation sur le terrain lundi :           Le ministère de la défense russe a affirmé lundi avoir mené plusieurs frappes dimanche, dont l’une sur la ville de Zaporijia, située dans le sud du pays, qui aurait « détruit des ateliers (…) où des systèmes [de missiles] américains Himars étaient entretenus ».        Des affrontements ont également lieu aux abords de la région séparatiste de Donetsk, de même que de celle voisine de Louhansk. Face à une contre-offensive ukrainienne lancée au début de septembre dans la région de Kharkiv, plus au nord, l’armée russe avait dit retirer une partie de ses troupes pour « renforcer » celles de Donetsk, où les combats sont quotidiens.        Une attaque menée par l’armée ukrainienne sur la ville de Donetsk, capitale de la zone séparatiste du même nom, a tué treize civils, a affirmé le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine, sur Telegram : « Selon des données préliminaires, treize civils ont été tués à la suite d’un bombardement punitif sur la place des Commissaires-de-Bakou ».        La compagnie publique ukrainienne Energoatom a affirmé, lundi, que l’armée russe avait bombardé le site de la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk, dans la région de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, dans la nuit de dimanche à lundi. Un bombardement que confirment les images satellites. Selon Energatom, les réacteurs n’ont pas été touchés et fonctionnent normalement.        La présidence ukrainienne, de son côté, a affirmé lundi que « dix civils avaient été tués et vingt-deux blessés » à la suite de frappes russes au cours de la journée de dimanche sur l’ensemble du territoire.                     Le 19/09 à 13:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En carte : l’évolution de l’invasion russe semaine après semaine                        Le 19/09 à 13:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dès ce lundi, la Pologne et les trois Etats baltes restreignent l’entrée de ressortissants russes sur leur sol        La liste des sanctions contre Moscou s’est encore allongée ce lundi. Dès ce 19 septembre, la Pologne et les trois Etats baltes restreignent l’entrée sur leur sol de ressortissants russes porteurs de visas européens, « voyageant pour des raisons touristiques, culturelles, sportives ou professionnelles ».          Les premiers ministres de Pologne, Lituanie, Lettonie et Estonie avaient fait connaître cette décision le 8 septembre dans la logique d’ « approche régionale commune ». Dans une déclaration, ils signifiaient leur inquiétude « face à l’afflux important et croissant de ressortissants russes dans l’UE ». « Nous pensons que cela devient une menace grave pour notre sécurité publique et pour l’ensemble de la zone Schengen », ajoutaient-ils.          Des exceptions seront toutefois faites pour différentes catégories, notamment les « dissidents », les « cas humanitaires », les motifs familiaux et les titulaires de permis de résidence dans l’Union européenne. « Nous continuons d’affirmer la nécessité de soutenir les opposants au régime de Poutine et de leur offrir des possibilités de quitter la Russie », soulignaient les quatre Etats dans leur déclaration. Mais « il est inacceptable que les ressortissants d’un pays agresseur puissent voyager librement dans l’UE, quand dans le même temps des personnes en Ukraine sont torturées et assassinées ».                    Le 19/09 à 12:58   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le maire de la ville de Donetsk accuse l’Ukraine d’une frappe « punitive » sur sa ville ayant tué au moins 13 civils        Une attaque menée par l’armée ukrainienne sur la ville de Donetsk, capitale de la zone séparatiste du même nom, a tué 13 civils, a affirmé le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine sur Telegram : « Selon des données préliminaires, 13 civils ont été tués à la suite d’un bombardement punitif sur la place des Commissaires-de-Bakou ».           Il précise que « le nombre de blessés » lors de cette frappe « est toujours en train d’être établi ». « Neuf obus de calibre 155 ont été tirés depuis le village de Netaïlove », a-t-il précisé, appelant la population à « ne sortir que si c’est absolument nécessaire ».                    Le 19/09 à 12:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carnets d’exil, épisode 16 : parents et enfants racontent la rentrée scolaire         Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Douze familles nous racontent leur quotidien au fil des mois. Cette semaine, parents et enfants évoquent la rentrée scolaire de septembre.          Installée à Cossé-le-Vivien (Mayenne) depuis juin, Veronika est désormais employée dans un abattoir. Un travail difficile, mais elle tient bon. Daria a fait sa rentrée en grande section et Anastasia en 4e. A Strasbourg, Maria aborde, elle, sa terminale en tentant de rester optimiste : elle vise « la moyenne » partout. Certes, elle ignore tout de ce qu’elle fera après le lycée, et même où elle sera, mais ça ne l’empêche pas de vouloir s’adapter à son nouvel environnement.             Lire aussi :     Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »                                         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce lundi 19 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Le drapeau ukrainien flotte sur un bâtiment détruit de Koupiansk (Ukraine), le 19  septembre 2022.   STR / AFP          Le Kremlin dément à nouveau tout crime de guerre et qualifie de « mensonge » la découverte de centaines de corps à Izioum. Selon Kiev, plus de 440 tombes et une fosse commune ont été retrouvées près de cette ville reprise par l’armée ukrainienne. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, parle d’un « mensonge », comme Moscou l’avait déjà fait lors de la découverte d’exactions à Boutcha.Les autorités d’occupation russes disent avoir « éliminé » un groupe armé à Kherson, lors de combats samedi soir dans le centre-ville. Elles affirment également qu’aucun soldat russe n’a été blessé, ni aucun civil. Le média public russe Vesti a publié une vidéo montrant deux blindés entourés de soldats, sur une avenue dans le quartier de la gare ferroviaire, dans laquelle on aperçoit l’un des blindés ouvrir le feu à la mitrailleuse tandis que d’autres tirs se font entendre. Côté ukrainien, la porte-parole du commandement sud de l’armée, Nataliya Gumenyuk, a dénoncé une « provocation », qui est, selon elle, « destinée à entacher l’image des forces armées ukrainiennes ».Quatre médecins ont été tués dans l’oblast de Kharkiv lors d’un bombardement russe survenu dimanche, d’après le gouverneur régional de Kharkiv, Oleh Synehoubov. Il a précisé que des médecins tentaient d’évacuer des patients d’un hôpital psychiatrique du village de Striletcha lorsque les forces russes ont lancé « un bombardement massif » de la région. Deux patients ont été blessés, a-t-il ajouté.La reine de la variété soviétique, Alla Pougatcheva, a osé dénoncer la guerre. Dimanche, la chanteuse populaire, 73 ans, a affirmé que le conflit tuait des soldats pour « des objectifs illusoires », accablait la population et faisait de la Russie un paria mondial. Icône soviétique puis postsoviétique, probablement la femme la plus célèbre de Russie, elle a, en outre, demandé à Moscou de la classer elle aussi comme « agent étranger » après que son mari, Maxime Galkine, comédien de télévision de 46 ans, a été inscrit sur la liste de l’Etat le 16 septembre.Près de 3,7 millions de tonnes de denrées agricoles ont quitté l’Ukraine depuis juillet. Un total de 165 navires ont quitté l’Ukraine dans le cadre de l’accord négocié par les Nations unies et la Turquie pour débloquer les ports du pays, a annoncé, dimanche, le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov. Depuis, trois ports de la mer Noire ont rouvert dans le cadre de cet accord par Moscou et Kiev, qui sont en mesure de charger et d’envoyer à l’étranger jusqu’à 150 cargos par mois.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »         Décryptage. Exécutions en série de collaborateurs ukrainiens prorusses         Enquête. Moscou vise délibérément les infrastructures civiles         Décryptage. Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes         Vidéo. A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce lundi 19 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-20T04:51:33+00:00","coverageEndTime":"2022-09-20T16:51:33+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de\u00a0r\u00e9si...","description":"Dans cette ville importante de la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 l\u2019eau et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 manquent depuis une semaine selon des habitants, des civils fuient la rive est de la rivi\u00e8re Oskil, o\u00f9 sont retranch\u00e9es les forces de Moscou.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : à Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de résistance russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans cette ville importante de la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 l\u2019eau et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 manquent depuis une semaine selon des habitants, des civils fuient la rive est de la rivi\u00e8re Oskil, o\u00f9 sont retranch\u00e9es les forces de Moscou.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-20T04:51:33+00:00"
,"endDate":"2022-09-20T16:51:33+00:00"
  Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-09-20T05:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#661391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-20T02:36:01+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb a r\u00e9clam\u00e9, lundi, un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, rapporte l\u2019agence de presse d\u2019Etat russe TASS.          \u00ab\u00a0Nous estimons qu\u2019il est plus opportun que jamais de prendre la d\u00e9cision d\u2019organiser imm\u00e9diatement un r\u00e9f\u00e9rendum sur le territoire de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d\u00a0\u00bb, affirme un communiqu\u00e9. Cette initiative \u00ab\u00a0ouvrira de nouvelles opportunit\u00e9s sur la voie de la renaissance et de la restauration du pouvoir de notre r\u00e9gion, son retour \u00e0 une vie pacifique \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb, est-il ajout\u00e9, alors que cet appel peut aussi refl\u00e9ter, comme l\u2019analyse notre journaliste\u00a0Emmanuel Grynszpan, la panique r\u00e9gnant parmi les dirigeants qui soutiennent Moscou devant la contre-attaque militaire ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou veut organiser imm\u00e9diatement un r\u00e9f\u00e9rendum de rattachement du Louhansk","dateModified":"2022-09-20T04:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#661386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-20T00:33:02+00:00","articleBody":"     Dans un message post\u00e9 sur Telegram, Mykha\u00eflo Fedorov, ministre de la transformation num\u00e9rique de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 que le site Internet du groupe Wagner, une troupe de mercenaires sous contr\u00f4le russe, avait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 par \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e informatique d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Wagner aurait recrut\u00e9 des prisonniers russes pour combattre en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous avons toutes les donn\u00e9es personnelles des mercenaires\u00a0! Chaque bourreau, meurtrier et violeur sera s\u00e9v\u00e8rement puni\u00a0\u00bb, \u00e9crit M.\u00a0Fedorov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce avoir pirat\u00e9 le site du groupe de mercenaires Wagner","dateModified":"2022-09-20T04:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#661377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T23:49:08+00:00","articleBody":"     Serhi Bolvinov, le responsable de la police de Kharkiv, a d\u00e9voil\u00e9, sur Facebook, des images d\u2019un poste de police d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, qui aurait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme prison et salle de torture par l\u2019arm\u00e9e russe pendant la p\u00e9riode d\u2019occupation de la r\u00e9gion.          M.\u00a0Bolvinov d\u00e9clare que les enqu\u00eateurs y ont d\u00e9couvert des registres avec une liste de d\u00e9tenus, ainsi que des instruments de torture, comme des c\u00e2bles \u00e9lectriques. Il explique que chaque cellule sera analys\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019\u00e9chantillons ADN et d\u2019empreintes digitales, ce qui permettra d\u2019\u00e9tablir une base de donn\u00e9es qui servira de preuves dans un tribunal.          Selon lui, des \u00ab\u00a0gens ont \u00e9t\u00e9 gard\u00e9s dans des cellules sombres au sous-sol pendant plusieurs semaines, voire des mois, sans comprendre toujours exactement ce que les occupants [russes] attendaient d\u2019eux\u00a0\u00bb.          La ville d\u2019Izioum, pass\u00e9e sous occupation russe d\u2019avril au d\u00e9but de\u00a0septembre, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment reprise par les forces ukrainiennes. Les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9\u00a0la d\u00e9couverte de plus de 440\u00a0tombes dans une for\u00eat pr\u00e8s de cette cit\u00e9 qui comptait quelque 50\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre.          La quasi-totalit\u00e9 des corps retrouv\u00e9s portaient des traces de mort violente et de torture, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0C\u2019est un mensonge. Nous allons, bien s\u00fbr, d\u00e9fendre la v\u00e9rit\u00e9 dans cette affaire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Moscou avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0falsification\u00a0\u00bb ukrainienne lorsque les forces russes avaient \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es de nombreuses exactions \u00e0 Boutcha, en p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev, o\u00f9 avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s apr\u00e8s leur d\u00e9part, \u00e0 la fin de\u00a0mars, des cadavres de civils ex\u00e9cut\u00e9s dans les rues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un poste de police d\u2019Izioum utilis\u00e9 comme salle de torture par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-09-20T04:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#661374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T22:30:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est une cons\u00e9quence inattendue de la guerre en Ukraine. Dans quatre pays africains, \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres du th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, notamment au Soudan et au Burkina Faso, des agences ou des missions des Nations unies (ONU) mais aussi, par ricochet, des organisations humanitaires voient leurs d\u00e9placements entrav\u00e9s, depuis jeudi 15\u00a0septembre, faute d\u2019avions et d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res clou\u00e9s au sol par l\u2019Organisation de l\u2019aviation civile internationale (OACI) en raison de leur immatriculation russe.             Lire aussi :   Sous l\u2019effet de sanctions, des avions russes op\u00e9rant en Afrique pour les Nations unies sont clou\u00e9s au sol          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous l\u2019effet de sanctions, des avions russes op\u00e9rant en Afrique pour les Nations unies sont clou\u00e9s au so...","dateModified":"2022-09-19T22:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#661371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T21:19:52+00:00","articleBody":"     Depuis minuit, dans la nuit de dimanche\u00a018 \u00e0 lundi 19\u00a0septembre, les touristes russes munis d\u2019un visa Schengen, d\u00e9livr\u00e9 par n\u2019importe quel pays europ\u00e9en, n\u2019ont plus le droit d\u2019entrer en Estonie, en Lettonie, en Lituanie et en Pologne.          Pour entrer directement, et par voie terrestre, dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u2013 ferm\u00e9e aux avions russes \u2013, ce sont autant de portes qui se ferment, ne laissant ouvert que le passage par la Finlande. Ce dernier pays n\u2019a pas encore interdit l\u2019entr\u00e9e aux touristes, m\u00eame si Helsinki a r\u00e9duit de 90\u00a0% le nombre de visas qui leur sont accord\u00e9s.             Lire aussi :     Les touristes russes bannis de Pologne et des pays baltes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les touristes russes bannis de Pologne et des pays baltes","dateModified":"2022-09-20T04:53:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#661360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T18:13:49+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est) frontali\u00e8re de la Russie, les forces ukrainiennes disent avoir repris ce mois-ci des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s. Mais dans la ville de Koupiansk, un n\u0153ud ferroviaire, leur ennemi s\u2019accroche. Les Russes sont retranch\u00e9s sur l\u2019autre rive de la rivi\u00e8re Oskil qui traverse la ville.          Lundi, un flot de civils y cherchait \u00e0 fuir la ville bombard\u00e9e et o\u00f9 eau et \u00e9lectricit\u00e9 manquent depuis une semaine, selon des habitants. \u00ab\u00a0C\u2019est impossible de rester l\u00e0 o\u00f9 on habitait. Il y avait des tirs (\u2026) toutes les heures\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne, aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse, Lioudmila, 56\u00a0ans, qui a brav\u00e9 les combats pour traverser la rivi\u00e8re, depuis la rive est vers la s\u00e9curit\u00e9 relative de la rive ouest. \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s dur l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, r\u00e9sume-t-elle.          La plupart des tirs audibles, lundi, provenaient des tanks et de l\u2019artillerie ukrainienne, mais alors qu\u2019une petite unit\u00e9 de soldats de Kiev avan\u00e7ait vers un pont peint aux couleurs rouge-blanc-bleu de la Russie, un \u00e9change violent de roquettes et d\u2019obus a \u00e9clat\u00e9. Les soldats ukrainiens se sont mis \u00e0 couvert sous un b\u00e2timent en briques \u00e9ventr\u00e9, alors qu\u2019un panache de fum\u00e9e s\u2019\u00e9levait dans le ciel au loin. A proximit\u00e9, un panneau clame\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes avec la Russie. Une nation\u00a0\u00bb.          Des experts militaires estiment qu\u2019une reconqu\u00eate ukrainienne de Koupiansk, qui comptait quelque 58\u00a0000 habitants avant la guerre, rendrait plus difficile le ravitaillement des forces russes d\u00e9ploy\u00e9es plus au sud pour prot\u00e9ger leurs gains dans le bassin industriel du Donbass, objectif strat\u00e9gique prioritaire du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          Les troupes ukrainiennes sont d\u00e9sormais omnipr\u00e9sentes dans la ville, embarqu\u00e9es \u00e0 toute vitesse dans des v\u00e9hicules civils reconstruits ou marchant en ligne avec des sacs de ravitaillement. Quand Olena les a vus pour la premi\u00e8re fois apr\u00e8s six mois d\u2019occupation russe, elle a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e. \u00ab\u00a0J\u2019avais envie de fondre en larmes et de rire en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, raconte-t-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Koupiansk, une poche de r\u00e9sistance russe dans la contre-offensive ukrainienne  ","dateModified":"2022-09-19T18:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#661257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T16:51:11+00:00","articleBody":"     Isbank, le plus grand organisme de cr\u00e9dit turc, a cess\u00e9 d\u2019utiliser le syst\u00e8me de paiement russe Mir, populaire parmi les touristes venus de Russie, selon l\u2019agence Bloomberg. Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 un avertissement adress\u00e9 par le Tr\u00e9sor des Etats-Unis, qui, la semaine derni\u00e8re, a dissuad\u00e9 les institutions financi\u00e8res de sceller ou de d\u00e9velopper des accords avec l\u2019op\u00e9rateur russe du syst\u00e8me Mir.          La Turquie n\u2019a pas adopt\u00e9 de sanctions contre les institutions russes en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine. Quatre autres banques turques utilisent le syst\u00e8me Mir. Le 5\u00a0ao\u00fbt, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan avait dit, \u00e0 la suite d\u2019une rencontre avec Vladimir Poutine \u00e0 Sotchi, que Mir facilitait le tourisme entre leurs deux pays.          A cette occasion, les deux dirigeants avaient cherch\u00e9 \u00e0 afficher leur rapprochement, s\u2019accordant notamment pour des paiements de fournitures d\u2019\u00e9nergie dans leurs monnaies respectives. Cette entente avait inqui\u00e9t\u00e9 les partenaires occidentaux d\u2019Ankara. Le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain avait r\u00e9agi en pr\u00e9venant les entreprises turques que se mettre en affaires avec certaines entit\u00e9s et personnes russes pouvait conduire \u00e0 des sanctions.          Le pr\u00e9sident Erdogan navigue sur une ligne de cr\u00eate depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier. Il a pr\u00e9sent\u00e9 son pays en m\u00e9diateur, et a aid\u00e9 \u00e0 la conclusion d\u2019un accord pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports des c\u00f4tes ukrainiennes de la mer Noire.          Tout en participant \u00e0 l\u2019armement de l\u2019Ukraine, il a d\u00e9fendu publiquement Vladimir Poutine contre les sanctions et a exhort\u00e9 \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0sous-estimer\u00a0\u00bb la Russie. Ses relations avec Kiev, incluant la livraison d\u2019armes telles que des drones, ont contrari\u00e9 Moscou. Mais Ankara reste un partenaire-cl\u00e9 de la Russie depuis que les sanctions ont ferm\u00e9 \u00e0 Moscou de nombreux d\u00e9bouch\u00e9s pour le commerce et l\u2019investissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous la pression du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, la banque turque Isbank cesse d\u2019utiliser le syst\u00e8me de paiement...","dateModified":"2022-09-19T17:16:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#660751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:45:04+00:00","articleBody":"     Dans cette ville de l\u2019Est ukrainien o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes plusieurs centaines de s\u00e9pultures apr\u00e8s le retrait des troupes russes, Le\u00a0Monde a recueilli le r\u00e9cit de Vitaliy, croque-mort, qui s\u2019est occup\u00e9 des enterrements. Selon lui, tous les morts seraient des civils, \u00e0 de rares exceptions pr\u00e8s.          Retrouvez ci-dessous le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Florence Aubenas.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts","dateModified":"2022-09-19T15:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#660761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:39:52+00:00","articleBody":"                     Devant l\u2019h\u00f4tel de ville d\u2019Izioum, apr\u00e8s le d\u00e9part des occupants russes, le 17\u00a0septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les croix indiquent l\u2019emplacement de centaines de corps enterr\u00e9s sommairement pendant l\u2019occupation russe, \u00e0 Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv,  le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur la place centrale d\u2019Izioum, lib\u00e9r\u00e9e de ses occupants russes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de\u00a0r\u00e9si...","dateModified":"2022-09-19T16:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#660694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T14:24:22+00:00","articleBody":"                     Des drapeaux ukrainiens sur des chars russes, pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 19 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/7fd2abd_1663597343298-724513.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de\u00a0r\u00e9si...","dateModified":"2022-09-19T14:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#660326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T13:49:13+00:00","articleBody":"     Les \u00e9changes commerciaux entre la Russie et la Chine ont fortement progress\u00e9 depuis le mois de janvier, notamment dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie. C\u2019est en mai que les \u00e9changes physiques et mon\u00e9taires bilat\u00e9raux se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s, \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 P\u00e9kin a par ailleurs radicalis\u00e9 son discours contre les Etats-Unis.          La peur des sanctions contre Moscou a toutefois convaincu les principales banques chinoises de limiter leurs financements pour l\u2019achat de biens russes. Vous pouvez lire l\u2019analyse de notre journaliste Nathalie Guibert\u00a0ci-dessous.             Lire aussi :     La Chine au secours de l\u2019\u00e9conomie russe, un soutien prudent et int\u00e9ress\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Chine ont renforc\u00e9 leurs relations commerciales depuis l\u2019\u00e9clatement de la guerre, malg...","dateModified":"2022-09-19T14:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#660214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:54:17+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont condamn\u00e9 lundi \u00e0 treize ans de prison un employ\u00e9 de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), accus\u00e9 de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb.          Emprisonn\u00e9 depuis avril, Dmitri Chabanov est accus\u00e9 par les autorit\u00e9s prorusses d\u2019avoir fourni des \u00ab\u00a0informations confidentielles\u00a0\u00bb \u00e0 des services de renseignement \u00e9trangers, dont la CIA. Selon les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, M.\u00a0Chabanov a commis ces actes de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb entre ao\u00fbt\u00a02021 et avril\u00a02022 lorsqu\u2019il travaillait comme assistant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019OSCE sur la base de patrouille avanc\u00e9e de Stakhanavoska\u00efa.          Le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Etat de Louhansk avait arr\u00eat\u00e9 M. Chabanov et un autre employ\u00e9 de l\u2019OSCE dans la r\u00e9gion, Mikha\u00efl Petrov, en avril. La semaine derni\u00e8re, l\u2019OSCE a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb les charges retenues \u00e0 l\u2019encontre de ses deux employ\u00e9s, d\u00e9non\u00e7ant de \u00ab\u00a0pr\u00e9tendues\u00a0\u201cpoursuites judiciaires\u201d totalement inacceptables\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils sont d\u00e9tenus de mani\u00e8re injustifi\u00e9e sur la base d\u2019accusations mont\u00e9es de toutes pi\u00e8ces\u00a0\u00bb, avait d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9, appelant \u00e0 leur lib\u00e9ration imm\u00e9diate.          La mission locale de l\u2019OSCE, d\u00e9ploy\u00e9e dans la zone de conflit depuis 2014 pour tenter de r\u00e9duire les tensions, avait quitt\u00e9 les deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk dans la foul\u00e9e du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine en f\u00e9vrier dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses condamnent un employ\u00e9 ukrainien de l\u2019OSCE \u00e0 treize ans de prison pour \u00ab\u00a0ha...","dateModified":"2022-09-19T13:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#660165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:26:34+00:00","articleBody":"     L\u2019ombre de Vladimir Poutine devrait planer sur les d\u00e9bats de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, qui commencent lundi 19\u00a0septembre, \u00e0 New York, dans le lourd contexte de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Ce temps fort de la diplomatie multilat\u00e9rale, d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 mal par la pand\u00e9mie de Covid-19 en\u00a02020 et en\u00a02021, se tiendra jusqu\u2019au 24\u00a0septembre sur fond de contre-offensive des forces ukrainiennes, apr\u00e8s sept mois d\u2019affrontements et d\u2019impasse diplomatique entre Moscou et Kiev.          Jamais l\u2019ordre international n\u2019a paru aussi fractur\u00e9, le conflit r\u00e9v\u00e9lant une nouvelle cartographie des rapports de force mondiaux. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, les Occidentaux et leurs alli\u00e9s, emmen\u00e9s par des Etats-Unis fatigu\u00e9s de jouer les gendarmes du monde, mais fers de lance du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine dans une Europe traumatis\u00e9e\u00a0par le retour de la guerre. De l\u2019autre, la Russie, membre du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, accus\u00e9e de violer la charte des Nations unies en envahissant son voisin, et soutenue avec prudence et non sans arri\u00e8re-pens\u00e9es par la Chine.          Enfin, des pays d\u2019Asie, d\u2019Afrique \u2013 comme l\u2019Afrique du Sud \u2013, du Moyen-Orient et d\u2019Am\u00e9rique du Sud forment un groupe h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, repr\u00e9sent\u00e9 par l\u2019Inde, qui ne veut pas choisir son camp et s\u2019inqui\u00e8te des cons\u00e9quences diplomatiques, alimentaires et \u00e9nerg\u00e9tiques de cette guerre sur le continent europ\u00e9en.             Lire aussi :     A l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, un risque de fragmentation                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine r\u00e9v\u00e9latrice des fractures grandissantes sur la sc\u00e8ne internationale","dateModified":"2022-09-19T12:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#660010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T12:06:07+00:00","articleBody":"     Situ\u00e9e au nord d\u2019Odessa et de Mykola\u00efv, la centrale de Pivdennoukra\u00efnsk (nom fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0d\u2019Ukraine du Sud\u00a0\u00bb) a \u00e9t\u00e9 dans la nuit la cible d\u2019une frappe russe qui a touch\u00e9 un b\u00e2timent \u00e0 300\u00a0m\u00e8tres d\u2019un des trois r\u00e9acteurs de la centrale.          \u00ab\u00a0C\u2019est un \u00e9ni\u00e8me d\u00e9menti par les faits du r\u00e9cit officiel russe selon lequel \u201cseules des cibles militaires sont vis\u00e9es\u201d et une confirmation que Moscou a d\u00e9cid\u00e9 de plonger tous les Ukrainiens dans la mis\u00e8re et le froid\u00a0\u00bb, souligne le journaliste du Monde Emmanuel Grynszpan sur Twitter.          Il rappelle que cette centrale \u00ab\u00a0devait selon le plan initial russe \u00eatre captur\u00e9e par des troupes d\u2019\u00e9lite fin f\u00e9vrier, pour \u00eatre instrumentalis\u00e9e comme celle de Zaporijia\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur la frappe russe qui a cibl\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk","dateModified":"2022-09-19T12:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#659960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:47:02+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de sept mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019intervention russe en Ukraine, les bombardements se poursuivent \u00e0 un rythme soutenu. Voici un r\u00e9sum\u00e9 de la situation\u00a0sur le terrain lundi\u00a0:         Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 lundi avoir men\u00e9 plusieurs frappes dimanche, dont l\u2019une sur la ville de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud du pays, qui aurait \u00ab\u00a0d\u00e9truit des ateliers (\u2026) o\u00f9 des syst\u00e8mes [de missiles] am\u00e9ricains Himars \u00e9taient entretenus\u00a0\u00bb.          Des affrontements ont \u00e9galement lieu aux abords de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk, de m\u00eame que de celle voisine de Louhansk. Face \u00e0 une contre-offensive ukrainienne lanc\u00e9e au d\u00e9but de\u00a0septembre dans la r\u00e9gion de Kharkiv, plus au nord, l\u2019arm\u00e9e russe avait dit retirer une partie de ses troupes pour \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb celles de Donetsk, o\u00f9 les combats sont quotidiens.          Une attaque men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur la ville de Donetsk, capitale de la zone s\u00e9paratiste du m\u00eame nom, a tu\u00e9 treize civils, a affirm\u00e9 le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine,\u00a0sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019un bombardement punitif sur la place des Commissaires-de-Bakou\u00a0\u00bb.          La compagnie publique ukrainienne Energoatom a affirm\u00e9, lundi, que l\u2019arm\u00e9e russe avait bombard\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Un bombardement que confirment les images satellites.\u00a0Selon Energatom, les r\u00e9acteurs n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s et fonctionnent normalement.          La pr\u00e9sidence ukrainienne, de son c\u00f4t\u00e9, a affirm\u00e9 lundi que \u00ab\u00a0dix civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et vingt-deux bless\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 la suite de frappes russes au cours de la journ\u00e9e de dimanche sur l\u2019ensemble du territoire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-09-19T12:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#659992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:25:06+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte\u00a0: l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe semaine apr\u00e8s semaine ","dateModified":"2022-09-19T11:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#659850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T11:16:35+00:00","articleBody":"     La liste des sanctions contre Moscou s\u2019est encore allong\u00e9e ce lundi. D\u00e8s ce 19\u00a0septembre, la Pologne et les trois Etats baltes restreignent l\u2019entr\u00e9e sur leur sol de ressortissants russes porteurs de visas europ\u00e9ens, \u00ab\u00a0voyageant pour des raisons touristiques, culturelles, sportives ou professionnelles\u00a0\u00bb.          Les premiers ministres de Pologne, Lituanie, Lettonie et Estonie avaient fait conna\u00eetre cette d\u00e9cision le 8\u00a0septembre dans la logique d\u2019 \u00ab\u00a0approche r\u00e9gionale commune\u00a0\u00bb. Dans une d\u00e9claration, ils signifiaient leur inqui\u00e9tude \u00ab\u00a0face \u00e0 l\u2019afflux important et croissant de ressortissants russes dans l\u2019UE\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous pensons que cela devient une menace grave pour notre s\u00e9curit\u00e9 publique et pour l\u2019ensemble de la zone Schengen\u00a0\u00bb, ajoutaient-ils.          Des exceptions seront toutefois faites pour diff\u00e9rentes cat\u00e9gories, notamment les \u00ab\u00a0dissidents\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0cas humanitaires\u00a0\u00bb, les motifs familiaux et les titulaires de permis de r\u00e9sidence dans l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Nous continuons d\u2019affirmer la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir les opposants au r\u00e9gime de Poutine et de leur offrir des possibilit\u00e9s de quitter la Russie\u00a0\u00bb, soulignaient les quatre Etats dans leur d\u00e9claration. Mais \u00ab\u00a0il est inacceptable que les ressortissants d\u2019un pays agresseur puissent voyager librement dans l\u2019UE, quand dans le m\u00eame temps des personnes en Ukraine sont tortur\u00e9es et assassin\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e8s ce lundi, la Pologne et les trois Etats baltes restreignent l\u2019entr\u00e9e de ressortissants russes sur le...","dateModified":"2022-09-19T11:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#659750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:58:37+00:00","articleBody":"     Une attaque men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur la ville de Donetsk, capitale de la zone s\u00e9paratiste du m\u00eame nom, a tu\u00e9 13 civils, a affirm\u00e9 le maire prorusse de la ville, Oleksi Koulemzine sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, 13 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019un bombardement punitif sur la place des Commissaires-de-Bakou\u00a0\u00bb.           Il pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0le nombre de bless\u00e9s\u00a0\u00bb lors de cette frappe \u00ab\u00a0est toujours en train d\u2019\u00eatre \u00e9tabli\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Neuf obus de calibre 155 ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis le village de Neta\u00eflove\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, appelant la population \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0ne sortir que si c\u2019est absolument n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de la ville de Donetsk accuse l\u2019Ukraine d\u2019une frappe \u00ab\u00a0punitive\u00a0\u00bb sur sa ville ayant tu\u00e9 a...","dateModified":"2022-09-19T11:21:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#659458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T10:14:51+00:00","articleBody":"     Avec la guerre, elles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ou la Russie. Douze familles nous racontent leur quotidien au fil des mois. Cette semaine, parents et enfants \u00e9voquent la rentr\u00e9e scolaire de septembre.          Install\u00e9e \u00e0 Coss\u00e9-le-Vivien (Mayenne) depuis juin, Veronika est d\u00e9sormais employ\u00e9e dans un abattoir. Un travail difficile, mais elle tient bon.\u00a0Daria a fait sa rentr\u00e9e en grande section\u00a0et Anastasia en 4e. A Strasbourg, Maria aborde, elle, sa terminale en tentant de rester optimiste\u00a0: elle vise \u00ab\u00a0la moyenne\u00a0\u00bb partout. Certes, elle ignore tout de ce qu\u2019elle fera apr\u00e8s le lyc\u00e9e, et m\u00eame o\u00f9 elle sera, mais \u00e7a ne l\u2019emp\u00eache pas de vouloir s\u2019adapter \u00e0 son nouvel environnement.             Lire aussi :     Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00eatre devenue une \u00e9l\u00e8ve presque comme une autre\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carnets d\u2019exil, \u00e9pisode 16\u00a0: parents et enfants racontent la rentr\u00e9e scolaire ","dateModified":"2022-09-19T10:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#659138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:41:07+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: l\u2019attaque qui a touch\u00e9 lundi la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, sans atteindre l...","dateModified":"2022-09-19T09:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#659085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:24:40+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a qualifi\u00e9 lundi de \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb les informations sur la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s et d\u2019une fosse commune \u00e0 Izioum, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s le retrait des forces russes de la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0C\u2019est un mensonge. Nous allons bien s\u00fbr d\u00e9fendre la v\u00e9rit\u00e9 dans cette affaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0C\u2019est le m\u00eame sc\u00e9nario qu\u2019\u00e0 Boutcha\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette autre ville ukrainienne, situ\u00e9e pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es d\u2019avoir commis des exactions apr\u00e8s la d\u00e9couverte de plus de centaines de corps de civils dans les rues, en avril.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, plus de 440 tombes et une fosse commune ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es la semaine derni\u00e8re pr\u00e8s d\u2019Izioum, au milieu d\u2019une for\u00eat de pins en lisi\u00e8re de cette ville reprise par l\u2019arm\u00e9e de Kiev \u00e0 celle de Moscou. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi, les crimes d\u2019une arm\u00e9e de \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, \u00ab\u00a0quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb,  soit \u00ab\u00a099\u00a0%\u00a0\u00bb des corps exhum\u00e9s vendredi, ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s.          Lundi, le porte-parole du Kremlin a par aileurs assur\u00e9 que la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie, faisait \u00ab\u00a0partie int\u00e9grante du territoire de la Russie\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que des responsables ukrainiens eurent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 vouloir mettre fin \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0occupation\u00a0\u00bb russe. \u00ab\u00a0Toute vis\u00e9e sur le territoire russe recevra une r\u00e9ponse appropri\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou rejette les all\u00e9gations de crimes de guerre et qualifie de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb la d\u00e9couverte de cent...","dateModified":"2022-09-19T10:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#659026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T09:15:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la d\u00e9couverte de 445 tombes et d\u2019une fosse commune dans la ville d\u2019Izioum, tout juste lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe, le d\u00e9bat devrait animer les coulisses de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, qui s\u2019est ouverte dimanche \u00e0 New York et qui se tiendra jusqu\u2019au 27\u00a0septembre.          Le gouvernement ukrainien va, en effet, s\u2019appuyer\u00a0sur ces r\u00e9v\u00e9lations macabres, \u00e0 l\u2019origine de multiples condamnations en Europe et aux Etats-Unis, pour plaider en faveur de la cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle Cour internationale charg\u00e9e de juger les crimes d\u2019agression.          Deux autres sujets devraient \u00eatre au c\u0153ur des discussions onusiennes. La s\u00e9curisation de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, et une proposition de plan de paix port\u00e9e par le Mexique et critiquant l\u2019\u00ab\u00a0inefficacit\u00e9 politique\u00a0\u00bb des Nations unies (ONU). Une initiative fustig\u00e9e par l\u2019Ukraine.          Vendredi, les Nations unies ont autoris\u00e9 de fa\u00e7on exceptionnelle le pr\u00e9sident ukrainien \u00e0 s\u2019exprimer par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un message vid\u00e9o lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l\u2019organisation, malgr\u00e9 l\u2019opposition de la Russie.             Lire aussi :     Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU\u00a0: l\u2019Ukraine veut plaider pour la cr\u00e9ation d\u2019une cour charg\u00e9e de juger les crimes d\u2019agression          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, l\u2019Ukraine va plaider pour la cr\u00e9ation d\u2019une cour...","dateModified":"2022-09-19T09:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#658997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:50:13+00:00","articleBody":"                     Un officier de police se tient au fond d\u2019un crat\u00e8re d\u2019obus laiss\u00e9 par une attaque men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe dans un complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv, le\u00a019\u00a0septembre\u00a02022. ENERGOATOM STATE COMPANY \/ VIA REUTERS                 Une image de cam\u00e9ra de surveillance montre l\u2019attaque de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv, le 19 septembre 2022. ENERGOATOM STATE COMPANY \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/732ea2b_1663577332785-2022-09-19t074649z-1705917141-rc27kw9rnnfr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-pivdennoukrainsk-nuclear.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de\u00a0r\u00e9si...","dateModified":"2022-09-19T09:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#658883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:32:00+00:00","articleBody":"     La Russie et la Chine ont convenu d\u2019approfondir leur coop\u00e9ration en mati\u00e8re de d\u00e9fense, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe. \u00ab\u00a0Les parties ont convenu d\u2019approfondir la coop\u00e9ration militaire en accentuant des exercices et des patrouilles conjointes, ainsi que sur le renforcement des contacts entre les \u00e9tats-majors\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Cette d\u00e9claration survient alors que le secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, Nikola\u00ef Patrouchev, se rend en Chine pour s\u2019entretenir avec des responsables au sujet de la s\u00e9curit\u00e9. Les deux pays ont approfondi leur coop\u00e9ration ces derni\u00e8res ann\u00e9es, saluant un partenariat \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb, m\u00eame si le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a reconnu les \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb de la Chine concernant la situation en Ukraine, en marge du sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS), qui s\u2019est tenu la semaine pass\u00e9e en\u00a0Ouzb\u00e9kistan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Chine renforcent leur coop\u00e9ration militaire avec la tenue d\u2019exercices conjoints ","dateModified":"2022-09-19T08:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#658836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:20:38+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but du mois de septembre, l\u2019Ukraine a r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e \u00e9clair dans les lignes russes, et affirme avoir repris 6\u00a0000\u00a0km2 de son territoire pr\u00e8s de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Ces succ\u00e8s militaires doivent beaucoup aux livraisons d\u2019armes occidentales en cours depuis le d\u00e9but du conflit et qui ont permis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de se moderniser.          Nos journalistes C\u00e9dric Pietralunga, Assma Maad et Romain Geoffroy ont dress\u00e9 un panorama non exhaustif des principaux \u00e9quipements fournis par les alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine et de ce que l\u2019on sait de leurs livraisons.             Lire aussi :     Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles ont \u00e9t\u00e9 les armes fournies par les Occidentaux \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 quoi ont-elles servi\u00a0? ","dateModified":"2022-09-19T08:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#658790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T08:13:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous relayiez precedemment \"La reine de la vari\u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tique, Alla Pougatcheva, a os\u00e9 d\u00e9noncer la guerre.\" Dans un contexte de censure generalise, par quel moyen a-t-elle partage son opinion? Quelle portee a cette prise de position? Le citoyen russe moyen en entend-il necessairement parler?     Julien         Bonjour Julien,          Alla Pougatcheva, reine de la musique pop sovi\u00e9tique, a en effet d\u00e9nonc\u00e9, dimanche, la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, par un post publi\u00e9 sur le r\u00e9seau social Instagram, interdit en Russie. Selon elle, son pays men\u00e9 par Vladimir Poutine est en train de devenir un \u00ab\u00a0paria\u00a0\u00bb, tandis que la population est durement \u00e9prouv\u00e9e par le conflit. Si Mme\u00a0Pougatcheva n\u2019a pas utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, elle a clairement exprim\u00e9 sa d\u00e9sapprobation \u00e0 l\u2019encontre de ce que le Kremlin qualifie d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie a pris des mesures de r\u00e9pression contre la dissidence, en infligeant des amendes aux artistes qui font des commentaires antiguerre. La t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat pr\u00e9sente les auteurs de ces critiques comme des tra\u00eetres \u00e0 la patrie. Une telle critique de la part de l\u2019une des plus grandes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s de Russie \u2013 connue \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations pour des succ\u00e8s tels que la chanson\u00a0Million Scarlet Roses (1982) et le film\u00a0La femme qui chante (1\u00a0978) \u2013 est donc rare et potentiellement dangereuse pour elle aujourd\u2019hui.          Elle illustre aussi le niveau d\u2019inqui\u00e9tude de l\u2019\u00e9lite russe et d\u2019une partie de la population au sujet de l\u2019enlisement du conflit. On ignore pour l\u2019instant les cons\u00e9quences qu\u2019elle aura sur l\u2019opinion publique russe et dans quelle mesure les propos de Mme\u00a0Pougatcheva vont \u00eatre relay\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de\u00a0r\u00e9si...","dateModified":"2022-09-19T08:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#658694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T07:57:58+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense affirme que \u00ab\u00a0la Russie a tr\u00e8s probablement perdu au moins quatre avions de chasse\u00a0\u00bb suppl\u00e9mentaires \u00ab\u00a0au cours des dix derniers jours\u00a0\u00bb, portant le bilan de pertes d\u2019avions de chasse \u00e0 55 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Il existe une possibilit\u00e9 r\u00e9aliste que cette augmentation des pertes soit en partie due au fait que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe accepte un plus grand risque alors qu\u2019elle tente de fournir un appui a\u00e9rien rapproch\u00e9 aux forces terrestres russes sous la pression des avanc\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re. Selon lui, \u00ab\u00a0le manque persistant de sup\u00e9riorit\u00e9 a\u00e9rienne de la Russie reste l\u2019un des facteurs les plus importants qui sous-tendent la fragilit\u00e9 de sa conception op\u00e9rationnelle en Ukraine\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique pointe les d\u00e9faillances de l\u2019arm\u00e9e a\u00e9rienne russe","dateModified":"2022-09-19T08:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#658670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T06:43:38+00:00","articleBody":"     La compagnie publique ukrainienne Energoatom a accus\u00e9, lundi, l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir bombard\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0le 19\u00a0septembre \u00e0 0\u00a0h\u00a020\u00a0\u00bb, heure locale. Mais, selon elle, les r\u00e9acteurs n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s et fonctionnent normalement.          Une explosion s\u2019est produite \u00e0 300\u00a0m\u00e8tres des r\u00e9acteurs et a endommag\u00e9 des b\u00e2timents de la centrale, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019exploitant dans un communiqu\u00e9. La frappe a souffl\u00e9 une centaine de fen\u00eatres dans le b\u00e2timent de la centrale et provoqu\u00e9 un bref d\u00e9branchement de trois lignes de haute tension, selon la m\u00eame source.          \u00ab\u00a0Actuellement, les trois r\u00e9acteurs de la centrale fonctionnent en r\u00e9gime r\u00e9gulier\u00a0\u00bb, a toutefois assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur public, selon lequel le bombardement n\u2019a pas fait de morts ni de bless\u00e9s. Le bombardement aurait aussi endommag\u00e9 une centrale hydro\u00e9lectrique proche et des lignes \u00e9lectriques.          \u00ab\u00a0La Russie met en danger le monde entier. Nous devons l\u2019arr\u00eater tant qu\u2019il n\u2019est pas trop tard\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Telegram le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a diffus\u00e9 une vid\u00e9o de surveillance en noir et blanc d\u2019une grosse explosion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de bombarder la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk","dateModified":"2022-09-19T09:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#658666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T06:18:42+00:00","articleBody":"                     Dans la ville d\u2019Izioum,  le 18 septembre 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS                 Un char abandonn\u00e9, \u00e0 Tro\u00eftske, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 18\u00a0septembre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Un pont d\u00e9truit sur la rivi\u00e8re Donets pr\u00e8s de la ville de Balakli\u00efa, en Ukraine, le 18 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/f405a71_1663568184491-2022-09-18t165932z-1603629810-rc2ojw94tnjd-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de\u00a0r\u00e9si...","dateModified":"2022-09-19T06:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#658643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T04:20:41+00:00","articleBody":"      Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes disent avoir \u00ab\u00a0\u00e9limin\u00e9\u00a0\u00bb un groupe arm\u00e9 \u00e0 Kherson, lors de combats samedi soir dans le centre-ville.\u00a0Elles affirment \u00e9galement qu\u2019aucun soldat russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, ni aucun civil. Le m\u00e9dia public russe Vesti a publi\u00e9 une vid\u00e9o montrant deux blind\u00e9s entour\u00e9s de soldats, sur une avenue dans le quartier de la gare ferroviaire, dans laquelle on aper\u00e7oit l\u2019un des blind\u00e9s ouvrir le feu \u00e0 la mitrailleuse tandis que d\u2019autres tirs se font entendre. C\u00f4t\u00e9 ukrainien, la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e, Nataliya Gumenyuk, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb, qui est, selon elle, \u00ab\u00a0destin\u00e9e \u00e0 entacher l\u2019image des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Quatre m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l\u2019oblast de Kharkiv lors d\u2019un bombardement russe survenu dimanche, d\u2019apr\u00e8s le gouverneur r\u00e9gional de Kharkiv, Oleh Synehoubov. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que des m\u00e9decins tentaient d\u2019\u00e9vacuer des patients d\u2019un h\u00f4pital psychiatrique du village de Striletcha lorsque les forces russes ont lanc\u00e9 \u00ab\u00a0un bombardement massif\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion. Deux patients ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.          La reine de la vari\u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tique, Alla Pougatcheva, a os\u00e9 d\u00e9noncer la guerre. Dimanche, la chanteuse populaire, 73\u00a0ans, a affirm\u00e9 que ce conflit tuait des soldats pour \u00ab\u00a0des objectifs illusoires\u00a0\u00bb, accablait la population et faisait de la Russie un paria mondial. Ic\u00f4ne sovi\u00e9tique puis post-sovi\u00e9tique, probablement la femme la plus c\u00e9l\u00e8bre de Russie, elle a, en outre, demand\u00e9 \u00e0 Moscou de la classer elle aussi comme \u00ab\u00a0agent \u00e9tranger\u00a0\u00bb apr\u00e8s que son mari, Maxime Galkine, com\u00e9dien de t\u00e9l\u00e9vision de 46\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 inscrit sur la liste de l\u2019Etat le 16\u00a0septembre.          Nancy Pelosi d\u00e9nonce \u00ab\u00a0des atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par la Russie. La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine s\u2019est exprim\u00e9e, dimanche, en Arm\u00e9nie, \u00e0 propos des r\u00e9centes accusations contre l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019exactions en Ukraine, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de plus de quatre cents tombes et une fosse commune en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum. Cette visite a eu lieu alors que de r\u00e9cents affrontements ont \u00e9clat\u00e9 entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan causant au moins\u00a0la mort de 135\u00a0personnes, selon les autorit\u00e9s arm\u00e9niennes.          Un commissaire europ\u00e9en \u00e9pingle l\u2019inaction de la Hongrie sur le gel des avoirs russes. L\u2019Union europ\u00e9enne a gel\u00e9 14,5\u00a0milliards d\u2019avoirs de personnalit\u00e9s russes dans le cadre des sanctions adopt\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine, mais plusieurs pays, dont la Hongrie, n\u2019ont pas contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019effort, a affirm\u00e9 dimanche un commissaire europ\u00e9en. \u00ab\u00a0On doit faire une pression tr\u00e8s forte\u00a0\u00bb sur la Hongrie, car \u00ab\u00a0on peut supposer que [s]es liens tr\u00e8s proches avec la Russie l\u2019emp\u00eachent peut-\u00eatre d\u2019agir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice Didier Reynders, dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision LCI. La Hongrie a gel\u00e9 \u00ab\u00a0un peu plus de 3\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb d\u2019avoirs russes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Pr\u00e8s de 3,7\u00a0millions de tonnes de denr\u00e9es agricoles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis juillet. Un total de 165\u00a0navires ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine\u00a0dans le cadre de l\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 par les Nations unies et la Turquie\u00a0pour d\u00e9bloquer les ports du pays, a annonc\u00e9, dimanche, le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov. Depuis, trois ports de la mer Noire ont rouvert dans le cadre de cet accord par Moscou et Kiev, qui sont en mesure de charger et d\u2019envoyer \u00e0 l\u2019\u00e9tranger 100 \u00e0 150 cargos par mois.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce lundi 19\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-19T06:04:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html#658640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/19/guerre-en-ukraine-en-direct-a-koupiansk-une-poche-de-resistance-russe-dans-la-contre-offensive-ukrainienne_6142205_3210.html","datePublished":"2022-09-19T04:19:48+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-19T04:19:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/1e98758_5237517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/20/21-19">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La campagne ratée de Forza Italia et de la Ligue renforce l’ascendant de Giorgia Meloni, la cheffe de Fratelli d’Italia sur la droite italienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, Silvio Berlusconi et Matteo Salvini, deux alliés en perte de vitesse      La campagne ratée de Forza Italia et de la Ligue renforce l’ascendant de Giorgia Meloni, la cheffe de Fratelli d’Italia sur la droite italienne.          Par Jérôme Gautheret         Publié hier à 19h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un partisan de la Ligue, de Matteo Salvini, lors du rassemblement annuel du parti à Pontida, dans le nord de l’Italie, le 18 septembre 2022.  ANTONIO CALANNI / AP               L’ancien président du Conseil Silvio Berlusconi est désormais sur TikTok et, samedi 17 septembre, à une semaine des élections législatives anticipées, le chef de file de l’aile « modérée » de l’alliance des droites italiennes avait un message à destination des femmes. « Vous avez tout intérêt à me donner vos voix. D’abord parce que je suis plus beau que Letta [en référence à Enrico Letta, le chef de file de la coalition de centre-gauche] mais aussi parce que, toute ma vie, j’ai cherché votre amour. »          Venant d’un homme d’affaires et responsable politique dont la vie a été marquée par les scandales sexuels, encore aux prises avec la justice dans le cadre de l’« affaire Ruby » (prostitution de mineures), l’argument est plutôt audacieux. Après tout, à bientôt 86 ans et alors qu’il file le parfait amour avec une parlementaire de son parti nommée Marta Antonia Fascina, 32 ans, l’homme d’affaires ne gagnerait-il pas à faire profil bas ? Manifestement, la question ne l’a pas effleuré un instant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, Silvio Berlusconi et Matteo Renzi essaient de rajeunir leur campagne sur TikTok                 Arrivé sur le réseau social début septembre, Silvio Berlusconi y est depuis omniprésent, multipliant les sorties égrillardes, abondamment relayées par le public, entre amusement et consternation. « Je m’adresse aux jeunes qui viennent d’avoir 18 ans. Pour leur demander quoi, de me présenter leur petite amie ? Mais non, de voter pour moi », plaisantait-il encore, quelques jours plus tôt. En lice pour un poste de sénateur dans son fief de Monza, le milliardaire ne semble plus en état physiquement de parcourir le pays en battant les estrades, et limite ses apparitions publiques à des entretiens télévisés et à de brèves vidéos sur les réseaux sociaux vantant ses succès passés, et ses luttes contre « les communistes ».          Vide programmatique          Le programme de son parti, Forza Italia (droite modérée) est le même, à peu de chose près, que celui des élections législatives précédentes : baisse massive des impôts et introduction d’une « flat tax » à 23 %, minimum vieillesse porté à 1 000 euros nets (sur treize mois), soins dentaires gratuits pour les plus de 65 ans… Le tout sans annoncer la moindre piste de financement pour ces mesures visant avant tout à fidéliser les derniers bataillons d’un électorat qui semble vieillir en même temps que son chef de toujours.               Face à ce vide programmatique et alors que la plupart de ses soutiens historiques se sont éloignés, l’ancien président du Conseil s’en remet à ce qui a longtemps été son plus grand atout : son bagout hors du commun et sa capacité à « sentir » l’opinion. Mais l’un et l’autre, au fil du temps, se sont émoussés et son parti, Forza Italia, est en baisse continue dans les enquêtes d’opinion. Les sondages les plus généreux le créditent de 8 % d’intentions de vote, distancé de loin par son alliée, l’étoile montante Giorgia Meloni, dont le parti Fratelli d’Italia (postfasciste) a grossi en accueillant au fil du temps nombre de barons du berlusconisme.        Il vous reste 46.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/en-italie-silvio-berlusconi-et-matteo-salvini-deux-allies-en-perte-de-vitesse_6142302_3210.html"},"headline":"En Italie, Silvio Berlusconi et Matteo Salvini, deux alli\u00e9s en perte de vitesse","dateCreated":"2022-09-19T19:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-19T19:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"La campagne rat\u00e9e de Forza Italia et de la Ligue renforce l\u2019ascendant de Giorgia Meloni, la cheffe de Fratelli d\u2019Italia sur la droite italienne.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/616/0/7385/3692/1342/671/60/0/b89f972_1663578326384-634222.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-20">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Côté azerbaïdjanais, le bilan est à ce jour de 79 militaires tués, selon Bakou, depuis le début des affrontements qui ont éclaté mardi 13 septembre dans une escalade inédite depuis 2020.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Arménie             Face à l’Azerbaïdjan, l’Arménie annonce plus de 200 morts parmi ses soldats depuis la reprise des affrontements      Côté azerbaïdjanais, le bilan est à ce jour de 79 militaires tués, selon Bakou, depuis le début des affrontements qui ont éclaté mardi 13 septembre dans une escalade inédite depuis 2020.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h36, mis à jour hier à 23h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En une semaine seulement, la reprise des affrontements entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan affiche déjà un lourd bilan. Plus de 200 militaires arméniens ont été tués depuis le 13 septembre dans les pires affrontements frontaliers depuis la guerre de 2020. Le bilan est « de 207 [morts], dont trois civils », a précisé le Conseil de sécurité arménien, lundi 19 septembre, ajoutant que « deux civils sont portés disparus, 293 militaires et trois civils sont blessés ». Vingt soldats ont été faits prisonniers par l’armée azerbaïdjanaise, selon la même source.            Cela porte à près de 300 le nombre de morts dans les deux camps. Côté azerbaïdjanais, le bilan est à ce jour de 79 militaires tués, selon Bakou. Il s’agit d’une escalade inédite depuis 2020, menaçant de torpiller un processus de paix fragile entre les deux pays rivaux du Caucase qui partagent près de 1 000 kilomètres de frontière.            Rencontre à New York            Le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a appelé, lundi, à une « paix durable » entre les deux pays. « Nous sommes encouragés par le fait que les combats ont cessé et qu’il n’y a pas eu d’actes militaires ces derniers jours », a déclaré le chef de la diplomatie américaine en recevant, à sa demande et pour la première fois ses homologues arménien Ararat Mirzoyan et azerbaidjanais Jeyhun Bayramov, à New York                 Il a dit avoir parlé avec les dirigeants des deux pays. « Il existe une voie vers une paix durable qui résoudra les différends », a-t-il estimé en plaidant pour une « diplomatie active », « la meilleure solution pour tout le monde ». La réunion s’est déroulée dans un grand hôtel new-yorkais en marge de l’Assemblée générale des Nations unies.            Interrogé à son arrivée, le chef de la diplomatie azerbaïdjanaise s’était dit pour sa part « ouvert à la discussion ». « Nous devons tous œuvrer pour une paix durable », a-t-il déclaré tout en dénonçant « certaines provocations arméniennes ».            Rapprochement entre Erevan et Washington            Dimanche, en visite à Erevan, la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, avait condamné les attaques « illégales » de Bakou. Son déplacement dans la capitale arménienne marquait un nouveau signe de rapprochement entre Washington et Erevan, alors que le Kremlin, médiateur traditionnel dans cette région, est très occupé par les difficultés de son offensive militaire en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Arménie, le premier ministre, Nikol Pachinian, crée la polémique, sur fond de fragile trêve avec l’Azerbaïdjan                   Depuis 2020, la Russie déploie une force de maintien de la paix à la frontière entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan. Mais celle-ci s’est révélée inefficace pour prévenir l’escalade militaire de la semaine passée. Ces affrontements sont les plus intenses depuis une guerre entre les deux pays en 2020 pour le contrôle de l’enclave du Haut-Karabakh, qui a fait plus de 6 500 morts et a conduit Erevan à céder des territoires à Bakou. Avant 2020, l’Arménie et l’Azerbaïdjan s’étaient déjà affrontés dans les années 1990 pour le Haut-Karabakh, un conflit qui a fait plus de 30 000 morts.                Lundi également, l’Arménie a demandé à la Cour internationale de justice (CIJ), la plus haute juridiction de l’ONU, d’enjoindre l’Azerbaïdjan de protéger les personnes arrêtées après le conflit de 2020. Il y a un an, les deux ex-républiques soviétiques avaient déposé presque simultanément des recours auprès de la CIJ. En décembre 2021, la Cour avait appelé les deux pays, qui s’accusent mutuellement de discrimination raciale, à arrêter « l’aggravation » de leur différend. Elle a également demandé à l’Azerbaïdjan de protéger les prisonniers de guerre du conflit en 2020.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/19/face-a-l-azerbaidjan-l-armenie-annonce-plus-de-200-morts-parmi-ses-soldats-apres-la-reprise-des-affrontements_6142294_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019Azerba\u00efdjan, l\u2019Arm\u00e9nie annonce plus de 200\u00a0morts parmi ses soldats depuis la reprise des affrontements","dateCreated":"2022-09-19T17:36:33+02:00","datePublished":"2022-09-19T17:36:33+02:00","dateModified":"2022-09-19T23:54:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Azerba\u00efdjan","Arm\u00e9nie"],"description":"C\u00f4t\u00e9 azerba\u00efdjanais, le bilan est \u00e0 ce jour de 79 militaires tu\u00e9s, selon Bakou, depuis le d\u00e9but des affrontements qui ont \u00e9clat\u00e9 mardi 13\u00a0septembre dans une escalade in\u00e9dite depuis 2020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/504/0/6016/3008/1342/671/60/0/a26c377_5189892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       

        
  
