<FILE-date="2022/09/20/21">

<article-nb="2022/09/20/21-1">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Bousculée sur le terrain, la Russie entend organiser des référendums d’annexion dès la fin de la semaine, ouvrant la voie à une mobilisation générale ou à un nouveau chantage nucléaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Ukraine             Les territoires prorusses en Ukraine annoncent des référendums en forme d’ultimatum      Bousculée sur le terrain, la Russie entend organiser des référendums d’annexion dès la fin de la semaine, ouvrant la voie à une mobilisation générale ou à un nouveau chantage nucléaire.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 19h20, mis à jour à 19h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Après des semaines de reculs sur le terrain ukrainien, la Russie entend reprendre l’initiative grâce à une arme qu’elle affectionne, celle des référendums. L’annonce de tels scrutins, portant sur un « rattachement » à la Fédération de Russie, a été effectuée simultanément, mardi 20 septembre, par les autorités prorusses des régions de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. Ces consultations, annoncées dans l’urgence, doivent se dérouler du 23 au 27 septembre, soit un délai d’organisation encore plus court que lors du référendum d’annexion de la Crimée, en mars 2014. Cette initiative surprise promet une escalade diplomatique et surtout militaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’armée russe recule face à la contre-offensive éclair des forces de Kiev                 « Le peuple du Donbass, qui souffre depuis longtemps, mérite de faire partie de ce grand pays qu’il a toujours considéré comme sa patrie », écrit sur Telegram le dirigeant de la « république populaire de Donetsk », Denis Pouchiline, demandant au président russe, Vladimir Poutine, de reconnaître le résultat du vote, « dans l’éventualité d’une décision positive ». Tour à tour, les dirigeants des territoires tenus par Moscou ont fait des déclarations similaires, sans expliquer la nécessité d’une telle hâte. Signe supplémentaire d’impréparation, les autorités de Donetsk ont d’abord évoqué un scrutin électronique, avant de faire machine arrière.               Aucun mot n’a évidemment été dit de la participation des millions de citoyens ukrainiens obligés de fuir ces territoires ces dernières années et ces derniers mois. La commission électorale russe a en revanche fait savoir qu’elle installerait des bureaux de vote en Russie pour les Ukrainiens qui y sont réfugiés. Ces annonces paraissent parfaitement coordonnées avec Moscou. Il a fallu quelques minutes au ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, pour indiquer qu’il soutenait l’organisation de ces consultations. Une intervention de Vladimir Poutine, mais aussi de son ministre de la défense, Sergueï Choïgou, était aussi annoncée dans la soirée par des sources au Kremlin.          Sérieux aveu d’échec          Les annonces des autorités prorusses ont été accueillies avec des cris de joie par les commentateurs loyaux au Kremlin. Mais cet enthousiasme cache mal l’évidence, celle d’un sérieux aveu d’échec : annoncés de longue date, ces référendums d’annexion n’étaient censés se tenir que sur des territoires intégralement « libérés ». Or l’armée russe n’a pas même été capable de conquérir la totalité de la région de Donetsk, objectif pourtant prioritaire de « l’opération spéciale » en Ukraine, entraînant des reports à répétition de la consultation. Désormais, c’est même le recul des forces russes qui dicte le tempo. Lundi, la « chambre civile » de la « république populaire de Louhansk » a été la première à appeler à l’organisation d’une consultation en urgence.        Il vous reste 62.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/les-territoires-prorusses-en-ukraine-annoncent-des-referendums-en-forme-d-ultimatum_6142458_3210.html"},"headline":"Les territoires prorusses en Ukraine annoncent des r\u00e9f\u00e9rendums en forme d\u2019ultimatum","dateCreated":"2022-09-20T19:20:57+02:00","datePublished":"2022-09-20T19:20:57+02:00","dateModified":"2022-09-20T19:59:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Bouscul\u00e9e sur le terrain, la Russie entend organiser des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion d\u00e8s la fin de la semaine, ouvrant la voie \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale ou \u00e0 un nouveau chantage nucl\u00e9aire.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/089ebea_5237448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-2">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le ministère des affaires étrangères à Nairobi a désavoué la position du nouveau président William Ruto favorable aux thèses marocaines sur le dossier sahraoui.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Kenya             Le rocambolesque embrouillamini du Kenya sur le Sahara occidental      Le ministère des affaires étrangères à Nairobi a désavoué la position du nouveau président William Ruto favorable aux thèses marocaines sur le dossier sahraoui.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 19h00, mis à jour à 19h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le nouveau président du Kenya, William Ruto, à Nairobi, le 13 septembre 2022.  BAZ RATNER / REUTERS               L’imbroglio diplomatique fait quelque peu désordre. Une reconnaissance de la République arabe sahraouie démocratique (RASD) retirée puis rétablie par le Kenya, le président nouvellement élu à Nairobi désavoué par son propre ministère des affaires étrangères, le Maroc dépité après avoir jubilé, l’Algérie jubilant après avoir été dépitée… Au carrefour de l’âpre rivalité algéro-marocaine sur le continent africain et des querelles internes au pouvoir kényan, la dernière poussée de fièvre diplomatique autour du Sahara occidental aura pris une tournure rocambolesque inédite.               Le premier épisode du feuilleton a pris la forme d’un tweet diffusé par le nouveau président kényan William Ruto le 14 septembre, soit le lendemain même de son investiture à Nairobi. Le vainqueur de l’élection présidentielle du 5 août, cinquième chef d’Etat depuis l’indépendance de 1963, annonçait sa décision d’« annuler la reconnaissance [par le Kenya] de la RASD » et, par voie de conséquence, de « réduire la présence de [cette] entité dans le pays ».                           Lire aussi :  Au Kenya, l’étrange tweet du président William Ruto au sujet des indépendantistes sahraouis                 La presse marocaine applaudit instantanément. « Pour les séparatistes et leurs sponsors, le revers est sévère », se félicite Le 360, site proche du palais. Ironie de l’histoire, Brahim Ghali, chef du Font Polisario – le parti luttant pour l’indépendance du Sahara occidental – et président de la RASD, était présent à la cérémonie d’investiture du président Ruto.          Puis est venu l’épisode du rétropédalage : trois heures à peine après la diffusion du tweet, les passages de ce dernier relatifs au Sahara occidental et la RASD étaient effacés. Que fallait-il y comprendre ? Que le président Ruto se rétractait ? Le quotidien kényan Nation titre alors sur une possible « gaffe » du président dès le « jour + 1 ». La clarification viendra le 16 septembre – elle fuitera dans la presse le 19 septembre – sous la forme d’une lettre du secrétaire général du ministère des affaires étrangères adressée aux directions administratives et représentations du Kenya à l’étranger.          La position historique pro-Polisario du Kenya          La missive rappelle que le Kenya s’en tient à la décision de 1982 de l’Organisation de l’unité africaine (OUA) – devenue depuis l’Union africaine (UA) – d’admettre la RASD comme « membre », un statut qui revient à lui reconnaître la qualité d’Etat souverain. Or c’était précisément cet acte de reconnaissance qui avait motivé la mise en retrait du Maroc de l’organisation africaine, qu’il a réintégrée trente-cinq ans plus tard en 2017.            Il vous reste 57.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/20/le-rocambolesque-embrouillamini-du-kenya-sur-le-sahara-occidental_6142456_3212.html"},"headline":"Le rocambolesque embrouillamini du Kenya sur le Sahara occidental","dateCreated":"2022-09-20T19:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-20T19:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-20T19:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Maroc","Sahara occidental","Kenya"],"description":"Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Nairobi a d\u00e9savou\u00e9 la position du nouveau pr\u00e9sident William Ruto favorable aux th\u00e8ses marocaines sur le dossier sahraoui.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/1013/0/6078/3039/1342/671/60/0/b5ccdff_1663682303926-2022-09-15t131611z-1783837504-rc2egw988940-rtrmadp-3-kenya-fueloil.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-3">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le président de la République s’est exprimé à la tribune de l’Assemblée générale des Nations Unies. Quelques minutes plus tôt, il déclarait que les référendums d’annexion prévus par les autorités prorusses dans les territoires ukrainiens occupés ne seraient pas reconnus par la communauté internationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier      Image de couverture :  Le président français, Emmanuel Macron, s’adresse à la 77ᵉ session de l’Assemblée générale des Nations unies, au siège de l’ONU, à New York, le 20 septembre 2022.    YUKI IWAMURA / AFP          La « république populaire de Louhansk », séparatiste, réclame un référendum « immédiat » en faveur d’un « rattachement » à la Russie, a rapporté l’agence de presse d’Etat russe TASS.L’Ukraine a accusé, lundi, l’armée russe d’avoir bombardé le site de la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk, dans le sud du pays. Selon l’opérateur Energoatom, « une puissante explosion s’est produite à seulement 300 mètres des réacteurs » de cette centrale, en attribuant la cause à une frappe nocturne d’un missile russe.Dans l’oblast de Kharkiv (Nord-Est), frontalière de la Russie, les forces ukrainiennes disent avoir repris ce mois-ci des milliers de kilomètres carrés. Mais, à Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de résistance russe. Des civils fuient la rive est de l’Oskil, où sont retranchées les forces de Moscou.A Donetsk, bastion des séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine, treize civils ont été tués lundi dans une frappe ukrainienne « punitive » sur une place de cette ville qui échappe au contrôle de Kiev depuis 2014, selon le maire, favorable à Moscou.Dans la région voisine du Louhansk, les séparatistes ont condamné à treize ans de prison deux employés de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), accusés de « haute trahison », pour avoir fourni des « informations confidentielles » à des services de renseignement étrangers.Le Kremlin a qualifié, lundi, de « mensonge » la découverte de centaines de tombes dans une forêt près de la ville d’Izioum, récemment reprise par les forces ukrainiennes.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Dans l’ancien empire soviétique, la reprise des conflits révèle l’impuissance de la Russie         Tribune. Ban Ki-moon : « La neutralité face à l’agression de la Russie n’est défendable ni moralement ni juridiquement »         Reportage. Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »         Podcast. Au cœur de l’armée russe : « ZOV », le journal d’un soldat désabusé         Vidéo. A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-20T18:55:59+00:00","coverageEndTime":"2022-09-21T06:55:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies. Quelques minutes plus t\u00f4t, il d\u00e9clarait que les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion pr\u00e9vus par les autorit\u00e9s prorusses dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s ne seraient pas reconnus par la communaut\u00e9 internationale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : ce conflit est un « retour à l’âge des impérialismes et des colonies », déclare Emmanuel Macron devant l’ONU","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies. Quelques minutes plus t\u00f4t, il d\u00e9clarait que les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion pr\u00e9vus par les autorit\u00e9s prorusses dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s ne seraient pas reconnus par la communaut\u00e9 internationale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/3392/1342/894/3/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-09-20T18:55:59+00:00"
,"endDate":"2022-09-21T06:55:59+00:00"
         \u00ab\u00a0Le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, la Russie, membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, a rompu, par un acte d\u2019agression, d\u2019invasion et d\u2019annexion, notre s\u00e9curit\u00e9 collective\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron. MICHAEL M. SANTIAGO \/ AFP           Les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019autod\u00e9termination pr\u00e9vus par les autorit\u00e9s prorusses dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s n\u2019ont \u00ab\u00a0aucune existence l\u00e9gale\u00a0\u00bb et ne seront pas reconnus par la communaut\u00e9 internationale, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron, mardi, avant de s\u2019exprimer \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.          \u00ab\u00a0Nous avons aujourd\u2019hui \u00e0 faire un choix simple\u00a0: celui de la guerre ou de la paix. Le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, la Russie, membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, a rompu, par un acte d\u2019agression, d\u2019invasion et d\u2019annexion, notre s\u00e9curit\u00e9 collective. La Russie a d\u00e9cid\u00e9, ce faisant, d\u2019ouvrir la voie \u00e0 d\u2019autres guerres d\u2019annexion, aujourd\u2019hui en Europe, mais peut-\u00eatre demain en Asie, en Afrique ou en Am\u00e9rique latine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          \u00ab\u00a0Ce \u00e0 quoi nous assistons depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier est un retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies. La France le refuse et recherchera obstin\u00e9ment la paix\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, assumant de pr\u00f4ner la \u00ab\u00a0poursuite du dialogue avec la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/cdca174_5245020-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant l\u2019ONU, Emmanuel Macron d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-20T18:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#662012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T17:42:53+00:00","articleBody":"     Jake Sullivan, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, a lui aussi r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce de la tenue par les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion par la Russie. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis ne reconna\u00eetront jamais les pr\u00e9tentions de la Russie sur des parties pr\u00e9tendument annex\u00e9es de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Sullivan lors d\u2019un point presse. Pour lui, ces r\u00e9f\u00e9rendums et l\u2019intention de Moscou de mobiliser davantage de forces en Ukraine t\u00e9moignent des revers militaires des forces russes, qui ont d\u00fb de retirer de plusieurs r\u00e9gions qu\u2019elles occupaient depuis f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Ce ne sont pas des mesures que prendrait un pays s\u00fbr de lui, a-t-il not\u00e9. Ce n\u2019est pas montrer sa force, c\u2019est le contraire.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, le porte-parole du Pentagone, le g\u00e9n\u00e9ral Patrick Ryder, a soulign\u00e9 que m\u00eame si Moscou annexait formellement des territoires ukrainiens sur la base de ces scrutins, Washington poursuivrait son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0De mon point de vue, c\u2019est juste une op\u00e9ration m\u00e9diatique destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9tourner l\u2019attention de la situation difficile dans laquelle l\u2019arm\u00e9e russe se trouve actuellement\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Nous continuerons \u00e0 coop\u00e9rer avec l\u2019Ukraine et nos partenaires internationaux pour lui apporter le soutien dont elle a besoin pour d\u00e9fendre son territoire\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Washington d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rendums pr\u00e9vus par la Russie","dateModified":"2022-09-20T18:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T17:08:09+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce de la tenue de r\u00e9f\u00e9rendums dans quatre r\u00e9gions s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est une parodie, ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par la Russie. La seule chose qui existe, c\u2019est la guerre d\u00e9cid\u00e9e par la Russie, la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine et la fin de la guerre que nous souhaitons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies \u00e0 New York. Il s\u2019entretiendra avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb. Pour M.\u00a0Macron, \u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019une provocation suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0n\u2019aura aucune cons\u00e9quence sur la position qui est la n\u00f4tre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019organiser des r\u00e9f\u00e9rendums dans des r\u00e9gions qui ont connu la guerre, qui ont subi des bombardements est la signature du cynisme\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 avant de prononcer son discours devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron qualifie de \u00ab\u00a0parodie\u00a0\u00bb les r\u00e9f\u00e9rendums annonc\u00e9s dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-09-20T17:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T17:04:33+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nAvez vous des informations sur la reconqu\u00eate de Bilohorivka par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne? Premi\u00e8re localit\u00e9 de l\u2019oblast de Louhansk reprise par l\u2019Ukraine visiblement.\n    Lecteur du Monde         Bonjour Lecteur du Monde,          La zone a \u00e9t\u00e9 reprise par les forces ukrainiennes hier, mais selon le gouverneur r\u00e9gional de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, interrog\u00e9 sur une radio ukrainienne, d\u00e9loger les forces russes des territoires occup\u00e9s dans la r\u00e9gion de Louhansk sera plus difficile que dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Des vid\u00e9os g\u00e9olocalis\u00e9es montrant des soldats ukrainiens dans la localit\u00e9 ont aussi \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T17:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T16:45:53+00:00","articleBody":"           Recep Tayyip Erdogan devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, le 20\u00a0septembre 2022. ANNA MONEYMAKER \/ AFP           Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc, qui est parvenu \u00e0 maintenir ses liens avec Moscou et Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, a r\u00e9guli\u00e8rement offert sa m\u00e9diation dans ce conflit, r\u00e9p\u00e9tant la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un accord qui satisfasse les deux parties. Mardi, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, \u00e0 New York, il a lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ensemble, nous devons trouver une solution diplomatique raisonnable qui offrira aux deux parties une sortie digne de la crise.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous continuerons d\u2019intensifier nos efforts pour mettre fin \u00e0 la guerre (\u2026) sur la base de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident turc a dit esp\u00e9rer que \u00ab\u00a0la guerre ne puisse l\u2019emporter\u00a0\u00bb et qu\u2019un \u00ab\u00a0processus de paix \u00e9quitable triomphe\u00a0\u00bb, en rappelant que par deux fois depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Turquie avait r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir les repr\u00e9sentants de la Russie et de l\u2019Ukraine \u00e0 Antalya et \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0J\u2019invite les organisations internationales et tous les pays \u00e0 soutenir sinc\u00e8rement les efforts de la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il encore lanc\u00e9. M.\u00a0Erdogan s\u2019\u00e9tait entretenu peu avant son discours par t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/d452a23_5243741-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Erdogan appelle \u00e0 une sortie \u00ab\u00a0digne\u00a0\u00bb pour tous du conflit en Ukraine","dateModified":"2022-09-20T16:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T16:36:33+00:00","articleBody":"           Un officier ukrainien devant un canon Caesar sur une ligne de front dans la r\u00e9gion du Donbass, le 15 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           La diplomatie russe a signifi\u00e9 mardi \u00e0 la France le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux des livraisons d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine, des approvisionnements qui ont facilit\u00e9 une contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0L\u2019accent a \u00e9t\u00e9 mis sur le caract\u00e8re inacceptable de la poursuite du gavage de l\u2019Ukraine avec des armes occidentales, dont fran\u00e7aises\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9, apr\u00e8s qu\u2019un vice-ministre, Alexandre Grouchko, a re\u00e7u l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais, Pierre L\u00e9vy.          Il a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019utiliser ces armes occidentales pour \u00ab\u00a0bombarder des installations civiles et des infrastructures, notamment la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par les forces russes. M.\u00a0Grouchko a \u00e9galement insist\u00e9 sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de lever les sanctions ill\u00e9gales contre les producteurs russes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais et de supprimer tous les obstacles \u00e0 l\u2019approvisionnement des march\u00e9s des pays en d\u00e9veloppement afin d\u2019\u00e9viter de graves cons\u00e9quences humanitaires\u00a0\u00bb. Ces propos font \u00e9cho \u00e0 ceux du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a accus\u00e9 mercredi l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de bloquer le don de 300\u00a0000 tonnes d\u2019engrais russes aux pays qui en ont le plus besoin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/064c363_1663165530398-689208.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou signifie \u00e0 la France le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-20T16:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T16:14:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, il semblerait que la Douma soit en train de voter des amendements importants laissant penser \u00e0 une sorte de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. Avez-vous plus d'informations?    Emmanuel Lacour         Bonjour Emmanuel Lacour,          En effet, pour Moscou, il y a urgence \u00e0 tenter de casser la dynamique ukrainienne et \u00e0 dissuader les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s de faire un saut qualitatif suppl\u00e9mentaire en mati\u00e8re d\u2019armement livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019entourage du pr\u00e9sident russe a maintes fois fait planer la menace d\u2019une frappe nucl\u00e9aire \u2013\u00a0comme l\u2019a \u00e9crit Dmitri Medvedev sur Telegram \u2013 et semble d\u00e9sormais penser que l\u2019annexion des territoires ukrainiens occup\u00e9s rendrait cette menace, ou celle d\u2019une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, plus cr\u00e9dible, et donc peut-\u00eatre plus efficace.          De fait, avant d\u2019\u00e9voquer la mobilisation, la Douma a vot\u00e9 une s\u00e9rie de textes pr\u00e9voyant notamment que les \u00e9trangers servant dans l\u2019arm\u00e9e russe sous contrat pourraient obtenir la nationalit\u00e9 russe de mani\u00e8re simplifi\u00e9e\u00a0; un autre texte a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 concernant l\u2019alourdissement des peines de prison pour non-respect des ordres du sup\u00e9rieur, la d\u00e9sertion, le pillage, la destruction ou la d\u00e9t\u00e9rioration d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de biens militaires en temps de guerre, d\u2019hostilit\u00e9s ou de mobilisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T16:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T15:43:54+00:00","articleBody":"           Olaf Scholz au si\u00e8ge de l\u2019ONU, \u00e0 New York, mardi. MICHAEL M. SANTIAGO \/ AFP           En marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, \u00e0 New York, le chancelier allemand a d\u00e9nonc\u00e9 la tenue dans l\u2019urgence, du 23 au 27\u00a0septembre, par la Russie de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s clair que ces r\u00e9f\u00e9rendums fictifs ne sont pas acceptables et qu\u2019ils ne sont pas couverts par le droit international\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse. \u00ab\u00a0Tout ceci n\u2019est qu\u2019une tentative d\u2019agression imp\u00e9rialiste que l\u2019on veut ainsi habiller\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Olaf Scholz, appelant la Russie \u00e0 retirer ses troupes.          La pr\u00e9sidence ukrainienne a jur\u00e9 de \u00ab\u00a0liquider\u00a0\u00bb la menace russe, tandis que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a compar\u00e9 ces votes \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019Anschluss\u00a0\u00bb \u2013 le rattachement de l\u2019Autriche \u00e0 l\u2019Allemagne nazie, impos\u00e9 par Adolf Hitler en 1938.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/3a066a5_5242312-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz d\u00e9nonce la tenue des r\u00e9f\u00e9rendums dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes","dateModified":"2022-09-20T15:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T15:09:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe pourrait s\u2019exprimer mardi sur les r\u00e9f\u00e9rendums dans les territoires des r\u00e9gions de Zaporijia, Donetsk, Louhansk et Kherson, rapporte le m\u00e9dia russe RBC qui a sollicit\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Lequel n\u2019a pas r\u00e9pondu. Selon le pool de journalistes russes qui suivent les activit\u00e9s du Kremlin, Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 dans la journ\u00e9e des diplomates \u00e9trangers et des responsables de l\u2019industrie de l\u2019armement, signifiant qu\u2019il garderait son cap.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine devrait s\u2019exprimer sur la tenue des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion","dateModified":"2022-09-20T15:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T14:08:01+00:00","articleBody":"           Des v\u00e9hicules passent devant des panneaux publicitaires affichant des slogans prorusses, \u00e0 Louhansk, en Ukraine, le 20\u00a0septembre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/aab46b8_ppp-ukraine-crisis-referendums-luhansk-0920-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T14:12:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T13:58:18+00:00","articleBody":"     Outre les r\u00e9gions qui ont annonc\u00e9 mardi les dates du r\u00e9f\u00e9rendum, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes dans la r\u00e9gion de Zaporijia (Sud) ont, elles aussi, fait part de leur volont\u00e9 d\u2019un rattachement \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion d\u2019une quatri\u00e8me r\u00e9gion par la Russie, celle de Zaporijia, fix\u00e9 du 23 au 27\u00a0se...","dateModified":"2022-09-20T14:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T13:18:43+00:00","articleBody":"     A la suite des annonces d\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion par Moscou, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a r\u00e9agi sur Twitter\u00a0:           Des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb fictifs n\u2019y changeront rien. Aucune \u00ab\u00a0mobilisation\u00a0\u00bb hybride non plus. La Russie a \u00e9t\u00e9 et reste un agresseur occupant ill\u00e9galement des parties du territoire ukrainien. L\u2019Ukraine a parfaitement le droit de lib\u00e9rer ses territoires et continuera de les lib\u00e9rer quoi que dise la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0continuera \u00e0 lib\u00e9rer\u00a0\u00bb ses territoires \u00ab\u00a0quoi que dise la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le...","dateModified":"2022-09-20T13:41:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T12:34:54+00:00","articleBody":"     Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation, a annonc\u00e9 sur Telegram qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, en grande partie sous le contr\u00f4le des troupes de Moscou, a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 du 23 au 27\u00a0septembre \u00ab\u00a0conform\u00e9ment au d\u00e9cret\u00a0\u00bb. L\u2019annonce survient peu apr\u00e8s que les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses du Donbass (Est) ont annonc\u00e9 un scrutin similaire aux m\u00eames dates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion de la r\u00e9gion de Kherson par la Russie, fix\u00e9 du 23 au 27\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-20T12:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T12:25:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine va r\u00e9gler la question russe. La menace ne peut \u00eatre liquid\u00e9e que par la force\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Andriy Yermak, apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion par Moscou des r\u00e9gions s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk, dans l\u2019Est. M.\u00a0Yermak a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de la part de Moscou motiv\u00e9 par \u00ab\u00a0la peur de la d\u00e9faite\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev promet de \u00ab\u00a0liquider\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb russe, apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9r...","dateModified":"2022-09-20T12:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T12:13:56+00:00","articleBody":"                     Des habitants de la ville d\u2019Izioum, reconquise la semaine derni\u00e8re par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, re\u00e7oivent des colis de leurs proches, le 19\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un MSLR BM-21 Grad russe d\u00e9truit portant le signe \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb dans la zone r\u00e9cemment reprise de Kamianka, au sud d\u2019Izioum, en Ukraine. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/45ebeca_0944ad41e6cf43d0850b7d7cbe020b4f-0944ad41e6cf43d0850b7d7cbe020b4f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T14:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:57:39+00:00","articleBody":"     Les territoires s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums pour int\u00e9grer la Russie du 23 au 27\u00a0septembre, ont rapport\u00e9 mardi leurs autorit\u00e9s et agences de presse officielles. Ces scrutins auront lieu dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dont le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance peu avant de lancer son offensive contre l\u2019Ukraine.          L\u2019int\u00e9gration \u00e0 la Russie de ces r\u00e9gions, dont les s\u00e9paratistes prorusses ont pris le contr\u00f4le en\u00a02014 avec l\u2019appui de Moscou, repr\u00e9senterait une escalade politique majeure dans le conflit en Ukraine. La Russie a d\u00e9j\u00e0 annex\u00e9 en\u00a02014 la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e (Sud), un rattachement ent\u00e9rin\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par une intervention militaire et qui est d\u00e9nonc\u00e9 comme ill\u00e9gal par Kiev et les Occidentaux.          C\u2019est le chef du \u00ab\u00a0Parlement\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, Denis Mirochnitchenko, qui a annonc\u00e9 le premier les dates du scrutin mardi, cit\u00e9 par le portail d\u2019information officiel de Louhansk. Peu apr\u00e8s, l\u2019agence de presse officielle de Donetsk a annonc\u00e9 qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum se tiendrait dans ce territoire aux m\u00eames dates.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses annoncent des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion par la Russie, dans le Donbass, du 23 a...","dateModified":"2022-09-20T12:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:37:37+00:00","articleBody":"     L\u2019un des principaux repr\u00e9sentants pro-Moscou du Donbass, Denis Pouchiline, pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mardi que les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es prorusses de Donetsk et Louhansk \u00ab\u00a0travaillaient activement\u00a0\u00bb depuis lundi soir \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum pour rejoindre la Russie. M.\u00a0Pouchiline a pr\u00e9cis\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb sur l\u2019issue du scrutin.          Le repr\u00e9sentant \u00e0 Moscou de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Louhansk, Rodion Mirochnik, a confirm\u00e9 que les deux\u00a0territoires s\u00e9paratistes \u00ab\u00a0se coordonn[ai]ent\u00a0\u00bb sur l\u2019organisation d\u2019un tel vote. \u00ab\u00a0Je pense que des consultations s\u00e9rieuses entre les deux\u00a0[territoires s\u00e9paratistes] et la Russie vont maintenant \u00eatre lanc\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          Le chef de l\u2019administration mise en place par la Russie dans la r\u00e9gion de Kherson (sud du pays), Vladimir Saldo, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 mardi que la d\u00e9cision \u00e9tait prise, sans en fixer la date du vote. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que les dirigeants de la Russie accepteront le r\u00e9sultat du vote et que la r\u00e9gion de Kherson fera partie de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram.          Une initiative similaire des autorit\u00e9s d\u2019occupation est \u00e9galement lanc\u00e9e dans les zones sous contr\u00f4le russe dans la r\u00e9gion voisine de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des s\u00e9paratistes prorusses \u00e0 Donetsk, Louhansk et Kherson affirment qu\u2019ils voteront concernant l\u2019adh...","dateModified":"2022-09-20T11:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:12:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a accus\u00e9 mardi l\u2019Union europ\u00e9enne de bloquer un don d\u2019engrais russes. Lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de remise des lettres de cr\u00e9ance \u00e0 une vingtaine d\u2019ambassadeurs, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9plor\u00e9\u00a0:           Le comble du cynisme, c\u2019est que m\u00eame notre offre (\u2026) de transf\u00e9rer gratuitement, je dis bien gratuitement, 300\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019engrais russes bloqu\u00e9s dans les ports europ\u00e9ens en raison des sanctions vers les pays qui en ont besoin reste toujours sans r\u00e9ponse. C\u2019est clair\u00a0: ils ne veulent pas laisser nos entreprises gagner de l\u2019argent.\u00a0Mais nous voulons donner [ces tonnes d\u2019engrais] gratuitement aux pays dans le besoin.           Vladimir Poutine a de nouveau fustig\u00e9 \u00ab\u00a0des sanctions ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb prises par certains pays d\u2019Occident \u00ab\u00a0pour renforcer leur position\u00a0\u00bb qui ont, selon lui, \u00ab\u00a0des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur eux-m\u00eames\u00a0\u00bb mais aussi \u00ab\u00a0sur des Etats totalement innocents, [qui] souffrent d\u2019une telle politique, en premier lieu les pays en d\u00e9veloppement et les plus pauvres\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse l\u2019Europe de bloquer le don de 300\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019engrais aux pays pauvres","dateModified":"2022-09-20T12:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:03:44+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a affirm\u00e9 mardi que l\u2019annexion par r\u00e9f\u00e9rendum des r\u00e9gions s\u00e9paratistes du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, permettrait \u00e0 Moscou de renforcer son offensive militaire. Sur Telegram, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Les r\u00e9f\u00e9rendums dans le Donbass\u00a0sont d\u2019une grande importance non seulement pour la protection syst\u00e9mique des habitants (\u2026), mais aussi pour le r\u00e9tablissement de la justice historique (\u2026). Empi\u00e9ter sur le territoire de la Russie est un crime et s\u2019il est commis, cela vous permet d\u2019utiliser toutes les forces de l\u00e9gitime d\u00e9fense.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev veut l\u2019annexion du Donbass pour renforcer l\u2019offensive en Ukrai...","dateModified":"2022-09-20T11:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T10:57:41+00:00","articleBody":"           Dans un restaurant McDonald, le 20\u00a0septembre 2022, \u00e0 Kiev. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           McDonald\u2019s a partiellement rouvert mardi trois restaurants \u00e0 Kiev, plus de six mois apr\u00e8s leur fermeture \u00e0 cause de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et alors que le g\u00e9ant am\u00e9ricain a quitt\u00e9 la Russie. Mardi matin, plusieurs livreurs de plates-formes de livraison faisaient la queue \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un des restaurants de McDonald\u2019s \u00e0 Kiev dans l\u2019attente de commandes de clients, a constat\u00e9 une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0En octobre, ces trois restaurants rouvriront compl\u00e8tement, ainsi que [les services de] McDdrive et Express\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mardi McDonald\u2019s dans un communiqu\u00e9. Sept autres restaurants de la capitale doivent aussi rouvrir prochainement, ainsi que d\u2019autres restaurants \u00ab\u00a0dans des villes de l\u2019ouest du pays\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/582848f_5241019-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, McDonald\u2019s a rouvert trois restaurants partiellement","dateModified":"2022-09-20T11:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:48:55+00:00","articleBody":"           Des grenades et des munitions sur le sol d\u2019une \u00e9cole d\u00e9truite o\u00f9 les forces russes \u00e9taient bas\u00e9es dans la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum, en Ukraine, lundi 19 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/65f5f93_1663667263293-641200.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T09:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:32:38+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne ne devrait pas envisager de nouvelles sanctions contre\u00a0la Russie, \u00ab\u00a0qui ne feraient qu\u2019aggraver davantage la crise de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant nous devons nous concentrer sur la paix\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne ne doit pas envisager de nouvelles sanctions, estime le ministre des affaires \u00e9tran...","dateModified":"2022-09-20T10:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:15:47+00:00","articleBody":"     La g\u00e9opolitique est impitoyable d\u00e8s que se manifestent des signes de faiblesse. Vladimir Poutine ne peut que le constater alors que ses troupes viennent d\u2019essuyer en Ukraine un revers cuisant, contraintes \u00e0 la retraite dans la r\u00e9gion de Kharkiv sous la pression des forces de Kiev. Lors du sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef qui s\u2019est tenu \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, ses homologues ont \u00e9t\u00e9 chiches en soutiens. Le ma\u00eetre du Kremlin a d\u00fb convenir qu\u2019il lui fallait prendre en compte les \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb chinoises par rapport \u00e0 un conflit qui affecte l\u2019\u00e9conomie du g\u00e9ant asiatique par ricochet.             Lire aussi :   Vladimir Poutine en perte d\u2019influence                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00eame si le sort des armes est loin d\u2019\u00eatre tranch\u00e9 en Ukraine, la mauvaise passe que traverse Moscou n...","dateModified":"2022-09-20T09:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:01:07+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, s\u2019est engag\u00e9e mardi \u00e0 soutenir les pays o\u00f9 les effets du changement climatique et la crise alimentaire sont amplifi\u00e9s par les retomb\u00e9es de la guerre russe en Ukraine. A l\u2019occasion de son voyage \u00e0 New York pour l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU), elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La brutalit\u00e9 de la guerre d\u2019agression russe et sa menace pour l\u2019ordre de paix en Europe ne nous emp\u00eachent pas de voir que ses effets dramatiques apparaissent clairement dans de nombreuses r\u00e9gions du monde. Nous ne sommes pas seulement responsables de l\u2019Europe, mais ensemble du monde entier.           Dans un communiqu\u00e9, Mme\u00a0Baerbock a dit vouloir profiter de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU) pour \u00ab\u00a0se concentrer sur les pr\u00e9occupations de nos partenaires en Afrique, en Asie, en Am\u00e9rique latine et dans le monde arabe\u00a0\u00bb. L\u2019accent sera aussi mis sur \u00ab\u00a0la mani\u00e8re dont les crimes horribles commis par la Russie en Ukraine peuvent \u00eatre trait\u00e9s et poursuivis\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          De m\u00eame sera \u00e9voqu\u00e9e la situation des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes \u00ab\u00a0que la Russie utilise comme monnaie d\u2019\u00e9change dans cette guerre\u00a0\u00bb au prix d\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe pour des millions de personnes chaque jour\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine et nous continuerons \u00e0 la soutenir \u2013 avec tout ce dont elle a besoin \u2013 pour mettre fin \u00e0 la guerre et aux souffrances incommensurables du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-elle rappel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin promet de soutenir les pays frapp\u00e9s par la crise climatique et alimentaire","dateModified":"2022-09-20T09:20:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T08:41:53+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, s\u2019est engag\u00e9e mardi \u00e0 maintenir, voire \u00e0 augmenter, en\u00a02023, les 2,3\u00a0milliards de livres sterling (2,6\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019aide militaire promis cette ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, lors de son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger comme cheffe de gouvernement, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU \u00e0 New York. Dans un communiqu\u00e9, elle a expliqu\u00e9\u00a0:           Les victoires de l\u2019Ukraine ces derni\u00e8res semaines sont une source d\u2019inspiration. Mon message aux Ukrainiens est le suivant\u00a0: le Royaume-Uni continuera \u00e0 se tenir juste derri\u00e8re vous \u00e0 chaque \u00e9tape. Votre s\u00e9curit\u00e9 est notre s\u00e9curit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re ministre britannique r\u00e9it\u00e8re son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-20T08:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T08:25:44+00:00","articleBody":"     La Russie et l\u2019Ukraine en guerre se sont accord\u00e9es pour proc\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9change de 200\u00a0prisonniers\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 lundi soir le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine PBS, estimant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une avanc\u00e9e \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb dans le conflit. Il n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres d\u00e9tails sur cet accord ni sur les personnes concern\u00e9es, civiles ou militaires, lors de cet entretien donn\u00e9 en turc.          Pour M.\u00a0Erdogan, qui a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la semaine derni\u00e8re \u00e0 Samarcande (Ouzb\u00e9kistan), le chef du Kremlin \u00ab\u00a0veut en finir au plus vite\u00a0\u00bb avec cette guerre. Mais pour tout accord de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine, il faudra restituer les terres occup\u00e9es, a-t-il insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est ce qui est attendu et esp\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-il, assurant que lui-m\u00eame et que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, \u00ab\u00a0y travaillent\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident turc, arriv\u00e9 samedi \u00e0 New York, doit prendre la parole mardi devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine pr\u00eates \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9changer 200\u00a0prisonniers\u00a0\u00bb, selon Recep Tayyip Erdogan","dateModified":"2022-09-20T08:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T08:07:48+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur ukrainien de Louhansk, a expliqu\u00e9, mardi, sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air a frapp\u00e9 [lundi] vingt-quatre\u00a0zones de concentration de main-d\u2019\u0153uvre et d\u2019\u00e9quipements militaires ennemis, quatre positions de syst\u00e8mes de missiles antia\u00e9riens et un d\u00e9p\u00f4t de munitions\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nos unit\u00e9s de d\u00e9fense a\u00e9rienne ont d\u00e9truit un avion SU-25, un missile a\u00e9rien guid\u00e9 et trois drones ennemis dans diverses directions.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air a frapp\u00e9\u00a0vingt-quatre zones de concentration de main-d\u2019\u0153uvre et d\u2019\u00e9quipe...","dateModified":"2022-09-20T08:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T06:30:09+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine m\u00e8ne une offensive, la France devrait lui envoyer une cinquantaine de blind\u00e9s et prendre en charge la formation des militaires ukrainiens, plaide Pierre Haroche, chercheur sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, dans une tribune au Monde. Voici quelques extraits\u00a0:           Dans les premi\u00e8res semaines de la guerre, certains experts craignaient que l\u2019aide militaire s\u2019av\u00e8re inutile dans la mesure o\u00f9 les Ukrainiens \u00e9taient condamn\u00e9s \u00e0 la d\u00e9faite.\u00a0(\u2026) Aujourd\u2019hui, tous ces calculs sont renvers\u00e9s. Non seulement il est clair que l\u2019aide occidentale est rentable militairement car les forces ukrainiennes savent parfaitement en tirer parti, mais la rapidit\u00e9 de l\u2019offensive sur Kharkiv laisse d\u00e9sormais penser que le meilleur moyen de mettre un terme \u00e0 cette guerre est d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement vers la victoire de l\u2019Ukraine. Dans ce contexte, o\u00f9 en est la France\u00a0?            (\u2026) Cette frilosit\u00e9 devrait \u00eatre d\u00e9pass\u00e9e pour des raisons aussi bien militaires que diplomatiques et industrielles. D\u2019un point de vue militaire, des armes lourdes comme le canon Caesar ou le char Leclerc font surtout la diff\u00e9rence dans le combat de haute intensit\u00e9. Alors qu\u2019elles peuvent jouer un r\u00f4le crucial entre les mains des Ukrainiens, elles ne manqueraient pas cruellement aux forces fran\u00e7aises engag\u00e9es au Sahel, o\u00f9 l\u2019accent est plut\u00f4t mis sur la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et la mobilit\u00e9, via l\u2019usage d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res par exemple.            D\u2019un point de vue diplomatique, la faiblesse relative du soutien militaire fran\u00e7ais tend \u00e0 affaiblir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre pays aupr\u00e8s de nos partenaires, en particulier en Europe de l\u2019Est. Elle contribue \u00e0 entretenir le mythe selon lequel les dirigeants fran\u00e7ais seraient en fait ambigus voire complaisants \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie.              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un geste fort pourrait \u00eatre de livrer une cinquantaine de chars Leclerc\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T06:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T05:04:45+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb a r\u00e9clam\u00e9, lundi, un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, rapporte l\u2019agence de presse d\u2019Etat russe TASS.          \u00ab\u00a0Nous estimons qu\u2019il est plus opportun que jamais de prendre la d\u00e9cision d\u2019organiser imm\u00e9diatement un r\u00e9f\u00e9rendum sur le territoire de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d\u00a0\u00bb, affirme un communiqu\u00e9. Cette initiative \u00ab\u00a0ouvrira de nouvelles opportunit\u00e9s sur la voie de la renaissance et de la restauration du pouvoir de notre r\u00e9gion, son retour \u00e0 une vie pacifique \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb, est-il ajout\u00e9, alors que cet appel peut aussi refl\u00e9ter, comme l\u2019analyse notre journaliste\u00a0Emmanuel Grynszpan, la panique r\u00e9gnant parmi les dirigeants qui soutiennent Moscou devant la contre-attaque militaire ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un \u00ab\u00a0r...","dateModified":"2022-09-20T05:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T05:03:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine m\u00e9rite un soutien international plus large, affirme l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, dans une tribune au Monde, estimant par ailleurs que le multilat\u00e9ralisme est encore capable de surmonter son affaiblissement pour affronter les crises actuelles.             Lire aussi :     Ban Ki-moon\u00a0: \u00ab\u00a0La neutralit\u00e9 face \u00e0 l\u2019agression de la Russie n\u2019est d\u00e9fendable ni moralement ni juridiquement\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ban Ki-moon\u00a0: \u00ab\u00a0La neutralit\u00e9 face \u00e0 l\u2019agression de la Russie n\u2019est d\u00e9fendable ni moralement ni ju...","dateModified":"2022-09-20T05:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T05:01:43+00:00","articleBody":"      La \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, s\u00e9paratiste, r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse d\u2019Etat russe TASS.          L\u2019Ukraine a accus\u00e9, lundi, l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir bombard\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans le sud du pays. Selon l\u2019op\u00e9rateur Energoatom, \u00ab\u00a0une puissante explosion s\u2019est produite \u00e0 seulement 300\u00a0m\u00e8tres des r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb de cette centrale, la pr\u00eatant \u00e0 une frappe nocturne d\u2019un missile russe.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), frontali\u00e8re de la Russie, les forces ukrainiennes disent avoir repris ce mois-ci des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s. Mais \u00e0 Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de r\u00e9sistance russe. des civils fuient la rive est de la rivi\u00e8re Oskil, o\u00f9 sont retranch\u00e9es les forces de Moscou.          A Donetsk, bastion des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lundi dans une frappe ukrainienne \u00ab\u00a0punitive\u00a0\u00bb sur une place de cette ville qui \u00e9chappe au contr\u00f4le de Kiev depuis 2014, selon le maire pro-Moscou.          Dans la r\u00e9gion voisine du Louhansk, les s\u00e9paratistes ont condamn\u00e9 \u00e0 treize\u00a0ans de prison deux employ\u00e9s de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), accus\u00e9s de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb, pour avoir fourni des \u00ab\u00a0informations confidentielles\u00a0\u00bb \u00e0 des services de renseignement \u00e9trangers.          Le Kremlin a qualifi\u00e9, lundi, de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb la d\u00e9couverte de centaines de tombes dans une for\u00eat pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, r\u00e9cemment reprises par les forces ukrainiennes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 20 septembre au matin","dateModified":"2022-09-20T05:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T04:59:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous.","dateModified":"2022-09-20T04:59:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/3392/1342/894/3/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/20/21-4">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Mis au point par la biotech américaine Revance, le concurrent du célèbre antirides a notamment pour lui une durée d’action deux fois plus longue de ses injections.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Santé             Daxxify, le nouveau venu qui veut détrôner le Botox      Mis au point par la biotech américaine Revance, le concurrent du célèbre antirides a notamment pour lui une durée d’action deux fois plus longue de ses injections.          Par Zeliha Chaffin         Publié aujourd’hui à 18h13, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Est-ce la fin du règne du Botox ? Début septembre, l’agence américaine du médicament a donné le feu vert à la commercialisation aux Etats-Unis du Daxxify, un produit pour le traitement des rides du lion, ces sillons dus à des contractions musculaires qui apparaissent avec l’âge entre les sourcils. De quoi donner quelques rides d’inquiétude à l’iconique Botox, commercialisé par la Big Pharma américaine AbbVie. Jouissant d’une renommée internationale, cette dernière domine depuis plus de vingt ans le très lucratif marché des injections de toxine botulique à visée esthétique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La chirurgie esthétique, du cabinet médical au phénomène de société                 Avec une croissance annuelle moyenne de près de 15 % depuis 2018, son nombre d’adeptes ne cesse de grossir ces dernières années, porté en partie par l’engouement des influenceurs sur les réseaux sociaux. En 2021, l’antirides a ainsi rapporté 2,23 milliards de dollars (2,23 milliards d’euros) dans le monde au laboratoire pharmaceutique. De confortables revenus, auxquels s’ajoutent les ventes, tout aussi juteuses (2,45 milliards de dollars), du produit lorsqu’il est utilisé à des fins thérapeutiques.               Car le Botox a aussi des vertus médicales, bien qu’elles soient moins connues. Il s’utilise notamment dans le traitement de la migraine, de la vessie hyperactive, de l’incontinence urinaire ou encore de la dystonie cervicale (contractions musculaires involontaires du cou). L’arrivée du Daxxify, déjà surnommé « Daxxi » par les spécialistes, pourrait cependant menacer cet empire au cours des prochaines années.          Bataille ardue          La biotech américaine Revance, qui l’a mis au point, n’est pas la première à se lancer à l’assaut du Botox. En 2019, son compatriote Evolus, cofondé par un ancien du laboratoire pharmaceutique Allergan (propriétaire du Botox avant son rachat par AbbVie en 2019), avait déjà tenté d’ouvrir une brèche en lançant le Jeuveau, un antirides concurrent à prix cassé. Avec près de 100 millions de dollars de ventes en 2021, il n’a toutefois réussi, jusqu’à présent, qu’à capturer une fraction du marché.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  AbbVie-Allergan : « Le barreau plutôt que le labo »                 En commercialisant le Daxxify, Revance espère faire beaucoup mieux. La biotech dispose pour cela d’un atout sérieux sur ses adversaires, qui pourrait faciliter son adoption sur le marché : une durée d’action plus longue des effets lissants de son produit sur les rides. Face au Botox, dont les effets d’une injection s’estompent au bout de trois à quatre mois en moyenne, ceux de son rival perdureraient, selon les études cliniques menées, de six à neuf mois.              De quoi réduire, en pratique, de moitié le nombre d’injections annuelles nécessaires pour les clients. Cela suffira-t-il à faire sa fortune ? La bataille face au roi du Botox pourrait se révéler ardue. AbbVie n’est pas prêt à laisser des concurrents empiéter sur les plates-bandes de son produit vedette. La société dispose d’une importante force de frappe commerciale, et de moyens financiers considérables comparés à son jeune rival.        Il vous reste 15.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/20/daxxify-le-nouveau-venu-qui-veut-detroner-le-botox_6142452_3234.html"},"headline":"Daxxify, le nouveau venu qui veut d\u00e9tr\u00f4ner le Botox","dateCreated":"2022-09-20T18:13:00+02:00","datePublished":"2022-09-20T18:13:00+02:00","dateModified":"2022-09-20T18:13:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Sant\u00e9"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Entreprises","Industrie","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"Mis au point par la biotech am\u00e9ricaine Revance, le concurrent du c\u00e9l\u00e8bre antirides a notamment pour lui une dur\u00e9e d\u2019action deux fois plus longue de ses injections.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/435/0/3000/1500/1342/671/60/0/51f6c59_1663679717310-063-gyi0057608986.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-5">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Pour la présidente d’ICG, la pandémie de Covid-19, la guerre en Ukraine et le changement climatique sont autant de sujets sur lesquels le continent affirme son indépendance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             Comfort Ero : « L’Afrique veut pouvoir défendre ses propres intérêts sans avoir à choisir un camp »      Pour la présidente d’ICG, la pandémie de Covid-19, la guerre en Ukraine et le changement climatique sont autant de sujets sur lesquels le continent affirme son indépendance.          Propos recueillis par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Comfort Ero, la président d’International Crisis Group, à Munich, le 18 février 2022.  ANDREAS GEBERT / REUTERS                 Alors que s’ouvre, mardi 20 septembre à New York, l’assemblée générale des Nations unies, à quelle place peut prétendre l’Afrique dans un monde marqué par les conséquences de la pandémie de Covid-19 et de la guerre en Ukraine ? Comfort Ero, présidente d’International Crisis Group (ICG), une organisation de prévention des conflits, revient sur les conséquences pour le continent de ce nouveau désordre mondial.            Guerre en Ukraine, crise alimentaire, dérèglement climatique… Les nouveaux défis du moment font-ils émerger une diplomatie africaine en tant que telle ?            La diplomatie africaine s’est toujours ajustée à la situation du moment. Elle s’est adaptée à l’après-guerre froide, à la grave crise financière de 2008 et n’a pas attendu que les Nations unies la guident pour réagir au Covid-19. En fait, la pandémie a permis d’exposer une fois de plus l’inégalité, la disparité et le manque de sincérité en termes de coopération mondiale. Vous remarquerez d’ailleurs que l’Union africaine (UA), à travers son Centre de contrôle et de prévention des maladies, a commencé à définir sa propre conception, ses propres règles et ses propres politiques pour gérer la crise sanitaire, puisque le système international n’était pas capable d’évoluer assez rapidement pour répondre à ses besoins. L’UA a fait pareil avec l’Ukraine.                             Lire aussi :  « Les Africains disposent de solides arguments dans le procès en injustice climatique qu’ils instruisent »                   Faut-il voir justement une affirmation d’indépendance dans la visite en Russie, en juin, de Macky Sall, président en exercice de l’UA, et de Moussa Faki Mahamat, président de la Commission de l’UA, puis dans l’opportunité offerte au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, de s’adresser devant les chefs d’Etat du continent ?            Je ne crois pas que la volonté soit d’affirmer une indépendance ou un rejet vis-à-vis de l’Occident. Mais aujourd’hui, l’Afrique montre qu’elle peut faire des choix. Cela témoigne de ses relations complexes avec le reste du monde et de sa volonté de s’immuniser dans un contexte de concurrence géopolitique accrue entre grandes puissances. L’Afrique veut pouvoir défendre ses propres intérêts sans avoir à choisir un camp contre l’autre. Macky Sall n’a jamais dit : « Nous choisissons la Russie. » Il demande qu’on lui tende la main, tout en rappelant au monde les conséquences de la guerre en Ukraine.            Les dirigeants africains dénoncent de plus en plus souvent l’hypocrisie des Occidentaux. Quels sont les ressorts de cette critique ?            Il y en a plusieurs. Pour commencer, de nombreux dirigeants sur le continent s’inquiètent des conséquences économiques de la guerre, en particulier les difficultés d’achat de céréales et d’engrais. Et même si beaucoup compatissent à la détresse de l’Ukraine, ils ne veulent pas se laisser entraîner dans un affrontement qu’ils perçoivent comme opposant la Russie à l’Occident. Certains d’entre eux dénoncent aussi la partialité des Occidentaux en pointant du doigt ce qui s’est passé au moment des guerres en Irak et en Libye.             « Les critiques venues du continent devraient être un sujet d’introspection pour les capitales occidentales »            Ils voient également le contraste entre la manière dont l’Europe accueille les réfugiés ukrainiens et refuse les Asiatiques, les Arabes et les Africains. Enfin, un autre motif de dénonciation est l’inégalité de traitement dont l’Occident a fait preuve dans la distribution du vaccin contre le Covid ou sur les questions climatiques et financières. Les critiques venues du continent, le fait que l’Afrique ne soit plus nécessairement disposée à suivre les mêmes positions, comme lors de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, devraient d’ailleurs être un sujet d’introspection pour les capitales occidentales.            Quelle est la stratégie des pays africains dans ce nouvel ordre mondial marqué par la crise du multilatéralisme ?            La relation qui s’est construite entre Moussa Faki Mahamat et Macky Sall a permis de maintenir la place de l’Afrique. Ils se sont investis dans la défense du multilatéralisme avec les Nations unies, qui ont elles-mêmes cherché à renforcer leur partenariat avec l’UA. Le continent reconnaît – malgré des inégalités, certaines frustrations et des résultats mitigés de l’ONU – que le multilatéralisme l’a bien servi. Et alors que nous entrons dans cette période d’incertitudes, il est crucial de soutenir les Nations unies, l’institution qui porte ce principe, pour voir la paix et la sécurité progresser sur le continent.                             Lire aussi :  En Afrique, l’intensification des phénomènes climatiques extrêmes augmente les « risques de tensions et de conflits »                   Le cadre actuel est-il adapté ?            Il y a de véritables questions à se poser sur la manière dont ces institutions sont structurées et sur leurs performances, parfois médiocres. On peut se demander si le multilatéralisme promu par l’ONU est celui dont nous voulons. Il faut aussi s’interroger sur la réforme de l’ONU pour s’assurer que l’organisation soit plus proche de ceux qu’elle est censée représenter.             « Peut-on considérer que le Conseil de sécurité représente l’équilibre des pouvoirs dans le monde d’aujourd’hui ? »            Ainsi, peut-on considérer que le Conseil de sécurité, né de la seconde guerre mondiale, est toujours pertinent et représente vraiment l’équilibre des pouvoirs dans le monde d’aujourd’hui ? Ces interrogations sont légitimes et ne signifient pas qu’on remet en cause les Nations unies. Il importe ainsi de rappeler que la première grande initiative de l’ONU, à sa création, a été d’accompagner la décolonisation, d’aider à la naissance de la souveraineté et de l’intégrité territoriale de nouveaux Etats. Il est crucial de préserver ces valeurs.            Pourquoi l’Afrique n’a-t-elle jamais obtenu ce siège permanent au Conseil de sécurité qui lui est régulièrement promis ?            Simplement parce que la place est bien gardée par les cinq membres permanents. A chaque fois que la question de la réforme est mise sur la table, ce sont les mêmes personnes qui parlent de réformes et qui, dans le même temps, bloquent cette ouverture. Les Etats-Unis, le Royaume-Uni et la France gardent jalousement leur statut particulier. La Chine et la Russie, qui évoquent leur solidarité envers le continent, protègent aussi leur position.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Le sort de l’Afrique sur la question de la sécurité alimentaire ne se joue pas dans l’actuelle crise des importations de blé »                   Certaines crises, comme au Sahel ou en Ethiopie, ne risquent-elles pas d’être négligées en raison du contexte actuel ?            On le dit mais je ne l’ai pas constaté. Des trêves ont ainsi été conclues en Ethiopie et au Yémen, alors que la crise ukrainienne avait déjà débuté. Les hostilités ont aujourd’hui repris en Ethiopie, mais le Conseil de sécurité ne peut être blâmé pour cela. Concernant le Sahel, la région était déjà en crise avant le déclenchement de la guerre en Ukraine, et il s’y est ajouté un contexte de rivalité entre la France et la Russie au Mali. Ce dont manquent ces pays, ce n’est pas de l’attention internationale, mais d’une stratégie claire pour répondre à leurs problèmes.            La nouvelle rivalité internationale ne fait-elle pas le jeu des autocrates, qui peuvent, comme au temps de la guerre froide, marchander leur soutien ?            Il est vrai que l’ordre fondé sur des règles est mis à l’épreuve et que nous entrons potentiellement dans un monde multipolaire. Les autocrates ou d’autres en tireront avantage. Mais il s’agit de relations internationales. C’est ainsi que cela fonctionne. Et la gestion des crises sur le continent s’est toujours faite de manière transactionnelle. Au Mali, les dirigeants ont développé un discours antifrançais et se sont tournés vers la Russie en envisageant celle-ci comme un parapluie sécuritaire alternatif. Il n’en reste pas moins que les problèmes politiques du pays ne pourront jamais être réglés par une intervention extérieure.                 Cyril Bensimon           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/20/comfort-ero-l-afrique-veut-pouvoir-defendre-ses-propres-interets-sans-avoir-a-choisir-un-camp_6142448_3212.html"},"headline":"Comfort Ero\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Afrique veut pouvoir d\u00e9fendre ses propres int\u00e9r\u00eats sans avoir \u00e0 choisir un camp\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T18:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-20T18:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Libye","Mali","Sahel","Ethiopie","Le Monde Afrique"],"description":"Pour la pr\u00e9sidente d\u2019ICG, la pand\u00e9mie de Covid-19, la guerre en Ukraine et le changement climatique sont autant de sujets sur lesquels le continent affirme son ind\u00e9pendance.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/70/0/4588/2294/1342/671/60/0/46a1adb_1663677933385-2022-02-18t170702z-360193565-rc2fms9kst8d-rtrmadp-3-germany-security-munich-start.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-6">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Lundi 19 septembre, un séisme de magnitude 7,7 a été ressenti à Mexico, la capitale mexicaine. C’est la troisième fois de l’histoire du pays qu’un séisme survient à cette date, gravée dans les esprits de la population.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Mexique             Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre      vidéo   Lundi 19 septembre, un séisme de magnitude 7,7 a été ressenti à Mexico, la capitale mexicaine. C’est la troisième fois de l’histoire du pays qu’un séisme survient à cette date, gravée dans les esprits de la population.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 17h22        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le 19 septembre est-il un jour maudit au Mexique ? A en croire le tremblement de terre de magnitude 7,7 qui a secoué le centre du pays, ce lundi, la question se pose. C’est la troisième fois que cette date est bousculée par un séisme mortel sur le territoire mexicain : le 19 septembre 1985, environ 10 000 personnes ont été tuées par un violent tremblement de terre. Trente-deux ans plus tard, en 2017, bis repetita : 369 personnes ont trouvé la mort dans les secousses. Ce lundi, au moins une personne a été tuée par le tremblement de terre.            « Même si vous dites aux gens quoi faire et comment se protéger, ils paniquent vite », explique Silvia Beltran, habitante de Mexico, une fois l’alerte sismique levée. Le Mexique a beau être un pays très sujet aux tremblements de terre, l’affolement n’est jamais loin. Le « traumatisme d’avoir vu leurs proches mourir » dans les séismes précédents reste ancré, souligne cette habitante de la capitale.            Interrogée lors d’une conférence de presse, la maire de la ville de Mexico, Claudia Sheinbaum Pardo, clarifie les choses : « Sur le plan scientifique, rien ne permet de dire que le 19 septembre est une journée spéciale pour les tremblements de terre. » Elle reconnaît que ce troisième séisme amène la population à se poser des questions, sans qu’il y ait toutefois de réponse à trouver.                              Lire aussi   Séisme au Mexique : « C’est le même cauchemar qu’en 1985 »                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/20/mexique-pour-la-troisieme-fois-la-terre-tremble-un-19-septembre_6142437_3210.html"},"headline":"Mexique\u00a0: pour la troisi\u00e8me fois, la terre tremble un 19\u00a0septembre","dateCreated":"2022-09-20T17:22:52+02:00","datePublished":"2022-09-20T17:22:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique"],"keywords":["Mexique","Plan\u00e8te","Climat","International","Am\u00e9riques"],"description":"Lundi 19\u00a0septembre, un s\u00e9isme de magnitude 7,7 a \u00e9t\u00e9 ressenti \u00e0 Mexico, la capitale mexicaine. C\u2019est la troisi\u00e8me fois de l\u2019histoire du pays qu\u2019un s\u00e9isme survient \u00e0 cette date, grav\u00e9e dans les esprits de la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/408/0/4896/2448/1342/671/60/0/f03c5c2_5238711-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Mexique\u00a0: pour la troisi\u00e8me fois, la terre tremble un 19\u00a0septembre","uploadDate":"2022-09-20T17:22:52+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k1uINmn1akVX4Lyj9ky?pubtool=oembed","duration":"03:46"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/408/0/4896/2448/1342/671/60/0/f03c5c2_5238711-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-7">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Les votes auront lieu du 23 au 27 septembre, en pleine contre-offensive ukrainienne dans les territoires conquis, depuis fin février, par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : des référendums d’annexion à la Russie organisés dans quatre régions, « une signature du cynisme » de la Russie pour Emmanuel Macron      Les votes auront lieu du 23 au 27 septembre, en pleine contre-offensive ukrainienne dans les territoires conquis, depuis fin février, par la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h55, mis à jour à 21h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les autorités soutenues ou installées par Moscou dans quatre régions d’Ukraine ont annoncé, mardi 20 septembre, la tenue dans l’urgence, du 23 au 27 septembre, de référendums d’annexion à la Russie, en pleine contre-offensive ukrainienne. En réaction à ces annonces, la présidence ukrainienne a juré de « liquider » la menace russe.            Les dirigeants séparatistes des régions de Louhansk et Donetsk ont annoncé ces votes, ainsi que les autorités d’occupation à Kherson (Sud) et Zaporijia (Sud-Est), où l’armée russe est présente. Ces scrutins interviendront alors que l’Ukraine entrera dans son huitième mois de guerre et que toutes ces zones font l’objet de combats et de bombardements.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le récit de six mois d’occupation russe à Koupiansk                   Ces référendums n’ont « aucune existence légale » et ne seront pas reconnus par la communauté internationale, a déclaré Emmanuel Macron en marge de l’Assemblée générale de l’Organisation des Nations unies (ONU) à New York. Le président français a par ailleurs dénoncé une « provocation supplémentaire » et « une signature du cynisme » de la Russie.                 Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a jugé pour sa part que « ces référendums fictifs [n’étaient] pas acceptables » tandis que les Etats-Unis ont dit qu’ils ne reconnaîtraient « jamais » les territoires annexés. L’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a dans le même temps dénoncé une « nouvelle escalade » russe.            Un calendrier accéléré            Ces référendums, sur le modèle de celui qui avait formalisé l’annexion de la péninsule ukrainienne de Crimée (Sud) à la Russie en 2014, dénoncée par la communauté internationale, font l’objet de préparatifs depuis plusieurs mois. Le calendrier semble s’être accéléré du fait de la contre-offensive ukrainienne, qui a forcé l’armée russe à battre en retraite dans le nord-est du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : la Crimée rattrapée par la guerre                   En effet, Russie unie, le parti de Vladimir Poutine, visait le 4 novembre, Jour de l’unité nationale russe, qui commémore une révolte populaire du XVIIe siècle contre des forces polonaises à Moscou. C’est le chef du « Parlement » autoproclamé de Louhansk, Denis Mirochnitchenko, qui a annoncé que le scrutin aurait lieu sur quatre jours, à partir de vendredi.                « Le Conseil de la nation décide de fixer les dates du vote pour le référendum du 23 au 27 septembre 2022 », a-t-il déclaré, cité par le portail d’information officiel de Louhansk. Peu après, l’agence de presse officielle de Donetsk a annoncé un calendrier identique, suivie du chef de l’administration d’occupation de Kherson, Vladimir Saldo.            « Aujourd’hui, j’ai signé une ordonnance sur la tenue du référendum sur l’appartenance territoriale de la région » du 23 au 27 septembre, a annoncé sur Telegram le chef de l’administration d’occupation à Zaporijia, Evgueni Balitski.            Kiev promet de « liquider » la menace russe            En réaction à ces annonces, l’Ukraine a prévenu, mardi, que la menace russe serait « liquidée », le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, Andriy Yermak, dénonçant les référendums prévus comme un « chantage » russe motivé par « la peur de la défaite ». Le ministre des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, a assuré que l’Ukraine allait « continuer de libérer ses terres quoi que dise la Russie ».                Ces annonces interviennent alors que la Russie a subi des revers cuisants au début de septembre, se retirant de la région de Kharkiv, dans le Nord-Est ukrainien, en raison d’une percée des forces de Kiev, fortes des approvisionnements d’armes et équipements militaires occidentaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les surprenantes défaillances de la défense antiaérienne russe                   L’armée ukrainienne a aussi lancé une contre-offensive dans la région de Kherson, dans le Sud. Elle est moins fulgurante, mais Kiev y enregistre également des gains. Elle est aussi à l’offensive dans la région de Louhansk (Est), que Moscou avait conquise dans sa totalité au printemps, au prix de mois de combats meurtriers.            Kiev espère par exemple reprendre le village de Bilohorivka, dont la conquête avait coûté cher à la Russie en mai, ses troupes et équipements ayant été décimés en voulant y traverser la rivière Donets. Les images des blindés détruits avaient fait le tour du monde.                Mardi matin, l’ex-président russe et actuel numéro deux du conseil de sécurité russe, Dmitri Medvedev, avait été le premier à appeler à tenir au plus vite des référendums d’annexion des régions de Louhansk et Donetsk.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : exécutions en série de collaborateurs ukrainiens prorusses                   Des régimes séparatistes mis en place en 2014            Les référendums dans le Donbass « sont d’une grande importance (…) pour le rétablissement de la justice historique », a notamment déclaré M. Medvedev sur Telegram, Moscou considérant l’Ukraine comme historiquement russe. « Empiéter sur le territoire de la Russie est un crime et, s’il est commis, cela vous permet d’utiliser toutes les forces de légitime défense », a-t-il ajouté. Les régimes séparatistes de Donetsk et de Louhansk ont été mis en place avec l’aide du Kremlin en 2014. M. Poutine avait reconnu leur indépendance de l’Ukraine en février, justifiant dans la foulée son invasion par la nécessité de protéger la population russophone.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/guerre-en-ukraine-les-prorusses-convoquent-des-referendums-d-annexion-par-la-russie-dans-quatre-regions-ukrainiennes_6142434_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion \u00e0 la Russie organis\u00e9s dans quatre r\u00e9gions, \u00ab\u00a0une signature du cynisme\u00a0\u00bb de la Russie pour Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-09-20T16:55:14+02:00","datePublished":"2022-09-20T16:55:14+02:00","dateModified":"2022-09-20T21:02:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Europe","Ukraine","International"],"description":"Les votes auront lieu du 23 au 27\u00a0septembre, en pleine contre-offensive ukrainienne dans les territoires conquis, depuis fin f\u00e9vrier, par la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/089ebea_5237448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-8">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Dans la région de Kharkiv, le commandant Andri, businessman, engagé dans les forces pro-ukrainiennes, retrouve son village, où une centaine d’habitants vivent encore, sur 2 500 en temps de paix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                              SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         A Prokhody, village ukrainien libéré, le chaos après le retrait russe   Par Florence Aubenas (Prokhody (Ukraine) - envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 14h46, mis à jour à 20h28     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans la région de Kharkiv, le commandant Andri, businessman, engagé dans les forces pro-ukrainiennes, retrouve son village, où une centaine d’habitants vivent encore, sur 2 500 en temps de paix.                C’était l’autoroute de Kharkiv vers Moscou, filant à travers la forêt, la voie royale bordée de restaurants et de cafés. Aujourd’hui, l’asphalte part en lambeaux, comme la peau d’un brûlé, raviné par les chars et les obus. Un blindé léger ukrainien cahote parfois entre les tanks calcinés. Puis le silence retombe, rien ne circule. Depuis sa reconquête par Kiev lors de l’offensive des dernières semaines, cette bande frontalière d’une dizaine de kilomètres a été déclarée « zone de filtration », le 11 septembre.                           Lire aussi l’éditorail du « Monde » :  Vladimir Poutine en perte d’influence                 En dehors d’unités militaires, nul ne peut entrer ou sortir : un territoire pris dans la nasse pour vérifier l’identité de tous ceux qui s’y trouvent et débusquer les soldats russes, les saboteurs, mais aussi identifier les Ukrainiens suspects de collaboration. Comme dans d’autres poches libérées de la région, il vient de s’ouvrir ici une époque trouble : celles des règlements de comptes et des changements de camp, au milieu de bourgades décapitées, livrées à elles-mêmes par la guerre, peuplées d’habitants hagards, souvent sans maire, sans police, sans institutions.          Plus d’électricité depuis six mois          Combattant de la brigade de défense territoriale 113, Andri, 50 ans, n’a pas pu se retenir : il veut voir de ses yeux ce qu’est devenu Velyki Prokhody, son village, sa maison, ses chiens. Le village est en pleine zone de filtration, checkpoint à l’entrée, tenu par cinq soldats lourdement armés. De là, on aperçoit le hameau russe, à 6 kilomètres de l’autre côté de la frontière, des maisons blanches semblables à celles de Velyki Prokhody. Le fourgon blindé d’Andri prend la rue Lénine. Les noms n’ont pas changé depuis l’indépendance de l’Ukraine, en 1991 : le maire était ouvertement prorusse, la moitié du village aussi. Businessman, engagé dans les forces pro-ukrainiennes depuis la guerre dans le Donbass en 2014, Andri dit en riant qu’il était alors « le seul mauvais garçon du coin ». « Peu de gens me soutenaient », ajoute-t-il. Pendant l’occupation de Velyki Prokhody, il est devenu l’homme à abattre, sa tête mise à prix par les militaires russes. Certains l’estimaient à 10 000 dollars (10 000 euros), d’autres à 50 000.                              Lioubov, une habitante de Prokhodi, en Ukraine, le 19 septembre 2022 : « Je n'ai pas d'eau et d'électricité depuis le 24 février. »  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                                   Andri, dans  sa maison, à Prokhodi, en Ukraine, le 19  septembre 2022. Sur le mur du salon, l’inscription : « Attends, on va revenir. »  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Dans le village, des voisins ne le reconnaissent pas en tenue de combat : il doit enlever son casque pour montrer qui il est. « Tu as maigri », dit l’un. Et Lioubov, agricultrice, 75 ans : « Tu as grandi. » A vrai dire, il reste peu de monde ici, une centaine de personnes sur les 2 500 en temps de paix. Tous, ou presque, sont passés en Russie, la voie vers l’Ukraine étant bloquée par la ligne de front. « Ils nous encourageaient à partir en masse », raconte un employé. Moscou voulait des images de propagande pour justifier l’invasion du pays, une foule se jetant dans les bras russes pour fuir le « pouvoir fasciste ukrainien ». Des bus spéciaux ont été affrétés, certains habitants sont partis de chez eux avec leur passeport pour tout bagage. Les plus riches ont pu repasser en Ukraine, un périple long et cher, via les pays baltes. Les autres sont toujours bloqués dans des camps. Le maire a décampé le premier, quelques jours avant la guerre. Ici, on le répète : « Il devait savoir ce qui se préparait et nous a abandonnés. » Le village n’a plus d’électricité depuis six mois.        Il vous reste 67.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/a-prokhody-village-ukrainien-libere-le-chaos-apres-le-retrait-russe_6142423_3210.html"},"headline":"A Prokhody, village ukrainien lib\u00e9r\u00e9, le chaos apr\u00e8s le retrait russe","dateCreated":"2022-09-20T14:46:20+02:00","datePublished":"2022-09-20T14:46:20+02:00","dateModified":"2022-09-20T20:28:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le commandant Andri, businessman, engag\u00e9 dans les forces pro-ukrainiennes, retrouve son village, o\u00f9 une centaine d\u2019habitants vivent encore, sur 2\u00a0500 en temps de paix.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Prokhody (Ukraine) - envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/c2cdbf4_1663655393083-prokhody-ukraine-gtp-20.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-9">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Beaucoup d’investissements mais des problèmes d’accès aux soins… Avec moins de médecins généralistes et des infirmières épuisées, le modèle est au bord de l’embolie, comme en France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Santé             Le système de santé québécois, exception en Amérique du Nord, gratuit mais « asphyxié »      Beaucoup d’investissements mais des problèmes d’accès aux soins… Avec moins de médecins généralistes et des infirmières épuisées, le modèle est au bord de l’embolie, comme en France.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h34    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Au Québec, mieux vaut être traité pour un cancer que chercher à soigner une angine », constate Marie-France (le prénom a été changé), cadre dans une banque montréalaise, confrontée aux deux expériences. « Nos hôpitaux regorgent des meilleurs spécialistes, notamment en oncologie, et après quelques séances de chimiothérapies, je me sais presque sortie d’affaires. En revanche, si j’attrape un petit virus à l’approche de l’hiver, j’aurai toutes les peines du monde à trouver un médecin qui me donnera les bons antibiotiques », soupire-t-elle.          Comme 830 000 Québécois, soit 10 % de la population totale, Marie-France est une patiente « orpheline » de médecin généraliste. Elle est inscrite sur une liste d’attente qui lui promet que, d’ici à trois, quatre ou cinq ans – le délai s’est encore allongé depuis la crise du Covid-19 –, elle peut espérer trouver sa place dans la patientèle d’un médecin de famille. En cas de petit pépin, elle sait pouvoir trouver de l’aide auprès de son pharmacien, apte à délivrer des ordonnances de premiers soins. Lorsque cela devient plus sérieux, elle doit chercher une consultation médicale dans une clinique dite « sans rendez-vous », parfois loin de chez elle. A moins qu’elle ne se résolve à payer quelques centaines de dollars par an un service lui offrant de faire cette même recherche à sa place, voire de trouver une place dans une structure privée.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Au Québec, la pandémie révélatrice d’un système de santé exsangue                 Le système de santé canadien, qui inclut soins et services sociaux, fait pourtant figure d’exception, souvent cité en exemple, en Amérique du Nord. Système universel et gratuit, par le biais de la Régie de l’assurance-maladie, il offre également une assurance médicament à tous ceux qui sont dépourvus de mutuelle privée. La santé, de compétence provinciale avec cofinancement de l’échelon fédéral, est financée par l’impôt.          Médecins qui travaillent moins          « Nous avons beau être au sein des pays de l’OCDE parmi ceux qui investissent le plus dans le système de soins, nous restons parmi les plus mauvais élèves en termes d’accès aux soins, explique Denis Chênevert, directeur du pôle santé à HEC Montréal. Notre système a été construit pour n’offrir qu’une seule porte d’entrée au patient, le médecin de famille. » Or, aujourd’hui, la Fédération des médecins omnipraticiens estime qu’il manquerait plus de 1 000 médecins généralistes au Québec, pour 7 500 en activité.               Pierre angulaire du système, ces médecins, payés par l’Etat, bénéficient de rémunérations importantes, en forte hausse depuis une dizaine d’années, jusqu’à 300 000 dollars (226 000 euros) par an. Mais considérés comme des travailleurs autonomes, ils sont libres de choisir leur volume d’activités et leurs horaires. La féminisation de la profession et le rapport moins stakhanoviste au travail des jeunes ont abouti à une déperdition du nombre d’heures total travaillées. « Ils constituent un groupe d’intérêt très puissant qui absorbe l’essentiel des dépenses de santé, et toute tentative des pouvoirs publics de baisser leur rémunération se heurte à un front du refus », relève Olivier Jacques, professeur au département de politique de santé de l’université de Montréal.        Il vous reste 59.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/20/le-systeme-de-sante-quebecois-exception-en-amerique-du-nord-gratuit-mais-asphyxie_6142417_3224.html"},"headline":"Le syst\u00e8me de sant\u00e9 qu\u00e9b\u00e9cois, exception en Am\u00e9rique du Nord, gratuit mais \u00ab\u00a0asphyxi\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T14:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-20T14:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-20T15:34:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["International","Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Beaucoup d\u2019investissements mais des probl\u00e8mes d\u2019acc\u00e8s aux soins\u2026 Avec moins de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et des infirmi\u00e8res \u00e9puis\u00e9es, le mod\u00e8le est au bord de l\u2019embolie, comme en France.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/da61679_1663593754250-000-1hr6ty.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-10">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Alors que le gouverneur de l’Etat, Gavin Newsom, a pris la décision de prolonger la centrale de Diablo Canyon, une nouvelle garde pronucléaire émerge chez les Verts, rapporte Corine Lesnes, correspondante du « Monde » à San Francisco, dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Énergies         « La Californie peut-elle éviter de relancer le nucléaire ? »   Chronique        Corine Lesnes        Alors que le gouverneur de l’Etat, Gavin Newsom, a pris la décision de prolonger la centrale de Diablo Canyon, une nouvelle garde pronucléaire émerge chez les Verts, rapporte Corine Lesnes, correspondante du « Monde » à San Francisco, dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le gouverneur de Californie, Gavin Newsom, qui ne passe pas pour un timoré en matière de défense de l’environnement, vient de prendre une décision qui a relancé un vieux débat chez les démocrates américains : à l’heure de la crise énergétique et de l’urgence climatique, peut-on éviter de relancer le nucléaire ?          Devant une station de chargement de véhicules électriques, avec, en arrière-plan, les raffineries de pétrole de Vallejo, dans la baie de San Francisco, Gavin Newsom a annoncé, le 16 septembre, ses 40 mesures visant à accélérer la transition énergétique pour porter à 90 %, avant 2035, la part du renouvelable dans la production d’électricité dans l’Etat (elle est de 59 %, actuellement), en plus de la prolongation, signée le 2 septembre, de Diablo Canyon, la dernière centrale nucléaire encore en activité dans l’Etat.                           Lire la chronique de Philippe Escande :  Article réservé à nos abonnés  « En dépit de ses efforts en matière d’économie d’énergie, la Californie reste en déficit »                 Cette centrale est située au bord du Pacifique, près de San Luis Obispo, entre San Francisco et Los Angeles, dans la zone de la faille sismique de San Andreas, soulignent les associations de défense de l’environnement. Elle devait fermer en 2025, à l’expiration de la licence octroyée par l’agence de régulation nucléaire, en vertu d’un accord conclu entre les écologistes, les syndicats et l’opérateur, la compagnie électrique PG & E. Finalement, Diablo Canyon va rester en activité cinq ans de plus.               Tout un symbole. En 1981, le chantier avait été le lieu de l’une des plus grandes manifestations antinucléaires aux Etats-Unis, deux ans après l’accident à la centrale de Three Mile Island, en Pennsylvanie. Le chanteur Jackson Browne avait été arrêté, alors qu’il tentait de bloquer les grilles. Quinze ans plus tôt, le projet avait entraîné une scission au Sierra Club, la puissante association de défense de l’environnement, et son directeur, David Bower, opposé au nucléaire, avait quitté le mouvement pour fonder Les Amis de la terre, en 1969.                           Lire aussi (1982) :  Article réservé à nos abonnés  L'administration Reagan n'a pas réussi à relancer l'électricité nucléaire                 En 2015, Gavin Newsom lui-même, alors lieutenant-gouverneur de l’Etat, avait estimé que le site n’était « pas idéal » pour une centrale nucléaire. Aujourd’hui, il propose de prêter 1,4 milliard de dollars (autant d’euros) à PG & E pour préparer une demande d’autorisation d’exercer au-delà de 2025.          Souvenirs des black-out          Le pragmatisme est de rigueur. « On n’est plus dans les années 1970, insiste le groupe patronal Bay Area Council. Après une décennie record d’incendies, de canicules, de sécheresse et d’inondations, il est temps de considérer le changement climatique comme l’urgence qu’il représente. » Pendant la canicule de début septembre, plus de mille records de chaleur ont été enregistrés en Californie. Les climatiseurs ont tourné à plein régime et les black-out ont été évités de peu.            Il vous reste 35.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/20/la-californie-peut-elle-eviter-de-relancer-le-nucleaire_6142416_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Californie peut-elle \u00e9viter de relancer le nucl\u00e9aire\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-20T14:00:06+02:00","dateModified":"2022-09-20T14:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9nergies","Chroniques","Plan\u00e8te","Climat","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","D\u00e9bats"],"description":"Alors que le gouverneur de l\u2019Etat, Gavin Newsom, a pris la d\u00e9cision de prolonger la centrale de Diablo Canyon, une nouvelle garde pronucl\u00e9aire \u00e9merge chez les Verts, rapporte Corine Lesnes, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 San Francisco, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/625/0/4191/2095/1342/671/60/0/92d4315_1e4d4910db1e4fa5b638e17c611fcaf3-1e4d4910db1e4fa5b638e17c611fcaf3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-11">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Ces dernières semaines, artistes maliens et ivoiriens ont dû annuler des concerts dans le pays voisin en raison de la crise diplomatique entre Abidjan et Bamako.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Le Monde Afrique               L’affaire des soldats ivoiriens détenus au Mali impacte les relations culturelles entre les deux pays      Ces dernières semaines, artistes maliens et ivoiriens ont dû annuler des concerts dans le pays voisin en raison de la crise diplomatique entre Abidjan et Bamako.          Par Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le rappeur ivoirien Didi B au Palais de la culture d’Abidjan, le 27 août 2022.  SIA KAMBOU / AFP               Le chanteur Didi B n’ira pas « enjailler » ses fans maliens le 24 septembre à Bamako. Le concert de la star du rap ivoirien, prévu sur la place du Cinquantenaire à Bamako, a été remis à plus tard par l’équipe de l’artiste en raison des tensions diplomatiques entre la Côte d’Ivoire et le Mali. L’arrestation puis l’incarcération au Mali, début juillet, de 49 soldats ivoiriens accusés par la junte malienne de « tentative d’atteinte à la sûreté extérieure de l’Etat » empoisonne jusqu’aux relations culturelles entre les deux pays.               Le show de Didi B intitulé « Même peuple » visait pourtant à souligner que les Ivoiriens et Maliens « n’ont rien les uns contre les autres, nous sommes frères, nous sommes tous pareils », souligne Sheku Tall, le producteur du rappeur ivoirien. Mais l’annonce du concert a été fraîchement accueillie sur les réseaux sociaux, suscitant des commentaires acerbes des internautes maliens. « On ne pouvait décemment pas aller là-bas, poursuit le producteur. On n’avait pas toutes les informations et on est tombé les deux pieds dedans. Il faut attendre que les choses se règlent diplomatiquement. »                           Lire aussi :  Soldats ivoiriens détenus au Mali : la junte met en garde contre toute « instrumentalisation » de la Cedeao                 Il faut dire que plusieurs artistes maliens ont dû renoncer à leurs propres concerts prévus à Abidjan. Ainsi, mi-août, les stars de musiques traditionnelles maliennes Mariam Ba Lagaré et Toumani Diabaté n’ont pas pu jouer devant leur public. La première était à l’affiche du Palais de la culture de Treichville à Abidjan. Mais quelques heures avant le concert, un groupe de soutien aux 49 soldats s’est déplacé aux abords de la salle de spectacle pour demander l’annulation de l’évènement.          « On ne voulait pas que le spectacle serve de lieu de règlement de comptes entre jeunes Maliens et Ivoiriens, justifie Yeo Pepegaligui, membre de la Fédération de la jeunesse ivoirienne pour la libération des 49 soldats au Mali (Fejil49) et porte-parole du mouvement Je suis 49. On a constaté une montée de la tension sur les réseaux sociaux, on voulait éviter une situation de crise. » Face à ce coup de pression, l’équipe de l’artiste a dû s’incliner.          « Des otages »          Abidjan, qui assure que les 49 militaires étaient en mission pour l’ONU, dans le cadre d’opérations de soutien logistique à la Mission des Nations unies au Mali (Minusma), s’était réjoui de la libération de trois soldates du contingent le 3 septembre. « Un bon signe » dans l’optique d’un règlement de la situation, avait estimé le gouvernement ivoirien. Mais la tension est remontée ces derniers jours alors que les négociations semblent à nouveau bloquées.            Il vous reste 61.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/20/l-affaire-des-soldats-ivoiriens-detenus-au-mali-impacte-les-relations-culturelles-entre-les-deux-pays_6142409_3212.html"},"headline":"L\u2019affaire des soldats ivoiriens d\u00e9tenus au Mali impacte les relations culturelles entre les deux pays","dateCreated":"2022-09-20T13:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-20T13:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Le Monde Afrique"],"keywords":["International","Mali","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Ces derni\u00e8res semaines, artistes maliens et ivoiriens ont d\u00fb annuler des concerts dans le pays voisin en raison de la crise diplomatique entre Abidjan et Bamako.","author":[{"@type":"Person","name":"Youenn Gourlay","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/285/0/6036/3018/1342/671/60/0/63c5a5a_1663599709098-000-32ha27u.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-12">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Depuis l’annonce de la disparition de la souveraine, le 8 septembre, bon nombre de journaux et de chaînes de télévision ont bouleversé leur offre éditoriale. David Médioni, directeur de l’Observatoire des médias de la Fondation Jean Jaurès, revient sur la couverture médiatique de cet événement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                            Médias       Reine Elizabeth II (1926-2022)             Mort d’Elizabeth II : « Quand la machine médiatique se met en marche, personne ne veut être exclu de la grande cérémonie émotionnelle du moment »      Depuis l’annonce de la disparition de la souveraine, le 8 septembre, bon nombre de journaux et de chaînes de télévision ont bouleversé leur offre éditoriale. David Médioni, directeur de l’Observatoire des médias de la Fondation Jean Jaurès, revient sur la couverture médiatique de cet événement.          Propos recueillis par Juliette Bénézit         Publié aujourd’hui à 12h55, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des membres de la Royal Navy se tiennent devant l’abbaye de Westminster, sous une rangée de photographes de la presse internationale, lors des funérailles de la reine Elizabeth II, le 19 septembre 2022.  HANNAH MCKAY / POOL VIA AFP                 TF1, France 2 et les chaînes d’information en continu étaient en édition spéciale, lundi 19 septembre, parfois dès 5 heures du matin, pour suivre les funérailles de la reine Elizabeth II : un dispositif exceptionnel pour couvrir le dernier épisode d’une séquence médiatique titanesque. Ce rendez-vous a été suivi par des millions de téléspectateurs, selon les données de Médiamétrie relayées par Pure médias : 3,36 millions sur TF1 entre 13 heures et 13 h 52, 3,20 millions sur France 2 entre 13 h 15 et 15 h 15, 940 000 sur BFM-TV entre 11 h 58 et 13 h 14 – les différents horaires correspondent aux découpages de séquences choisis par chaque chaîne.            Depuis l’annonce de la mort de la souveraine, le 8 septembre, bon nombre de médias français ont bouleversé leur offre éditoriale : des dizaines de reporters dépêchés au Royaume-Uni, de longues heures d’antenne, un défilé quotidien d’experts de la famille royale, des éditions spéciales à répétition… Au risque de trop en faire ?                 David Médioni est directeur de l’Observatoire des médias de la Fondation Jean Jaurès et journaliste. Il a coécrit et publié, début septembre, en partenariat avec Arte et l’Observatoire société & consommation, un rapport intitulé « Les Français et la fatigue informationnelle. Mutations et tensions dans notre rapport à l’information ». Il revient sur la couverture médiatique de la mort d’Elizabeth II dans un contexte de surexposition aux informations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’adieu à Elizabeth II, spectaculaire, anachronique et splendidement pompeux                   Avant même l’annonce du décès de la reine, le 8 septembre, en début de soirée, plusieurs chaînes d’information en continu étaient déjà en édition spéciale. Pendant dix jours, BFM-TV a délocalisé une partie de sa rédaction à Londres et envoyé sur place une douzaine d’équipes. Que révèle l’intensité du traitement de la mort d’Elizabeth II ?            Il convient de distinguer les chaînes d’information en continu, les radios, les réseaux sociaux et la presse écrite – même si cette dernière n’est pas exempte de reproches, Le Parisien ayant fait cinq « unes » en dix jours sur le sujet. De manière générale, l’ampleur de la couverture de cet événement montre un engouement pour l’émotion plutôt que pour l’information. Il y a eu une forme de disproportion et un emballement médiatique dans une logique court-termiste d’audience. Le dimanche 11 septembre, trois jours après la mort de la reine d’Angleterre, une contre-offensive d’ampleur avait lieu en Ukraine, et les JT du soir ne l’ont pas mentionnée avant 20 h 25.                Dans ce cas de figure comme dans d’autres, le même cercle vicieux se met en place : les réseaux sociaux s’emballent [la mort de la souveraine britannique a battu un record historique sur Twitter, le soir de sa mort, avec un pic de 1 834 tweets publiés par seconde] et les médias embrayent, puis les politiques réagissent. En l’espèce, la première ministre, Elisabeth Borne, a été jusqu’à déclarer : « Les Français aussi sont en deuil. » Quand la machine médiatique se met en marche, personne ne veut être exclu de la grande cérémonie émotionnelle du moment.            Compte tenu des audiences des chaînes d’information en continu à l’issue de la mort d’Elizabeth II, on pourrait penser qu’il y a une réelle demande pour ces formes de traitement de l’information…            Je ne le crois pas. On peut avoir l’impression que si l’audience est au rendez-vous, alors cela signifie que le public nous suit. Dans l’étude réalisée par la Fondation Jean Jaurès, Arte et l’Observatoire société & consommation, et publié début septembre, on a pu analyser les effets immédiats du trop-plein d’informations sur les Français : ils sont 85 % à dire qu’ils ont souvent le sentiment de voir les mêmes actualités toute la journée ; 59 % à estimer que cet excès d’informations les empêche de prendre du recul ; 53 % à avoir souvent l’impression de n’avoir rien lu ni entendu d’utile ou d’intéressant de la journée ; 51 % à avoir du mal à distinguer ce qui est vraiment important ou non ; 49 % à avoir du mal à se faire une opinion…                             Lire aussi :  Funérailles d’Elizabeth II : le cérémonial de la journée d’adieu à la reine en photos                   Avant même les chaînes d’information en continu, les réseaux sociaux ont une nouvelle fois offert une caisse de résonance très importante à l’événement. Est-ce un moyen de trouver des informations plus personnalisées ?                Ce que nous apprend l’étude que nous avons réalisée, c’est que même les plus à l’aise avec les réseaux sociaux ne parviennent pas toujours à s’y retrouver dans le flux des informations qui y circulent. Nous avons identifié une population que l’on a appelée les « hyperconnectés épuisés » (17 % de l’échantillon), principalement des jeunes urbains diplômés ayant une forte consommation des médias et maîtrisant les codes des réseaux sociaux, dont on aurait pu penser qu’ils sauraient naviguer dans cet univers informationnel. En réalité, les hyperconnectés font aussi état de stress et d’anxiété, liés à cette surexposition.            Peut-on mesurer les effets sur le long terme de ces surexpositions à l’information ?            Cela peut mener à des formes d’épuisement et de retrait des médias. D’après notre étude, 53 % des Français disent désactiver régulièrement les notifications de leur téléphone portable, 30 % se forcent parfois à ne pas allumer la télévision et 27 % disent contrôler le temps qu’ils passent derrière un écran. Il y a une vraie volonté de retrait de l’espace médiatique : 77 % des Français interrogés déclarent qu’il leur arrive de limiter leur accès à l’information, voire de cesser de les consulter, dont 28 % régulièrement.                Ces logiques d’audience s’appuyant sur l’émotion brisent petit à petit le lien entre le public et les médias. La surcharge d’informations est en train de dilapider à la fois la confiance et le lien qui peut exister avec les téléspectateurs, auditeurs ou lecteurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Funérailles d’Elizabeth II : la télévision au rendez-vous des derniers instants d’une reine née sur le petit écran                        Juliette Bénézit           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/09/20/mort-d-elizabeth-ii-quand-la-machine-mediatique-se-met-en-marche-personne-ne-veut-etre-exclu-de-la-grande-ceremonie-emotionnelle-du-moment_6142407_3236.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: \u00ab\u00a0Quand la machine m\u00e9diatique se met en marche, personne ne veut \u00eatre exclu de la grande c\u00e9r\u00e9monie \u00e9motionnelle du moment\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T12:55:29+02:00","datePublished":"2022-09-20T12:55:29+02:00","dateModified":"2022-09-20T18:18:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"description":"Depuis l\u2019annonce de la disparition de la souveraine, le 8\u00a0septembre, bon nombre de journaux et de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision ont boulevers\u00e9 leur offre \u00e9ditoriale. David M\u00e9dioni, directeur de l\u2019Observatoire des m\u00e9dias de la Fondation Jean Jaur\u00e8s, revient sur la couverture m\u00e9diatique de cet \u00e9v\u00e9nement.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette B\u00e9n\u00e9zit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/297/0/6000/3000/1342/671/60/0/1f592ed_1663577780403-076471.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-13">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Une porte-parole du Haut-Commissariat, Ravina Shamdasani, a précisé que, selon certaines informations « deux à cinq personnes [avaient] été tuées », lors de manifestations pour dénoncer la mort de la jeune femme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             En Iran, trois personnes ont été tuées lors des manifestations en faveur de Mahsa Amini      Une porte-parole du Haut-Commissariat, Ravina Shamdasani, a précisé que, selon certaines informations « deux à cinq personnes [avaient] été tuées », lors de manifestations pour dénoncer la mort de la jeune femme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h47, mis à jour à 19h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un policier iranien brandit une matraque pour disperser des manifestants lors de la mobilisation en faveur de Mahsa Amini, une femme morte après avoir été arrêtée par la « police des mœurs », à Téhéran, le 19 septembre 2022.  - / AFP                 Trois personnes ont été tuées au Kurdistan iranien durant des manifestations organisées pour protester contre la mort de Mahsa Amini, jeune femme tombée dans le coma après avoir été arrêtée par la police des mœurs, a annoncé, mardi 20 septembre, le gouverneur de la province, cité par l’agence Fars.            Lors d’une conférence de presse, Ismail Zarei Koosha a parlé de trois morts « suspectes » dans différentes localités de la province et de « complot fomenté par l’ennemi », affirmant que l’une des victimes avait été tuée par un type d’arme non utilisé par les forces iraniennes de sécurité, selon l’agence Fars.                 Plus tôt dans la journée, l’ONU s’est inquiétée de la violence de la répression des manifestations par les autorités iraniennes. La haut-commissaire des Nations unies aux droits de l’homme par intérim, Nada Al-Nashif, a déclaré dans un communiqué :            « La mort tragique de Mahsa Amini et les allégations de torture et de mauvais traitements doivent faire l’objet d’une enquête rapide, impartiale et efficace par une autorité compétente indépendante, qui veille, en particulier, à ce que sa famille ait accès à la justice et à la vérité. »            La police a « tiré à balles réelles »            Une porte-parole du Haut-Commissariat, Ravina Shamdasani, a dit dans un premier temps que « deux à cinq personnes [avaient] été tuées, selon certaines informations », lors de manifestations dans plusieurs villes du pays, y compris la capitale Téhéran. Elle a ajouté que la police avait « tiré à balles réelles » et fait usage de gaz lacrymogène. Mme Al-Nashif a aussi souligné que les lois sur le port obligatoire du voile restent préoccupantes en Iran, où apparaître en public sans hidjab est passible d’une peine d’emprisonnement.            Face à la colère provoquée par cette mort, le représentant du guide suprême, l’ayatollah Ali Khamenei, dans la province du Kurdistan, Abdolreza Pourzahabi, a effectué lundi une visite de deux heures au domicile familial de Mahsa Amini, selon l’agence Tasnim. Cet émissaire a déclaré à la famille Amini que « toutes les institutions prendraient des mesures pour défendre les droits qui ont été violés » et qu’il était sûr qu’Ali Khamenei était « également affecté et peiné » par sa mort. « Comme je l’ai promis à la famille de Mme Amini, je suivrai la question de sa mort jusqu’au résultat final », a déclaré M. Pourzahabi.                Un parlementaire iranien, dans une prise de position inhabituelle, a critiqué la police des mœurs, dont les actions sont controversées. La « Gasht-e Ershad [police des mœurs] n’obtient aucun résultat, sauf causer des dommages au pays », a déclaré le député Jalal Rashidi Koochi à l’agence de presse ISNA. « Le principal problème, c’est que certaines personnes ne veulent pas voir la vérité (…). Est-ce que les gens qui sont conduits par cette police d’orientation à ces séances d’explications reprennent conscience et se repentent quand ils en sortent ? », a interrogé le député.            Dans un message sur Twitter, le gouverneur de Téhéran, Mohsen Mansouri, a estimé mardi que les rassemblements de Téhéran étaient « organisés avec l’objectif de créer des troubles. Brûler le drapeau, verser du diesel sur les routes, jeter des pierres, attaquer la police, mettre le feu à des motos et des poubelles, détruire des biens publics, etc., ne sont pas l’affaire de gens ordinaires ».            Des politiques français soutiennent les femmes mobilisées            Plusieurs dirigeants politiques français, dont la présidente de l’Assemblée nationale Yaël Braun-Pivet, ont apporté mardi leur soutien aux femmes iraniennes. « Mahsa Amini avait 22 ans et voulait seulement vivre libre. Aujourd’hui, elle n’est plus. En Iran, le courage est féminin. Il est celui de toutes ces femmes qui se lèvent aujourd’hui au nom de leur liberté. Leur combat est le nôtre », a écrit Yaël Braun-Pivet sur Twitter.            #MahsaAmini avait 22 ans et voulait seulement vivre libre. Aujourd’hui, elle n’est plus. En Iran, le courage est fé… https://t.co/aXeIoSO0WE— YaelBRAUNPIVET (@Yaël Braun-Pivet)              « Soutien aux femmes iraniennes qui se battent pour leur liberté. Bouleversée par le meurtre barbare de Mahsa Amini ! », a réagi, également sur le réseau social, la présidente (Les Républicains) de la région Ile-de-France et ex-candidate à la présidentielle, Valérie Pécresse.                Le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure, a aussi pris fait et cause sur Twitter « pour Mahsa Amini et pour toutes les autres femmes qui rêvent de liberté et d’égalité ».                             Lire aussi (2020) :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les femmes brisent le tabou du viol sur les réseaux sociaux                   Originaire de la région du Kurdistan (nord-ouest du pays), Mahsa Amini, âgée de 22 ans, a été arrêtée le 13 septembre alors qu’elle était à Téhéran en visite avec sa famille. Elle est décédée vendredi à l’hôpital après trois jours passés dans le coma.            Selon les autorités iraniennes, la jeune femme est morte de causes naturelles, mais, selon des informations relayées par le Haut-Commissariat, elle a été violemment frappée à la tête et sa tête a été cognée contre un véhicule de la police des mœurs.                             Lire aussi :  En Iran, de nouvelles manifestations après la mort d’une jeune femme arrêtée par la police des mœurs                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/iran-la-repression-des-manifestations-en-faveur-de-mahsa-amini-inquiete-la-communaute-internationale_6142405_3210.html"},"headline":"En Iran, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors des manifestations en faveur de Mahsa Amini","dateCreated":"2022-09-20T12:47:55+02:00","datePublished":"2022-09-20T12:47:55+02:00","dateModified":"2022-09-20T19:29:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Une porte-parole du Haut-Commissariat, Ravina Shamdasani, a pr\u00e9cis\u00e9 que, selon certaines informations \u00ab\u00a0deux \u00e0 cinq\u00a0personnes [avaient] \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\u00a0\u00bb, lors de manifestations pour d\u00e9noncer la mort de la jeune femme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/287/0/3447/1723/1342/671/60/0/6e9a332_5240021-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-14">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le message contre la guerre posté le 18 septembre sur Instagram par cette chanteuse très populaire et qui n’avait jamais exprimé de positions politiques tranchées, a eu un retentissement immense.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Alla Pougatcheva, icône de la chanson russe, dit son opposition au conflit en Ukraine      Le message contre la guerre posté le 18 septembre sur Instagram par cette chanteuse très populaire et qui n’avait jamais exprimé de positions politiques tranchées, a eu un retentissement immense.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h54, mis à jour à 12h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La chanteuse russe Alla Pougatcheva, lors d’un congrès du parti Pravoe Delo, à Moscou, le 15 septembre 2022.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP               Deux siècles et demi après la révolte cosaque et paysanne d’Emelian Pougatchev, voici le post Instagram d’Alla Pougatcheva. Dimanche 18 septembre, la chanteuse a publié sur le réseau social (interdit en Russie pour « extrémisme ») un message « pour la paix » et « pour que nos gars arrêtent de mourir au nom de buts illusoires qui ont transformé notre pays en paria et rendu la vie impossible à nos concitoyens ».          Alla Pougatcheva, 73 ans, n’est pas la première personnalité russe à dire son opposition à « l’opération militaire spéciale » en Ukraine. Mais aucun n’avait l’envergure de la diva, reine incontestée de la pop et de la variété depuis des décennies, icône de l’Union soviétique comme de la Russie. Une blague résume sa longévité et son importance, qui rappelle que « Leonid Brejnev était un petit homme politique de l’époque d’Alla Pougatcheva ».          Retentissement immense          Si certains, parmi les libéraux, ont reproché à la chanteuse d’oublier dans son message les souffrances ukrainiennes, celui-ci, court et limpide, a eu un retentissement immense, bien au-delà des 3,5 millions d’abonnés à son compte Instagram. Des centaines de milliers d’anonymes l’ont reposté sur divers réseaux sociaux, pendant que d’autres se contentaient d’un simple « Bravo, Alla Borissovna », plus prudent mais tout aussi clair.                           Lire aussi  la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « A Mikhaïl Gorbatchev, les dictateurs reconnaissants »                 Sa sortie ne provoquera certes pas un séisme politique en Russie (ou une « révolution du million de roses », comme plaisantaient certains internautes en référence à l’une de ses chansons les plus célèbres), mais elle suscitera au minimum des discussions dans des millions de foyers. Pour le politiste Stanislav Belkovsky, ce simple message transforme même la chanteuse « en cheffe de file de facto du mouvement antiguerre russe ».           L’embarras pour le Kremlin est que les Russes qui adulent Alla Pougatcheva sont les mêmes qui constituent le cœur du soutien au pouvoir de Vladimir Poutine.          L’embarras pour le Kremlin est que les Russes qui adulent Alla Pougatcheva sont les mêmes qui constituent le cœur du soutien au pouvoir de Vladimir Poutine. Son message est d’autant plus fort que la diva n’avait jamais exprimé de positions politiques tranchées et ne s’était jamais brouillée avec aucun pouvoir depuis le début de sa carrière en 1965. Elle avait seulement salué, après la mort de Mikhaïl Gorbatchev au mois d’août, « une époque durant laquelle nous avons goûté à la liberté ».          « Agent de l’étranger »          Dans ces conditions, il sera difficile au Kremlin de faire d’elle une « traître », une opportuniste vendue à l’Ouest, ou de la poursuivre en justice. De la même façon, la faire disparaître des écrans et interdire ses concerts – sort réservé aux artistes ayant exprimé publiquement leur opposition au conflit – sera délicat.             Il vous reste 26.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/alla-pougatcheva-icone-de-la-chanson-russe-dit-son-opposition-au-conflit-en-ukraine_6142394_3210.html"},"headline":"Alla Pougatcheva, ic\u00f4ne de la chanson russe, dit son opposition au conflit en Ukraine","dateCreated":"2022-09-20T11:54:28+02:00","datePublished":"2022-09-20T11:54:28+02:00","dateModified":"2022-09-20T12:17:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le message contre la guerre post\u00e9 le 18 septembre sur Instagram par cette chanteuse tr\u00e8s populaire et qui n\u2019avait jamais exprim\u00e9 de positions politiques tranch\u00e9es, a eu un retentissement immense.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/45/0/3000/1500/1342/671/60/0/d49dc57_1663601611044-073632.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-15">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La junte birmane a confirmé mardi la mort de « plusieurs villageois » lors d’une opération qui a impliqué plusieurs de ses hélicoptères dans la zone concernée. L’armée birmane accuse les milices locales d’utiliser les civils comme boucliers humains.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Birmanie             En Birmanie, une attaque aérienne a détruit une école, tuant au moins onze enfants, selon l’Unicef      La junte birmane a confirmé mardi la mort de « plusieurs villageois » lors d’une opération qui a impliqué plusieurs de ses hélicoptères dans la zone concernée. L’armée birmane accuse les milices locales d’utiliser les civils comme boucliers humains.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 11h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Photo prise le 17 septembre 2022 des débris d’une école endommagée dans le nord de la Birmanie. Au moins 11 enfants sont morts dans une attaque aérienne, a annoncé mardi l’Unicef, l’armée accusant des milices locales d’utiliser les civils comme boucliers humains.  STR / AFP                 Au moins 11 enfants sont morts dans une attaque qui a détruit une école d’un village du nord de la Birmanie, a annoncé mardi 20 septembre, l’Unicef. L’organisation évoque « une attaque aérienne et des tirs aveugles dans des zones civiles, dont une école à Depeyin, dans la région de Sagaing ». « Au moins 15 enfants de la même école ont disparu. L’Unicef demande leur libération immédiate et en toute sécurité », a poursuivi l’agence onusienne.            Une vidéo obtenue d’une association locale montre des taches de sang sur le plancher de l’école et le cadavre d’un enfant enveloppé dans un drap auprès duquel se recueille sa mère. La junte birmane a confirmé mardi « plusieurs villageois morts et blessés » au cours d’une opération qui a impliqué plusieurs de ses hélicoptères, vendredi, dans la zone concernée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La junte birmane poursuit sa « diplomatie des otages »                   Accusation de crimes de guerre            La Tatmadaw (nom des forces armées birmanes) a accusé les milices locales, qu’elle combat, d’utiliser les civils comme boucliers humains et de commettre des crimes de guerre. Au cours de cette opération, elle a aussi saisi 23 mines et huit bombes artisanales.                 La communauté internationale « doit condamner cette attaque et faire tout ce qui est en son pouvoir pour que les coupables de ces crimes rendent des comptes », a réagi Hassan Noor, directeur pour l’Asie de l’ONG Save the Children. « Nous demandons à l’Asean [Association des nations d’Asie du Sud-Est] de se lever et d’agir. Combien d’incidents comme celui-ci doivent se produire avant que quelque chose soit fait ? », a-t-il poursuivi.            Depuis le coup d’Etat du 1er février 2021 qui a renversé la dirigeante civile Aung San Suu Kyi, l’armée, au pouvoir, mène une répression sanglante contre ses opposants, avec près de 2 300 civils tués et plus de 15 000 arrêtés, selon une organisation non gouvernementale locale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Birmanie : l’armée intensifie ses raids dans le centre du pays                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/en-birmanie-une-attaque-aerienne-a-detruit-une-ecole-tuant-au-moins-onze-enfants-selon-l-unicef_6142391_3210.html"},"headline":"En Birmanie, une attaque a\u00e9rienne a d\u00e9truit une \u00e9cole, tuant au\u00a0moins onze enfants, selon l\u2019Unicef","dateCreated":"2022-09-20T11:26:56+02:00","datePublished":"2022-09-20T11:26:56+02:00","dateModified":"2022-09-20T11:43:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["Birmanie","International","Asie-Pacifique"],"description":"La junte birmane a confirm\u00e9 mardi la mort de \u00ab\u00a0plusieurs villageois\u00a0\u00bb lors d\u2019une op\u00e9ration qui a impliqu\u00e9 plusieurs de ses h\u00e9licopt\u00e8res dans la zone concern\u00e9e. L\u2019arm\u00e9e birmane accuse les milices locales d\u2019utiliser les civils comme boucliers humains.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/211/0/3500/1750/1342/671/60/0/1851fce_1663663813666-000-32jq8a4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-16">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Chérif Mahamat Zene a été le principal négociateur du pouvoir dans les longues et pénibles tractations ayant abouti, le 8 août, à un accord de paix à Doha.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tchad             Tchad : le chef de la diplomatie démissionne en plein dialogue de réconciliation      Chérif Mahamat Zene a été le principal négociateur du pouvoir dans les longues et pénibles tractations ayant abouti, le 8 août, à un accord de paix à Doha.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Chérif Mahamat Zene à Doha, le 8 août 2022.  MUSTAFA ABUMUNES / AFP                 Le chef de la diplomatie tchadienne a annoncé lundi 19 septembre sa démission en accusant la junte militaire au pouvoir de le reléguer à un rôle de « figurant », une annonce qui survient au beau milieu d’un dialogue de réconciliation nationale très laborieux. Chérif Mahamat Zene a été le principal négociateur du pouvoir dans les longues et pénibles tractations ayant abouti, le 8 août, à un accord de paix à Doha avec une trentaine, sur une cinquantaine, de mouvements rebelles.            Ce pacte a permis d’associer une partie des groupes armés au Dialogue national inclusif et souverain (DNIS) ouvert il y a un mois à N’Djamena et censé déboucher sur des élections « libres et démocratiques ». « Depuis quelques mois, mon engagement et ma volonté de servir mon pays se trouvent contrariés par des initiatives et actions parallèles de certains membres de votre cabinet et du gouvernement, entreprises à mon insu et sur vos instructions », écrit le ministre des affaires étrangères dans sa lettre de démission.                             Lire aussi :  Au Tchad, la laborieuse mise en place du « dialogue national »                   Cette dernière, rendue publique, est adressée au jeune général Mahamat Idriss Déby Itno, autoproclamé président de la République à la tête d’un conseil militaire de transition de quinze généraux il y a dix-sept mois, à l’annonce de la mort de son père et chef de l’Etat Idriss Déby Itno, tué en se rendant au front contre des rebelles. « Ces initiatives et interférences répétitives et intempestives ne visent qu’à entraver l’exercice de mes fonctions », assène-t-il, invoquant « une situation aussi malsaine que confuse et inacceptable (…) me réduisant à un simple figurant ».            Très laborieuses négociations            Dès l’annonce du décès d’Idriss Déby, qui régna d’une main de fer trente années durant sur ce vaste pays d’Afrique centrale, la junte avait dissous le Parlement, abrogé la Constitution et limogé le gouvernement pour en nommer un quelques mois plus tard.                 Mahamat Déby, adoubé par la communauté internationale, avait aussitôt promis de rendre le pouvoir aux civils par des élections à l’issue d’une « transition » de dix-huit mois – arrivant à terme en octobre –, mais renouvelable une fois « si les Tchadiens ne parviennent pas à s’entendre » lors d’un dialogue de réconciliation nationale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Tchad, Déby fils dans les pas de son père                   Le DNIS s’est ouvert seize mois après cette promesse, au terme de très laborieuses négociations, mais il est boycotté par une majorité de partis d’opposition, d’organisations de la société civile qui font défection presque chaque jour et, surtout, par deux des trois mouvements rebelles les plus puissants.            Dans ce contexte, il est peu probable que les élections aient lieu au terme des dix-huit mois de transition promis. Chérif Mahamat Zene, 58 ans, a occupé plusieurs postes d’ambassadeur du Tchad, aux Nations unies notamment, avant de servir en tant que ministre de la communication et par deux fois à la tête de la diplomatie, sous Déby père et fils.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/20/tchad-le-chef-de-la-diplomatie-demissionne-en-plein-dialogue-de-reconciliation_6142389_3212.html"},"headline":"Tchad\u00a0: le chef de la diplomatie d\u00e9missionne en plein dialogue de r\u00e9conciliation","dateCreated":"2022-09-20T11:04:59+02:00","datePublished":"2022-09-20T11:04:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"Ch\u00e9rif Mahamat Zene a \u00e9t\u00e9 le principal n\u00e9gociateur du pouvoir dans les longues et p\u00e9nibles tractations ayant abouti, le 8\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 un accord de paix \u00e0 Doha.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/418/0/3843/1921/1342/671/60/0/fe60d3e_1663664414618-000-32g79xx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-17">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Une victoire de la candidate postfasciste lors des élections du 25 septembre ne suscite plus le même rejet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International              En Italie, les milieux d’affaires penchent pour la candidate d’extrême droite Giorgia Meloni      Une victoire de la candidate postfasciste lors des élections du 25 septembre ne suscite plus le même rejet.          Par Jérôme Gautheret(Milan, Rome, envoyé spécial )         Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 10h52    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Giorgia Meloni, cheffe du parti d’extrême droite italien Fratelli d’Italia, lors d’un meeting, à la Piazza Duomo de Milan, en Italie, le 11 septembre 2022.  PIERO CRUCIATTI / AFP               La villa d’Este de Cernobbio est un des endroits les plus luxueux et raffinés des bords du lac de Côme – ce qui n’est pas peu dire. Construit au XVe siècle et ceint d’un luxuriant parc de 25 hectares, ce paradis Renaissance entouré de montagnes a été transformé en hôtel de luxe à la fin du XIXe siècle, et conserve depuis une aura entretenue avec raffinement et discrétion.          Une fois par an, début septembre, ce lieu de pouvoir très secret ouvre en grand ses portes et se trouve soudain objet de toutes les attentions. C’est ici, en effet, que se tient le Forum Ambrosetti, souvent qualifié par les médias italiens de « mini-Davos » lombard. Durant trois jours, diplomates, chefs d’entreprise et responsables politiques de tout bord se croisent et échangent, sur des sujets planétaires.               Mais au-delà de ces considérations, Cernobbio est également le meilleur endroit qui soit pour prendre le pouls des élites économiques du pays. Aussi l’édition 2022 de la rencontre, qui s’est tenue du 2 au 4 septembre, en pleine campagne électorale et dans un contexte d’incertitudes planétaires, a-t-elle été scrutée avec encore plus d’attention qu’à l’ordinaire.          Ambiance plutôt consensuelle          Une personne en particulier y a attiré tous les regards : la dirigeante de la formation postfasciste Fratelli d’Italia, Giorgia Meloni, donnée comme la probable gagnante du scrutin du 25 septembre, qui doit être organisé après la démission, en juillet, du président du conseil, Mario Draghi. Rien dans son itinéraire ne suggérait qu’elle se trouverait en terrain conquis à Cernobbio. Un long parcours militant chez les groupes postfascistes, un euroscepticisme longtemps revendiqué et – pire que tout peut-être – des origines romaines : les obstacles n’étaient pas minces. Or, la dirigeante de Fratelli d’Italia s’en est sortie avec les honneurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En campagne, Giorgia Meloni, la cheffe de l’extrême droite, dénonce le déclin de l’Italie                 « L’an dernier, à Cernobbio, Mario Draghi était aux commandes et les élites économiques italiennes voulaient avant tout que ça dure le plus possible. Cette année, alors qu’il est sur le départ [il continue d’expédier les affaires courantes jusqu’à ce qu’un gouvernement soit formé après les élections], le sentiment général était qu’il n’y a pas trop à s’inquiéter du contexte politique intérieur. Les sujets de préoccupation ne manquent pas, de la poussée inflationniste au retour de la guerre sur le sol européen, mais Giorgia Meloni ne semble pas en faire partie », confie un habitué du Forum Ambrosetti, étonné de cette ambiance au fond plutôt consensuelle.              Deux semaines plus tôt, lors du meeting de Rimini, organisé par le puissant mouvement catholique Communion et Libération, très implanté dans les cercles patronaux du nord du pays, la cheffe de file des postfascistes avait déjà été chaleureusement acclamée, et elle n’avait été dépassée à l’applaudimètre que par Mario Draghi lui-même. A Cernobbio, l’accueil a été un peu moins unanime, mais plus que cordial.        Il vous reste 63.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/en-italie-les-milieux-d-affaires-penchent-pour-giorgia-meloni_6142382_3210.html"},"headline":"En Italie, les milieux d\u2019affaires penchent pour la candidate d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni","dateCreated":"2022-09-20T10:37:58+02:00","datePublished":"2022-09-20T10:37:58+02:00","dateModified":"2022-09-20T10:52:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","International"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Une victoire de la candidate postfasciste lors des \u00e9lections du 25\u00a0septembre ne suscite plus le m\u00eame rejet.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Milan, Rome, envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/807/0/5000/2500/1342/671/60/0/21e32cd_1663659937044-042586.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-18">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Reportée à ce mardi, l’audition du chef du parti Ennahda fait suite à celle de l’ancien premier ministre Ali Laarayedh.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, Rached Ghannouchi entendu dans l’affaire de « l’expédition de djihadistes » en Irak et en Syrie      Reportée à ce mardi, l’audition du chef du parti Ennahda fait suite à celle de l’ancien premier ministre Ali Laarayedh.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Rached Ghannouchi, leader du parti islamiste Ennahda, dans son bureau à Tunis, le 15 juillet 2022.  ZOUBEIR SOUISSI / REUTERS                 En Tunisie, l’Unité nationale de recherche dans les crimes terroristes a décidé de reporter l’audition de Rached Ghannouchi, chef du parti d’inspiration islamiste Ennahda, convoqué avec l’ex-premier ministre Ali Laarayedh pour une affaire en lien avec l’envoi de djihadistes en Syrie et en Irak. « Après plus de douze heures d’attente, M. Ghannouchi n’a pas été entendu par cette unité, qui a décidé de reporter l’interrogatoire à mardi à midi », a indiqué à l’AFP son avocat, Samir Dilou.                             Lire aussi :  En Tunisie, le président Kaïs Saïed instaure une nouvelle loi électorale marginalisant les partis politiques                   M. Laarayedh, l’un des dirigeants d’Ennahda, qui a été interrogé lundi « durant des heures », est encore maintenu par l’Unité de recherche dans les crimes terroristes, selon Me Dilou et un correspondant de l’AFP sur place. Dans un communiqué publié dans la nuit de lundi à mardi, le parti Ennahda a dénoncé « les conditions d’un interrogatoire […] qui représentent une violation flagrante contre les droits de l’homme ».                 Après la chute de la dictature de Zine el-Abidine Ben Ali, en 2011, des milliers de Tunisiens avaient rejoint les rangs d’organisations djihadistes, notamment le groupe Etat islamique (EI), en Irak, en Syrie et en Libye. Le parti Ennahda, pilier des gouvernements qui se sont succédé au pouvoir depuis 2011, est soupçonné par ses détracteurs et une partie de la classe politique d’avoir facilité le départ de ces djihadistes vers les zones de conflit, ce que le mouvement dément catégoriquement.            La bête noire de Kaïs Saïed            L’affaire dite de « l’expédition de djihadistes », qui fut au cœur du débat politique pendant des années, a refait surface ces dernières semaines en Tunisie, où le président Kaïs Saïed, dont Ennahda est la bête noire, a considérablement renforcé sa tutelle sur la justice après s’être arrogé les pleins pouvoirs en 2021. M. Saïed avait alors limogé le gouvernement et dissous le Parlement, dominé par Ennahda, avant de faire adopter en juillet, lors d’un référendum largement boycotté par la population, une nouvelle Constitution instaurant un système hyperprésidentiel qualifié d’autocratique par l’opposition.                             Lire aussi :  Tunisie : l’opposition boycottera les élections législatives prévues en décembre                   M. Ghannouchi, 81 ans, qui dirigeait le Parlement dissous par M. Saïed, avait déjà été interrogé en juillet dans le cadre d’une enquête pour des soupçons de corruption et blanchiment d’argent liés à des transferts depuis l’étranger vers une organisation caritative affiliée à Ennahda. Le parti a mis en garde dans un communiqué publié dimanche contre les « tentatives du pouvoir putschiste d’instrumentaliser la justice pour ternir ses opposants et les impliquer dans des affaires fabriquées ». Il a affirmé que l’audition de ses dirigeants était « une diversion visant à détourner l’opinion publique des préoccupations économiques et sociales et de la dégradation des conditions de vie ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/20/en-tunisie-rached-ghannouchi-entendu-dans-l-affaire-de-l-expedition-de-djihadistes-en-irak-et-en-syrie_6142381_3212.html"},"headline":"En Tunisie, Rached Ghannouchi entendu dans l\u2019affaire de \u00ab\u00a0l\u2019exp\u00e9dition de djihadistes\u00a0\u00bb en Irak et en Syrie","dateCreated":"2022-09-20T10:35:01+02:00","datePublished":"2022-09-20T10:35:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Report\u00e9e \u00e0 ce mardi, l\u2019audition du chef du parti Ennahda fait suite \u00e0 celle de l\u2019ancien premier ministre Ali Laarayedh.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/738/0/5503/2751/1342/671/60/0/476d44a_1663662365702-2022-07-15t152519z-1679847830-rc2ccv9kzidc-rtrmadp-3-tunisia-politics-ghannouchi.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-19">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Face au regain de violence entre le Tadjikistan et le Kirghizistan, et entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, Moscou peine à tenir le rôle d’arbitre qu’elle revendique. Un signe qui témoigne de l’affaiblissement du président russe sur la scène internationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Vladimir Poutine en perte d’influence   Éditorial   Le Monde    Face au regain de violence entre le Tadjikistan et le Kirghizistan, et entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, Moscou peine à tenir le rôle d’arbitre qu’elle revendique. Un signe qui témoigne de l’affaiblissement du président russe sur la scène internationale.   Publié aujourd’hui à 10h10, mis à jour à 15h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La géopolitique est impitoyable dès que se manifestent des signes de faiblesse. Vladimir Poutine ne peut que le constater alors que ses troupes viennent d’essuyer en Ukraine un revers cuisant, contraintes à la retraite dans la région de Kharkiv sous la pression des forces de Kiev. Le sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï qui s’est tenu à Samarcande, en Ouzbékistan, lui a certes donné l’occasion d’une photo de famille, au côté notamment du président chinois, Xi Jinping, mais ses homologues ont été chiches en soutiens.            Le maître du Kremlin a dû convenir qu’il lui fallait prendre en compte les « préoccupations » chinoises par rapport à un conflit qui affecte l’économie du géant asiatique par ricochet. Le partenariat « sans limites » conclu à Pékin par les deux pays à la veille de l’invasion de l’Ukraine est clairement mis à l’épreuve. Le premier ministre indien, Narendra Modi, a été encore plus direct avec le président russe en assurant que « l’heure n’[était] pas à la guerre ». Vladimir Poutine a louvoyé tant bien que mal en affirmant à son interlocuteur vouloir faire en sorte que cette guerre se termine « le plus vite possible », avant de dire le contraire devant la presse russe un peu plus tard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Prokhody, village ukrainien libéré, le chaos après le retrait russe                   Même si le sort des armes est loin d’être tranché en Ukraine, la mauvaise passe que traverse Moscou n’échappe à personne. Le premier ministre arménien, Nikol Pachinian, l’a vérifié à ses dépens lorsqu’il a demandé en vain l’application de l’article 4 de l’Organisation du traité de sécurité collective (OTSC) qui lie son pays à la Russie, ainsi qu’à la Biélorussie, au Kazakhstan, au Kirghizistan et au Tadjikistan, à la suite de combats avec des forces armées de l’Azerbaïdjan. Vladimir Poutine s’est contenté d’appeler les belligérants à respecter un cessez-le-feu.            Activisme longtemps sous-estimé            Le président russe a récidivé ces jours derniers pour tenter de mettre un terme aux accrochages frontaliers également meurtriers qui ont opposé le Kirghizistan et le Tadjikistan, prêchant en faveur d’une diplomatie qu’il a rayée de son vocabulaire à propos de l’Ukraine. Ses appels à la résolution des différends « exclusivement par des moyens pacifiques » n’ont fait que souligner les limites de l’OTSC, qui ambitionne pourtant de faire de Moscou le garant de la sécurité dans l’Eurasie post-soviétique.                 Ironie du sort, le pacte de cette organisation, calqué sur celui de l’OTAN, a été appliqué pour la première fois au Kazakhstan, au début de l’année. L’intervention de troupes russes sous ce pavillon pour mater des manifestations déclenchées par une hausse brutale du prix du gaz n’a pourtant pas empêché le nouvel homme fort du pays, le président Kassym-Jomart Tokaïev, de prendre ses distances avec Moscou dans l’affaire ukrainienne et de se rapprocher de Pékin. Xi Jinping l’a d’ailleurs gratifié de sa première visite à l’étranger depuis la pandémie, le 14 septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ancien empire soviétique, la reprise des conflits révèle l’impuissance de la Russie                   Pendant près de quinze ans, depuis l’intervention russe dans des provinces séparatistes de Géorgie, Vladimir Poutine a multiplié les coups de force, de la Syrie à la Libye, pendant que l’influence russe grandissait en Afrique. Cet activisme, trop longtemps sous-estimé, a valu au maître du Kremlin des succès de prestige. Les déboires essuyés en Ukraine, le renforcement involontaire de l’OTAN que cette agression a déclenché, l’asymétrie encore plus prononcée au bénéfice de la Chine de l’alliance entre grandes puissances « révisionnistes », ou encore le découplage durable avec l’Europe occidentale accéléré par les sanctions, constituent de douloureux retours au réel.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/20/vladimir-poutine-en-perte-d-influence_6142376_3232.html"},"headline":"Vladimir Poutine en perte d\u2019influence","dateCreated":"2022-09-20T10:10:23+02:00","datePublished":"2022-09-20T10:10:23+02:00","dateModified":"2022-09-20T15:28:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","D\u00e9bats","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Face au regain de violence entre le Tadjikistan et le Kirghizistan, et entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan, Moscou peine \u00e0 tenir le r\u00f4le d\u2019arbitre qu\u2019elle revendique. Un signe qui t\u00e9moigne de l\u2019affaiblissement du pr\u00e9sident russe sur la sc\u00e8ne internationale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/254/0/3043/1521/1342/671/60/0/227c007_be9ea947f0e5494f94f030b373336b88-be9ea947f0e5494f94f030b373336b88-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-20">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Ce bilan pourrait encore s’alourdir, car les autorités vérifiaient si deux autres morts étaient liées au typhon et elles étaient également à la recherche d’une personne portée disparue, selon le porte-parole du gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Japon             Au Japon, le typhon Nanmadol a fait au moins quatre morts et une centaine de blessés      Ce bilan pourrait encore s’alourdir, car les autorités vérifiaient si deux autres morts étaient liées au typhon et elles étaient également à la recherche d’une personne portée disparue, selon le porte-parole du gouvernement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h08, mis à jour à 11h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        De hautes vagues à Aki, dans la préfecture de Kochi, au Japon, lors du passage du typhon Nanmadol, lundi 19 septembre 2022.  AP                 Le passage au Japon du typhon Nanmadol a fait quatre morts et plus de 100 blessés pendant le week-end, a déclaré mardi 20 septembre le porte-parole du gouvernement. Le typhon a touché terre dimanche soir près de Kagoshima, dans le sud-ouest du pays, et a provoqué des vents violents et de fortes pluies sur la grande île de Kyushu avant de se déplacer vers le nord-est en longeant la côte de la mer du Japon.            Ayant graduellement perdu de la vitesse, il a été rétrogradé mardi matin en cyclone extratropical. Mais à Kyushu, la tempête a renversé des arbres, brisé des fenêtres, gonflé des rivières et déversé l’équivalent d’un mois de pluie en vingt-quatre heures sur certaines parties du département de Miyazaki, où deux morts ont été confirmés.                 Le porte-parole du gouvernement, Hirozaku Matsuno, a précisé que deux autres personnes avaient été retrouvées « sans signes vitaux », un terme utilisé au Japon avant qu’un décès ne soit officiellement certifié par un médecin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : les cyclones tropicaux les plus intenses devraient être au moins deux fois plus fréquents d’ici à 2050                   L’intensité des tempêtes accentuée par le changement climatique            Ce bilan pourrait encore s’alourdir car les autorités vérifiaient si deux autres morts étaient liés au typhon et elles étaient également à la recherche d’une personne portée disparue, a ajouté M. Matsuno.            Par ailleurs, au moins 114 personnes ont été blessées, dont 14 grièvement, a précisé le porte-parole du gouvernement. Tôt mardi, environ 140 000 foyers étaient toujours privés d’électricité dans le pays, principalement à Kyushu.                La saison des typhons culmine d’août à septembre au Japon, où elle est marquée par de fortes pluies susceptibles de provoquer de brusques inondations et des glissements de terrain meurtriers. Des scientifiques estiment que le changement climatique augmente l’intensité des tempêtes et rend des phénomènes météorologiques extrêmes plus fréquents.                              Lire aussi   En vingt ans, les catastrophes météorologiques ont fait 480 000 morts                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/au-moins-quatre-morts-et-une-centaine-de-blesses-apres-le-passage-du-typhon-nanmadol-au-japon_6142367_3210.html"},"headline":"Au Japon, le typhon Nanmadol a fait au moins quatre morts et une centaine de bless\u00e9s","dateCreated":"2022-09-20T09:08:14+02:00","datePublished":"2022-09-20T09:08:14+02:00","dateModified":"2022-09-20T11:52:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Ce bilan pourrait encore s\u2019alourdir, car les autorit\u00e9s v\u00e9rifiaient si deux autres morts \u00e9taient li\u00e9es au typhon et elles \u00e9taient \u00e9galement \u00e0 la recherche d\u2019une personne port\u00e9e disparue, selon le porte-parole du gouvernement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/3d32209_38aa56ccc58448dfb1f6bf8948705bd3-38aa56ccc58448dfb1f6bf8948705bd3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  
