<FILE-date="2022/09/20/21">

<article-nb="2022/09/20/21-1">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ Fait rare, les fonctionnaires ont été reconnus coupables d’homicide involontaire par le tribunal correctionnel de Paris. Ils ont été condamnés à quinze mois de prison avec sursis.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Police et justice             Mort d’Amadou Koumé après une interpellation en 2015 : sept ans après les faits, trois policiers condamnés pour « homicide involontaire »      Fait rare, les fonctionnaires ont été reconnus coupables d’homicide involontaire par le tribunal correctionnel de Paris. Ils ont été condamnés à quinze mois de prison avec sursis.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 19h48, mis à jour à 20h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Sept ans après la mort d’Amadou Koumé, 34 ans, au cours d’une interpellation dans un bar du 10e arrondissement parisien, trois policiers ont été condamnés, mardi 20 septembre,  à quinze mois de prison avec sursis par la justice, pour « homicide involontaire », une sanction plus lourde que les douze mois requis par le ministère public lors de leur procès, au mois de juillet.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Violences policières : six ans après la mort d’Amadou Koumé, le combat de sa compagne pour réclamer justice                 « Une telle condamnation de policiers constitue une décision extrêmement rare et, de ce point de vue, une véritable avancée, estime Me Eddy Arneton, avocat de la famille de la victime. Mais on ne peut que rester stupéfait de la peine prononcée : du sursis pour la mort d’un homme menotté les mains dans le dos, les chevilles entravées. »               Les faits s’étaient déroulés dans la nuit du 5 au 6 mars 2015. Ce soir-là, Amadou Koumé, 1,91 mètre pour 105 kilos, s’agite dans un bar situé près de la gare du Nord. Originaire de Saint-Quentin (Nord), le colosse a déjà connu la prison, souffre d’antécédents psychiatriques : des « monstres » lui en veulent, des « inconnus » cherchent à le tuer. Installé sur une banquette du bar, son corps massif oscille sous les regards inquiets des clients et du personnel, qu’il accuse d’être « complices ».          Difficultés à maîtriser Amadou Koumé          Un appel au 17, le numéro de Police secours, entraîne l’intervention des forces de l’ordre – au total, pas moins de seize policiers présents à un moment ou un autre, à proximité de la scène d’interpellation – mais le premier équipage arrivé sur les lieux ne parvient pas à maîtriser Amadou Koumé, probablement en proie à un épisode de crise de paranoïa, et qui pense avoir affaire à de « faux policiers ».          Un nouvel équipage, de la BAC N (brigade anticriminalité, service de nuit), se porte alors au secours du premier. Les deux caméras de vidéosurveillance de l’établissement, dont les bandes ont été visionnées au cours de l’enquête, montrent qu’une première clé d’étranglement réalisée par un policier – une technique de contrainte proscrite depuis 2021 – permet d’amener l’homme au sol.              Comme celui-ci continue à résister, il est retourné afin d’être menotté dans le dos et subit alors une deuxième clé d’étranglement, pendant deux minutes, tandis qu’un autre policier le maintient au sol en appuyant son genou sur la région lombaire pendant une minute et dix-neuf secondes. A ce moment-là, outre les menottes, des colliers de serrage emprisonnent aussi les chevilles d’Amadou Koumé. Certains témoins, parmi les clients et le personnel du bar, feront état de ses « cris d’agonie » et d’« étouffement ».        Il vous reste 40.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/20/trois-policiers-condamnes-pour-la-mort-d-amadou-koume-apres-une-interpellation-en-2015_6142460_3224.html"},"headline":"Mort d\u2019Amadou Koum\u00e9 apr\u00e8s une interpellation en 2015\u00a0: sept ans apr\u00e8s les faits, trois policiers condamn\u00e9s pour \u00ab\u00a0homicide involontaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T19:48:54+02:00","datePublished":"2022-09-20T19:48:54+02:00","dateModified":"2022-09-20T20:45:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Fait rare, les fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables d\u2019homicide involontaire par le tribunal correctionnel de Paris. Ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 quinze mois de prison avec sursis.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/11/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/68001b2_880274955-29-img-3149-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-2">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ D’après la chanteuse, les faits se sont déroulés sur scène, toujours en présence de témoins.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture       Justice             La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite      D’après la chanteuse, les faits se sont déroulés sur scène, toujours en présence de témoins.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h25, mis à jour à 19h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La plainte pour agressions sexuelles déposée par la soprano française Chloé Briot contre un collègue chanteur a été classée sans suite, a annoncé le procureur de Besançon, Etienne Manteaux, mardi 20 septembre. La chanteuse avait porté le mouvement #metoo dans le domaine de la musique en 2020.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roselyne Bachelot étend au spectacle vivant son plan #metoo                   La plainte miroir déposée par le mis en cause pour « dénonciations calomnieuses » contre la chanteuse a également été classée sans suite, a précisé le procureur lors d’une conférence de presse.                 Le baryton devait « interpréter des scènes d’amour dans un souci d’hyperréalisme, sous le contrôle permanent du metteur en scène, avec une partenaire qui, à aucun moment, ne lui a fait part de son malaise dans l’interprétation de ces deux scènes de rapports sexuels », relève le magistrat. Or, « il n’a pas été démontré pendant l’enquête que monsieur avait conscience que son jeu d’acteur avait progressivement généré un ressenti aussi douloureux chez sa partenaire », a-t-il expliqué, soulignant l’absence d’une « intention coupable chez le mis en cause ».            Chloé Briot avait déposé plainte en 2020            M. Manteaux a également estimé que « le changement radical [du chanteur] dans l’interprétation des deux scènes à partir de l’évolution des consignes du metteur en scène », auquel la soprano avait confié son ressenti, « est un gage de sa bonne foi ».            La soprano Chloé Briot avait déposé plainte en 2020 pour des agressions sexuelles répétées de la part de ce collègue chanteur. D’après elle, les faits se sont déroulés sur scène, toujours en présence de témoins, en 2018 lors de l’opéra Le Roi Carotte, à Lille, puis en 2020 aux opéras de Rennes et de Nantes, lors du spectacle L’Inondation, de Joël Pommerat.                             Lire le compte rendu :  Article réservé à nos abonnés  Le ministère de la culture signale à la justice l’agression sexuelle présumée de la soprano Chloé Briot                   Une enquête préliminaire avait été ouverte le 15 mai 2020 par le parquet de Besançon, celui-ci étant compétent car le baryton, reconverti depuis pour devenir aide-soignant en Ehpad, est domicilié sur son ressort. L’antenne de la police judiciaire de Besançon, celle de Rennes et l’Office central pour la répression des violences aux personnes (OCRVP) avaient été saisis.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/20/la-plainte-de-la-soprano-chloe-briot-contre-un-collegue-chanteur-pour-agressions-sexuelles-classee-sans-suite_6142459_3246.html"},"headline":"La plainte de la soprano Chlo\u00e9 Briot contre un coll\u00e8gue chanteur pour agressions sexuelles class\u00e9e sans suite","dateCreated":"2022-09-20T19:25:30+02:00","datePublished":"2022-09-20T19:25:30+02:00","dateModified":"2022-09-20T19:52:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Musiques","Culture"],"description":"D\u2019apr\u00e8s la chanteuse, les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s sur sc\u00e8ne, toujours en pr\u00e9sence de t\u00e9moins.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/50/0/600/300/1342/671/60/0/5fcd534_1663694284540-pns-6481715-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-3">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ Dans sa Carte blanche, Anne Bory rappelle que d’innombrables travaux de sciences sociales ont déconstruit l’idée d’une opposition travailleurs/chômeurs, et revient sur la nécessité de sortir de la confusion travail/emploi à la lumière de toutes les formes de travail non rémunérées.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                    Sciences          Déplacer les frontières du travail, ou comment sortir de l’opposition travailleurs versus chômeurs   Carte Blanche        Anne Bory  Sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France        Dans sa Carte blanche, Anne Bory rappelle que d’innombrables travaux de sciences sociales ont déconstruit l’idée d’une opposition travailleurs/chômeurs, et revient sur la nécessité de sortir de la confusion travail/emploi à la lumière de toutes les formes de travail non rémunérées.   Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Que nous disent les sciences sociales de l’opposition rhétorique qui se diffuse de la droite vers la gauche entre chômage et travail ? Que l’opposition entre « assistés touchant des allocs » et « travailleurs » occulte la longue histoire des luttes ouvrières qui ont permis d’obtenir des filets de sécurité à travers l’assurance et l’assistance contre la perte de son emploi ou l’impossibilité d’en trouver un. Les histoires du travail salarié, de l’assurance chômage et des minima sociaux sont intrinsèquement liées, marquées par une très forte conflictualité entre tenants de la liberté du marché et des capitaux et mouvement ouvrier. Les « allocs » sont en réalité une conquête, obtenue depuis le XIXe siècle, permettant de contrebalancer la relation intrinsèquement inégalitaire au cœur du travail salarié. Elles participent d’un système de protection sociale socialisé, financé par les cotisations sociales et l’impôt, qui ouvre des droits plutôt que de compter sur la seule charité des plus fortunés. Voici ce que rappellent d’innombrables travaux de sciences sociales.          Une fois n’est pas coutume, actualité oblige, j’aborde donc dans cette Carte blanche un sujet directement en lien avec mes propres travaux de recherche. Au-delà de l’amnésie historique, la réapparition de cette opposition travail/chômage sur le devant de la scène politique et médiatique sous-entend que les chômeurs et celles et ceux qui touchent les « allocs » ne travaillent pas. Là encore, les sciences sociales déconstruisent cette idée depuis plus de cinquante ans. Comme le rappelle le numéro 32 de la revue Tracés, publié en 2017, et auquel j’ai contribué avec mes coauteurs, il convient de « déplacer les frontières du travail », en sortant de la confusion faite entre emploi – salarié ou indépendant – et travail, confusion établie depuis le XIXe siècle sous l’effet conjugué des révolutions industrielles et de la diffusion du salariat. En effet, le travail salarié n’est pas « tout le travail », et l’on produit des biens et des services en direction des autres dans de nombreux espaces sociaux, souvent de façon non rémunérée.          Reconnaître tout le travail          C’est d’abord en parlant de « travail domestique », pour qualifier l’activité des femmes au foyer, que sociologues et économistes ont rendu visible dès les années 1970 le caractère massif et intensif de ce travail, mais aussi sa centralité pour nourrir les rangs du salariat – par les soins apportés aux époux salariés et aux enfants susceptibles de le devenir. Apprentissage et transmission de savoir-faire, connaissances spécifiques, division du travail, spécialisation et hiérarchie, exploitation, réputation, production… Autant de traits du travail salarié communs à de multiples formes de travail que celles et ceux qui les accomplissent, ou qui en bénéficient, reconnaissent rarement comme du « vrai travail » : travail domestique, donc, mais aussi travail bénévole, travail militant, travail parental, travail de care…        Il vous reste 29.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/09/20/deplacer-les-frontieres-du-travail-ou-comment-sortir-de-l-opposition-travailleurs-versus-chomeurs_6142455_1650684.html"},"headline":"D\u00e9placer les fronti\u00e8res du travail, ou comment sortir de l\u2019opposition travailleurs versus ch\u00f4meurs","dateCreated":"2022-09-20T18:30:03+02:00","datePublished":"2022-09-20T18:30:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sciences"],"keywords":["Travail","Soci\u00e9t\u00e9","Sciences"],"description":"Dans sa Carte blanche, Anne Bory rappelle que d\u2019innombrables travaux de sciences sociales ont d\u00e9construit l\u2019id\u00e9e d\u2019une opposition travailleurs\/ch\u00f4meurs, et revient sur la n\u00e9cessit\u00e9 de sortir de la confusion travail\/emploi \u00e0 la lumi\u00e8re de toutes les formes de travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Bory","description":"Sociologue \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lille, membre junior de l\u2019Institut universitaire de France"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/199/0/2048/1024/1342/671/60/0/cb8197d_1663592314559-000-app2000092862104.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-4">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ Mis au point par la biotech américaine Revance, le concurrent du célèbre antirides a notamment pour lui une durée d’action deux fois plus longue de ses injections.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Santé             Daxxify, le nouveau venu qui veut détrôner le Botox      Mis au point par la biotech américaine Revance, le concurrent du célèbre antirides a notamment pour lui une durée d’action deux fois plus longue de ses injections.          Par Zeliha Chaffin         Publié aujourd’hui à 18h13, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Est-ce la fin du règne du Botox ? Début septembre, l’agence américaine du médicament a donné le feu vert à la commercialisation aux Etats-Unis du Daxxify, un produit pour le traitement des rides du lion, ces sillons dus à des contractions musculaires qui apparaissent avec l’âge entre les sourcils. De quoi donner quelques rides d’inquiétude à l’iconique Botox, commercialisé par la Big Pharma américaine AbbVie. Jouissant d’une renommée internationale, cette dernière domine depuis plus de vingt ans le très lucratif marché des injections de toxine botulique à visée esthétique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La chirurgie esthétique, du cabinet médical au phénomène de société                 Avec une croissance annuelle moyenne de près de 15 % depuis 2018, son nombre d’adeptes ne cesse de grossir ces dernières années, porté en partie par l’engouement des influenceurs sur les réseaux sociaux. En 2021, l’antirides a ainsi rapporté 2,23 milliards de dollars (2,23 milliards d’euros) dans le monde au laboratoire pharmaceutique. De confortables revenus, auxquels s’ajoutent les ventes, tout aussi juteuses (2,45 milliards de dollars), du produit lorsqu’il est utilisé à des fins thérapeutiques.               Car le Botox a aussi des vertus médicales, bien qu’elles soient moins connues. Il s’utilise notamment dans le traitement de la migraine, de la vessie hyperactive, de l’incontinence urinaire ou encore de la dystonie cervicale (contractions musculaires involontaires du cou). L’arrivée du Daxxify, déjà surnommé « Daxxi » par les spécialistes, pourrait cependant menacer cet empire au cours des prochaines années.          Bataille ardue          La biotech américaine Revance, qui l’a mis au point, n’est pas la première à se lancer à l’assaut du Botox. En 2019, son compatriote Evolus, cofondé par un ancien du laboratoire pharmaceutique Allergan (propriétaire du Botox avant son rachat par AbbVie en 2019), avait déjà tenté d’ouvrir une brèche en lançant le Jeuveau, un antirides concurrent à prix cassé. Avec près de 100 millions de dollars de ventes en 2021, il n’a toutefois réussi, jusqu’à présent, qu’à capturer une fraction du marché.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  AbbVie-Allergan : « Le barreau plutôt que le labo »                 En commercialisant le Daxxify, Revance espère faire beaucoup mieux. La biotech dispose pour cela d’un atout sérieux sur ses adversaires, qui pourrait faciliter son adoption sur le marché : une durée d’action plus longue des effets lissants de son produit sur les rides. Face au Botox, dont les effets d’une injection s’estompent au bout de trois à quatre mois en moyenne, ceux de son rival perdureraient, selon les études cliniques menées, de six à neuf mois.              De quoi réduire, en pratique, de moitié le nombre d’injections annuelles nécessaires pour les clients. Cela suffira-t-il à faire sa fortune ? La bataille face au roi du Botox pourrait se révéler ardue. AbbVie n’est pas prêt à laisser des concurrents empiéter sur les plates-bandes de son produit vedette. La société dispose d’une importante force de frappe commerciale, et de moyens financiers considérables comparés à son jeune rival.        Il vous reste 15.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/20/daxxify-le-nouveau-venu-qui-veut-detroner-le-botox_6142452_3234.html"},"headline":"Daxxify, le nouveau venu qui veut d\u00e9tr\u00f4ner le Botox","dateCreated":"2022-09-20T18:13:00+02:00","datePublished":"2022-09-20T18:13:00+02:00","dateModified":"2022-09-20T18:13:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Sant\u00e9"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Entreprises","Industrie","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"Mis au point par la biotech am\u00e9ricaine Revance, le concurrent du c\u00e9l\u00e8bre antirides a notamment pour lui une dur\u00e9e d\u2019action deux fois plus longue de ses injections.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/435/0/3000/1500/1342/671/60/0/51f6c59_1663679717310-063-gyi0057608986.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-5">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Première femme imame en France, Kahina Bahloul exprime son « soutien total » aux Iraniennes qui manifestent en retirant leur voile, quelques jours après l’arrestation – suivie du décès – de la jeune Masha Amini par la police des mœurs du régime. Elle rappelle que le voile n’a pas toujours été la norme dans les sociétés musulmanes.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Le Monde des religions        Islam         Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Tribune        Kahina Bahloul  Imame        Première femme imame en France, Kahina Bahloul exprime son « soutien total » aux Iraniennes qui manifestent en retirant leur voile, quelques jours après l’arrestation – suivie du décès – de la jeune Masha Amini par la police des mœurs du régime. Elle rappelle que le voile n’a pas toujours été la norme dans les sociétés musulmanes.   Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Peinture murale, Poggiardo, province de Lecce, Italie.  PHILIPPE LISSAC/GODONG / PHOTONONSTOP /               Je veux exprimer mon soutien total à ces femmes, victimes d’une pensée moyenâgeuse. Il faut qu’elles puissent enfin être maîtresses de leur corps, s’habiller comme elles le souhaitent, profiter de cet acquis de la pensée moderne. D’autant que ces femmes qui manifestent en enlevant leur voile sont dans leur bon droit. J’ai pu lire ici ou là qu’elles étaient victimes de mollahs voulant faire respecter la tradition islamique. Je ne suis pas du tout d’accord avec cette idée : elles sont victimes de partisans d’une conception patriarcale et idéologique de l’islam.          Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam. Nous assistons, depuis quelques décennies, dans les pays musulmans, à un mouvement de retour au voilement des femmes, qui s’est amorcé avec l’émergence des fondamentalismes religieux. Ce mouvement s’est généralisé, non seulement à l’intérieur de ces pays, mais aussi à toutes les communautés musulmanes à travers le monde.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/09/20/21-6">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ L’élue a évoqué « des comportements qui sont de nature à briser la santé morale des femmes ». Le député de Paris a décidé mardi, selon son entourage, d’« observer une forme de réserve médiatique » pendant au moins deux semaines.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter                                                                            Politique       Nupes             Sandrine Rousseau affirme avoir recueilli le témoignage d’une accusatrice de Julien Bayou      L’élue a évoqué « des comportements qui sont de nature à briser la santé morale des femmes ». Le député de Paris a décidé mardi, selon son entourage, d’« observer une forme de réserve médiatique » pendant au moins deux semaines.          Par Brice Laemle (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 17h22, mis à jour à 20h29    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le secrétaire national du parti Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, pendant un débat sur la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), lors de la Fête de « L’Humanité » à Brétigny-sur-Orge (Essonne), le 10 septembre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 Alors que La France insoumise (LFI) est secouée par l’affaire Quatennens, des militantes féministes ont fait resurgir, lundi 19 septembre, leurs interrogations – voire des accusations – à l’égard du secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, suspecté de violences sexistes. Mardi soir, son entourage a expliqué au Monde que le député de Paris « observ[ait] une forme de réserve médiatique (…) pour les deux prochaines semaines » au moins à la suite de ces questionnements publics, sur lesquels M. Bayou avait déjà pris la parole au mois de juillet.            A l’origine de ce débat, une interpellation du parti écologiste par le mouvement féministe #NousToutes lundi en fin de journée sur le réseau social Twitter, et relayé par plusieurs militantes de gauche. « Bonjour EELV, la cellule VSS [violences sexistes et sexuelles] a été saisie en juillet après des accusations de violences commises par Julien Bayou sur son ex-compagne », commence par rappeler le tweet, qui poursuit : « Comment s’assurer que les militantes soient en sécurité ? Aucune mesure ne semble avoir été prise, pourquoi ? », agrémenté du hashtag #ReleveFeministe.                 Interrogée à ce propos dans l’émission « C à vous », sur France 5, consacrée en partie aux violences conjugales, la députée écologiste Sandrine Rousseau a rapporté avoir reçu chez elle « très longuement », mais sans préciser de date, « l’ex-compagne de Julien Bayou ». « Je pense qu’il y a des comportements qui sont de nature à briser la santé morale des femmes », a ajouté l’ex-porte-parole d’EELV.            Suspicions de violences sexistes et sexuelles commises par Julien Bayou : on en parle avec @sandrousseau dans… https://t.co/P8cwI06sHd— cavousf5 (@C à vous)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Quatennens, une première faille dans la domination de Jean-Luc Mélenchon à LFI                   « Ça fait partie des questions qui vont venir sur la table »            Selon la finaliste de la primaire écologiste en vue de la présidentielle 2022, la femme dont elle a recueilli le témoignage « était dans un état très déprimé, elle était très mal ». « Elle a d’ailleurs fait une tentative de suicide quelques semaines après », a-t-elle encore dit sur France 5.            Toujours interrogée à propos du député de Paris, Mme Rousseau a dit n’avoir « entendu qu’un seul témoignage » personnellement. Pour autant, l’écoféministe a glissé que les victimes « sont manifestement plusieurs », sans en dire davantage sur la teneur des informations dont elle disposerait. L’élue a ajouté au détour d’une phrase qu’« une enquête journalistique semble être en cours ».                La députée avait proposé au début du mois de juillet, dans une tribune au Monde, d’appliquer aux partis les règles en vigueur au sein des entreprises, mais également de créer une instance indépendante pour examiner les témoignages, afin de sortir d’une « zone de non-droit ».            Questionnée par l’animatrice, Anne-Elisabeth Lemoine, pour savoir si la députée estimait que M. Bayou devait se mettre en retrait de ses responsabilités comme Adrien Quatennens vient de le faire chez LFI en abandonnant sa fonction de coordinateur du parti « insoumis », la députée a répondu : « On verra, step by step [Chaque chose en son temps]. » « Ça fait partie des questions qui vont venir sur la table » au parti, avait néanmoins jugé Sandrine Rousseau quelques secondes auparavant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Adrien Quatennens plonge La France insoumise dans l’embarras                   « Faire la justice, sans être la justice »            Au lendemain des déclarations de Mme Rousseau, le communiste Fabien Roussel – un allié au sein de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, mais qui bataille régulièrement sur les réseaux sociaux à propos de la ligne politique à défendre – a critiqué la sortie médiatique de l’ex-porte-parole d’EELV. « Est-ce que tout cela doit être rendu public, comme l’a fait Sandrine Rousseau ? J’ai un doute là-dessus », a mis en garde l’ex-candidat à la présidentielle mardi sur BFM-TV/RMC.            💬 Violences faites aux femmes: "Est-ce que tout cela doit être rendu public, comme l'a fait Sandrine Rousseau? J'ai… https://t.co/alCXaBlT2U— BFMTV (@BFMTV)              « Il y a une vraie difficulté, c’est que nous sommes amenés à faire la justice sans être la justice, a analysé Fabien Roussel. Aujourd’hui on nous demande, on demande à l’opinion, d’être les procureurs de ces cas, de juger, et je pense que ce n’est pas à nous de le faire, c’est à la justice », a encore estimé le député du Nord, précisant : « Ce que je souhaite, c’est que les femmes soient protégées, qu’elles se sentent en sécurité. »                « On a besoin d’avoir un cadre − des règles − qui nous permet de savoir comment on agit », a-t-il insisté, ajoutant qu’il souhaite que les femmes « sachent à qui elles s’adressent » et qu’il y ait « un procédé » qui soit déclenché « s’il y a un mot déplacé, un geste déplacé ». Notant « un vide » existant, le député du Nord a appelé les partis politiques à réfléchir ensemble à un « cadre de règles » internes pour traiter les violences faites aux femmes, à travers une justice « spécialisée ».            Limite de « la transparence totale »            Mardi matin également, des députées LFI se sont défendues d’avoir « tergiversé » sur la mise en retrait de leur collègue Adrien Quatennens. Pour gérer les cas de violences sexistes, « nous essayons de mettre des mécanismes en place, ça n’est pas parfait », a admis la députée « insoumise », Clémentine Autain, lors de la conférence de presse de rentrée de son groupe politique à l’Assemblée, estimant nécessaire « de travailler plus avant ces questions-là et peut-être de manière transpartisane ».            Mme Autain a toutefois estimé qu’il fallait reconnaître la « complexité » de telles situations, rendant nécessaire de respecter la présomption d’innocence des mis en cause, de prendre en compte la difficulté sur le plan humain de traiter le cas de « camarades » ou encore le respect des victimes.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon, ses lieutenants et les féministes « insoumises »                   Elle a aussi pointé les limites de « la transparence totale », en référence aux déclarations la veille de la députée écologiste. « Quand j’entends Sandrine Rousseau hier [dire] par exemple que l’ex-compagne de Julien Bayou qu’elle a reçue elle-même (…) a fait une tentative de suicide, je ne sais pas si cette femme a envie que toute la France sache qu’elle a fait une tentative de suicide », a-t-elle dit.            « Indépendance » pour EELV, « instrumentalisation » pour Bayou            De son côté, le parti écologiste a publié un communiqué de presse mardi après-midi, confirmant que la cellule d’enquête et de sanction sur le harcèlement et les violences sexuelles et sexistes d’EELV a été saisie au mois de juillet 2022 pour un « signalement » concernant M. Bayou. « Plusieurs personnes se sont publiquement inquiétées de la lenteur de l’enquête et d’une possible influence politique sur cette cellule. Nous voulons les assurer du soutien d’EELV à l’égard des victimes des violences sexistes et sexuelles », peut-on également lire dans ce communiqué.                Le parti tient par ailleurs « à réaffirmer que la cellule d’enquête et de sanction doit continuer son travail en toute indépendance et sérénité » et annonce qu’il « suivra les recommandations de la cellule lorsqu’elles seront portées à sa connaissance ».            Quant à M. Bayou, qui n’a pas répondu aux sollicitations de l’Agence France-Presse (AFP) lundi soir, il avait assuré début juillet au Figaro qu’il serait interrogé par une commission interne du parti « dans les meilleurs délais sur ce qui ne constitue en rien des violences sexistes ou sexuelles ni des comportements inappropriés envers quiconque ».            « Il s’agit malheureusement d’une histoire qui se termine dans la souffrance, et d’une rupture qui s’accompagne de menaces à peine voilées à mon endroit et d’une forme d’instrumentalisation que je ne peux que déplorer », avait-il ajouté. Le secrétaire national d’EELV avait évoqué « une rancœur qu’elle ne cache pas puisqu’elle m’a clairement écrit, trois jours après avoir saisi la commission interne d’EELV : “Inquiète-toi. Je vais revenir et en force. (…) La chute va être douloureuse.” » L’ancienne compagne de Julien Bayou, de son côté, n’a jamais pris la parole publiquement.                 Brice Laemle (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/20/sandrine-rousseau-affirme-a-la-television-avoir-recu-une-accusatrice-de-julien-bayou-fabien-roussel-et-clementine-autain-affichent-leurs-doutes-sur-la-methode_6142436_823448.html"},"headline":"Sandrine Rousseau affirme avoir recueilli le t\u00e9moignage d\u2019une accusatrice de Julien Bayou","dateCreated":"2022-09-20T17:22:16+02:00","datePublished":"2022-09-20T17:22:16+02:00","dateModified":"2022-09-20T20:29:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["Nupes","EELV","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"L\u2019\u00e9lue a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0des comportements qui sont de nature \u00e0 briser la sant\u00e9 morale des femmes\u00a0\u00bb. Le d\u00e9put\u00e9 de Paris a d\u00e9cid\u00e9 mardi, selon son entourage, d\u2019\u00ab\u00a0observer une forme de r\u00e9serve m\u00e9diatique\u00a0\u00bb pendant au moins deux semaines.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/129/0/8101/4050/1342/671/60/0/9473124_1663679751084-034974.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-7">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ Le député « insoumis », qui a reconnu des violences envers son épouse, a reçu le soutien de Jean-Luc Mélenchon, ce qui a déclenché de vives critiques. Notre journaliste Abel Mestre a répondu à vos interrogations.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ La liberté de ton dont jouit Sandrine Rousseau, qui est l’une des figures médiatiques de la NUPES et qui s’est exprimée publiquement sur les affaires Quatennens et Bayou, n’agace-t-elle pas les dirigeants de LFI ?    Yoyo         Bonjour Yoyo,          Cette liberté de ton n’agace pas seulement à LFI, mais aussi dans les autres partis de la Nupes, notamment chez les écologistes. Ceci étant, Sandrine Rousseau a toujours revendiqué cette liberté de ton et son rôle de lanceuse d’alerte sur les questions de violences faites aux femmes.          Il faut également souligner qu’en à peine un an elle a su devenir une figure médiatique de la gauche alors qu’elle était inconnue du grand public auparavant. Sa connaissance des réseaux sociaux, son don pour la polémique en font une actrice incontournable de la gauche.        Abel Mestre            16:00   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, il semble y avoir un hiatus entre une base militante très attentive aux questions des droits des femmes et des cadres qui ont du mal à prendre leurs distances avec les auteurs de violences conjugales. Les cadres n'auraient-t-ils pas intérêt à lâcher le soldat Quatennens (en le poussant à la démission) pour ne pas perdre leur électorat ?    Il y a hiatus         Bonjour, Il y a un hiatus,          Les multiples réactions saluant la décision d’Adrien Quatennens, notamment celles de Jean-Luc Mélenchon, ont un caractère inédit dans ce qu’elles disent du décalage entre la tête du mouvement et la base militante. C’est l’une des seules fois, peut-être même la première, que M. Mélenchon apparaît à ce point déconnecté de la base militante, pour qui ces questions sont fondamentales, notamment chez les plus jeunes.          Le réflexe de « défendre les camarades » coûte que coûte marque aussi un habitus militant hérité des partis d’extrême gauche dont sont issus beaucoup de dirigeants « insoumis ». Or ces codes ne sont plus partagés, ou alors de manière marginale, par les plus jeunes militants.        Abel Mestre            15:55   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ce genre d'affaires semble toucher particulièrement la gauche (Quatennens, Baupin, Coquerel, Hulot, Bouhafs). Mais c'est sans doute parce que les partis en question sont plus sensibles aux questions des violences faites aux femmes et donnent une plus grande places aux femmes dans les décisions internes. N'y a-t-il pas là une ironie tragique pour les mouvements progressistes par rapport aux mouvements conservateurs ?    Le naïf         C’est vrai que l’on a l’impression que ces affaires touchent particulièrement la gauche. La raison est simple : les formations de cette famille politique ont, depuis plusieurs années, mis en place des mécanismes de prise en compte de la parole des femmes victimes de violences et ont encouragé la prise de parole des victimes.          Ce qui n’est pas le cas, par exemple, dans le parti Les Républicains ou au Rassemblement national, qui n’ont pas ce genre de cellules spécialisées.        Abel Mestre            15:51   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour n’y a t’il pas un double standard à LFI avec une protection de Quatemmens ou de Coquerel avant lui par JL Mélenchon, là où le parti de montre très aggressif vis à vis de ses adversaires politiques sur ses sujets équivalents ?  Cela n’entame t’il pas la crédibilité de LFI sur ces sujets ?     Restons Européens          Bonjour Restons Européens,          Je ne sais pas si on peut appeler cela un « double standard ». Mais, en tout cas, il faut noter que, tant pour défendre M. Coquerel que pour saluer la décision de M. Quatennens de se retirer, M. Mélenchon a utilisé la même argumentation : celle de pointer une sorte d’attaque venant de l’extérieur.          L’ancien candidat à la présidentielle avait fait montre de sa « complète solidarité » avec lui et avait estimé que cette enquête était une « mesquine réplique » contre le président de la commission des finances à l’Assemblée nationale, « destinée à le salir sans cause ».          Concernant M. Quatennens, M. Mélenchon pointe la « malveillance policière » (la fuite de la main courante), le « voyeurisme médiatique » (la reprise de la fuite dans la presse) et « les réseaux sociaux » (qui ont largement commenté l’article du Canard).        Abel Mestre            15:46   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Tchat. Bien qu’il ne soit pas membre de la FI , comme Clémentine Autain d’ailleurs , vous n’avez pas cité François Ruffin . Pourquoi ?     Aloes         Bonjour Aloes,          Vous avez raison de corriger cet oubli : François Ruffin fait partie de la « short list » des potentiels successeurs de M. Mélenchon. Oubli réparé !        Abel Mestre            15:40   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelles seront les conséquences de cette affaire sur l’équilibre des forces interne à la Nupes?    Paris13345         Bonjour Paris13345,          Cette affaire affaiblit évidemment LFI, qui est entrée dans une crise interne d’une rare gravité. Or La France insoumise est la principale composante de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Ses partenaires – qui sont aussi ses concurrents – peuvent donc profiter de ce moment de faiblesse et essayer de prendre le leadership.          Reste que la manœuvre est délicate : il ne faut pas faire voir que l’on profite de cette crise pour tirer la couverture à soi.                    15:32   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 TCHAT - Bonjour. En fin de compte, n'est-ce pas le fonctionnement gazeux de LFI qui est en cause ici ?    Un critique         Bonjour Un critique,          Le fonctionnement « gazeux » (selon l’expression de Jean-Luc Mélenchon) de La France insoumise est, c’est vrai, en cause ici. Pourquoi ? D’abord parce que les nominations à la tête de LFI relèvent du fait du prince, donc de la volonté de Jean-Luc Mélenchon. Ainsi, dès qu’un responsable est mis en cause dans une affaire, cela touche indirectement M. Mélenchon.          Ensuite, ce fonctionnement n’offre pas la possibilité aux militants de changer de direction, de convoquer un congrès extraordinaire, de procéder à un vote. Toute contestation doit donc passer par une fronde, ce que les militants et les cadres rechignent à faire car cela peut avoir des conséquences importantes. Ainsi, en 2018, des cadres historiques avaient contesté le fonctionnement de LFI dans une lettre interne dont Le Monde avait eu connaissance. S’en était ensuivie une profonde crise et la mise au ban de certains « camarades » de longue date.             Lire aussi :     Une note interne à La France insoumise dénonce « un fonctionnement dangereux pour l’avenir du mouvement »            Abel Mestre            15:22   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, M.Quatennens envisage t'il de rendre son mandat de député ?    NicoLoco         Bonjour NicoLoco,          Pour l’instant, Adrien Quatennens s’est retiré de sa fonction de « coordinateur » de La France insoumise (une fonction qui pourrait s’apparenter à celle d’un directeur exécutif). La question de rendre son mandat n’a pas (encore) été mise à l’ordre du jour.        Abel Mestre            15:18   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelles conséquences peut on attendre sur la succession de Jean-Luc Melenchon ? Le processus de transmission va t’il s’accélérer ? De nouveaux héritiers peuvent-ils émerger ?    Stratège en devenir          Bonjour Stratège en devenir,          L’affaire Quatennens rebat toutes les cartes. Le député du Nord était, en effet, l’un des successeurs possibles de Jean-Luc Mélenchon. Depuis son élection à l’Assemblée en 2017, il est devenu un rouage essentiel de la « mélenchonie ». Habile débatteur, bon tribun, il était très apprécié de la base mais aussi des cadres.          Très loyal vis-à-vis de son mentor, il a même publié  en 2021 un livre intitulé Génération Mélenchon, preuve qu’il entendait s’inscrire dans la continuité du leader de La France insoumise. M. Quatennens apparaît désormais comme disqualifié pour prendre la relève. Cela offre une occasion inespérée à d’autres prétendants et prétendantes comme Alexis Corbière, Mathilde Panot, Manuel Bompard ou encore Clémentine Autain. La route se dégage.        Abel Mestre            15:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Posez vos questions à notre journaliste Abel Mestre, le tchat va commencer dans un instant        Quelles conséquences politiques peuvent avoir l’affaire Quatennens et la réaction de Jean-Luc Mélenchon pour La France insoumise ? Abel Mestre, journaliste au service politique du Monde, va répondre à vos interrogations dans un instant.          N’hésitez pas à mentionner « TCHAT » au début de votre question afin que celle-ci soit bien visible dans le flot de messages. Merci !                    14:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon, ses lieutenants et les féministes « insoumises »        Après les affaires Taha Bouhafs et Eric Coquerel, la mise en retrait d’Adrien Quatennens, en raison de violences conjugales, met en lumière les dysfonctionnements du comité sur les violences sexuelles de La France insoumise. Jean-Luc Mélenchon avait suivi d’un œil méfiant sa création, racontent nos journalistes Ariane Chemin et Raphaëlle Bacqué.             Lire aussi :     Jean-Luc Mélenchon, ses lieutenants et les féministes « insoumises »                        14:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’affaire Adrien Quatennens plonge La France insoumise dans l’embarras        Reconnaissant avoir « giflé » son épouse, le député du Nord a annoncé son retrait de ses fonctions à LFI, dimanche. La réaction de Jean-Luc Mélenchon, minorant les faits, suscite un malaise dans le parti et au sein du reste de l’alliance de gauche, raconte notre collègue, Julie Carriat.             Lire aussi :     L’affaire Adrien Quatennens plonge La France insoumise dans l’embarras                        14:45   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Posez vos questions dès maintenant à notre journaliste Abel Mestre        Quelles conséquences politiques peuvent avoir l’affaire Quatennens et la réaction de Jean-Luc Mélenchon pour La France insoumise ? Abel Mestre, journaliste au service politique du Monde, répond à vos interrogations à partir de 15 h 15.          N’hésitez pas à mentionner « TCHAT » au début de votre question afin que celle-ci soit bien visible dans le flot de messages. Merci !                    14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacré aux conséquences politiques de l’affaire Quatennens         Alors que le député LFI a annoncé dimanche qu’il se mettait « en retrait de sa fonction de coordinateur » du mouvement, reconnaissant des violences envers son épouse, les critiques s’amoncèlent après la prise de position de Jean-Luc Mélenchon dimanche, qui a publié un tweet pour soutenir Adrien Quatennens.        La première ministre, Elisabeth Borne, a jugé mardi « extrêmement choquant d’avoir quelqu’un qui banalise les violences intrafamiliales ». « Réussir à faire un tweet avec autant de propos laudateurs à l’égard de quelqu’un qui exprime l’aveu d’avoir commis des violences, c’est quand même incroyable », a pour sa part réagi mardi la dirigeante du Rassemblement national, Marine Le Pen, sur France inter.        Près d’une semaine après son début, l’affaire Adrien Quatennens continue de faire des remous également au sein de La France insoumise (LFI). Plusieurs cadres du parti ont pris leurs distances avec le message de soutien publié par son chef.                          Le contexte       Tchat  animé par Brice Laemle      Image de couverture :  Jean-Luc Mélenchon, Adrien Quatennens et Mathilde Panot à la fin du meeting de clôture des journées d’été de La France insoumise, à Valence, le 28 août.   JEFF PACHOUD / AFP          Le numéro deux de La France insoumise (LFI), Adrien Quatennens, a annoncé, dimanche 18 septembre, qu’il se retirait de sa fonction de coordinateur du mouvement, après la révélation, mardi, dans Le Canard enchaîné, du dépôt d’une « main courante » par son épouse. Dans un communiqué publié dimanche, le député du Nord évoque « des disputes » depuis que sa femme lui a fait part de sa volonté de divorcer, reconnaît lui avoir « donné une gifle » et dit avoir « profondément regretté ce geste ».Les oppositions et plusieurs alliés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont critiqué le tweet publié dimanche par Jean-Luc Mélenchon pour soutenir Adrien Quatennens. La première ministre, Elisabeth Borne, a jugé mardi « extrêmement choquant d’avoir quelqu’un qui banalise les violences intrafamiliales ». « Réussir à faire un tweet avec autant de propos laudateurs à l’égard de quelqu’un qui exprime l’aveu d’avoir commis des violences, c’est quand même incroyable », a pour sa part réagi mardi la dirigeante du Rassemblement national, Marine Le Pen, sur France Inter.Près d’une semaine après son début, l’affaire Adrien Quatennens continue de faire des remous également au sein de La France insoumise (LFI). Plusieurs cadres du parti ont pris leurs distances avec le message de soutien publié par son chef.Quelles conséquences politiques peut avoir l’affaire Quatennens et la réaction de Jean-Luc Mélenchon pour La France insoumise ? Abel Mestre, journaliste au service Politique du Monde répond à vos questions depuis 15 h 15.         Pour aller plus loin         L’affaire Quatennens, une première faille dans la domination de Jean-Luc Mélenchon à LFIL’affaire Adrien Quatennens plonge La France insoumise dans l’embarrasL’affaire Quatennens, révélatrice des limites de La France insoumiseJean-Luc Mélenchon, ses lieutenants et les féministes « insoumises »Le député Adrien Quatennens se met « en retrait » de sa fonction de coordinateur de La France insoumise                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","coverageStartTime":"2022-09-20T14:40:12+00:00","coverageEndTime":"2022-09-20T14:40:12+00:00","headline":"Affaire Adrien Quatennens\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste sur les cons\u00e9quences au sein de...","description":"Le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, qui a reconnu des violences envers son \u00e9pouse, a re\u00e7u le soutien de Jean-Luc M\u00e9lenchon, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 de vives critiques. Notre journaliste Abel Mestre a r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations.","articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Jean-Luc M\u00e9lenchon","La France insoumise","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Affaire Adrien Quatennens : retrouvez les réponses de notre journaliste sur les conséquences au sein de LFI","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, qui a reconnu des violences envers son \u00e9pouse, a re\u00e7u le soutien de Jean-Luc M\u00e9lenchon, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 de vives critiques. Notre journaliste Abel Mestre a r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5269/3512/1342/894/3/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle"
,"startDate":"2022-09-20T14:40:12+00:00"
,"endDate":"2022-09-20T14:40:12+00:00"
  Ruffin ne sera-t-il pas le \"gagnant\" de cette affaire? LFI est affaiblie mais aucun autre parti de la Nupes ne fait le poids. Ruffin, hors parti (il n'est pas directement \u00e0 LFI) et toujours dans le dialogue avec toutes les composantes de la Nupes, me semble \u00eatre le candidat id\u00e9al pour les prochaines pr\u00e9sidentielles...    Arthur33         Bonjour Arthur33,          Difficile de savoir d\u00e8s maintenant s\u2019il y aura un gagnant (ou une gagnante) \u00e0 cette crise. Il est clair que Fran\u00e7ois Ruffin est une personnalit\u00e9 importante de cette famille politique, qu\u2019il est audible et appr\u00e9ci\u00e9 par les \u00e9lecteurs. Sa situation \u00ab\u00a0hors parti\u00a0\u00bb que vous d\u00e9crivez peut \u00eatre une force\u00a0dans la mesure o\u00f9 cela lui conf\u00e8re une grande libert\u00e9 de ton et politique. Mais, et c\u2019est un grand \u00ab\u00a0mais\u00a0\u00bb, c\u2019est aussi une faiblesse. Sans troupes pour l\u2019appuyer, sans un appareil pour mener la bataille, il semble pour lui difficile de partir \u00e0 l\u2019assaut de la forteresse LFI. Surtout que le mouvement m\u00e9lenchoniste est constitu\u00e9 de militants aguerris, structur\u00e9s politiquement et d\u00e9vou\u00e9s.                    Ce tchat se termine d\u00e9sormais, merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos questions. A tr\u00e8s bient\u00f4t sur Lemonde.fr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Adrien Quatennens\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste sur les cons\u00e9quences au sein de...","dateModified":"2022-09-20T14:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T14:18:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLa libert\u00e9 de ton dont jouit Sandrine Rousseau, qui est l\u2019une des figures m\u00e9diatiques de la NUPES et qui s\u2019est exprim\u00e9e publiquement sur les affaires Quatennens et Bayou, n\u2019agace-t-elle pas les dirigeants de LFI ?    Yoyo         Bonjour Yoyo,          Cette libert\u00e9 de ton n\u2019agace pas seulement \u00e0 LFI, mais aussi dans les autres partis de la Nupes, notamment chez les \u00e9cologistes. Ceci \u00e9tant, Sandrine Rousseau a toujours revendiqu\u00e9 cette libert\u00e9 de ton et son r\u00f4le de lanceuse d\u2019alerte sur les questions de violences faites aux femmes.          Il faut \u00e9galement souligner qu\u2019en \u00e0 peine un an elle a su devenir une figure m\u00e9diatique de la gauche alors qu\u2019elle \u00e9tait inconnue du grand public auparavant. Sa connaissance des r\u00e9seaux sociaux, son don pour la pol\u00e9mique en font une actrice incontournable de la gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Adrien Quatennens\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste sur les cons\u00e9quences au sein de...","dateModified":"2022-09-20T14:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T14:00:17+00:00","articleBody":"              Bonjour, il semble y avoir un hiatus entre une base militante tr\u00e8s attentive aux questions des droits des femmes et des cadres qui ont du mal \u00e0 prendre leurs distances avec les auteurs de violences conjugales. Les cadres n'auraient-t-ils pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 l\u00e2cher le soldat Quatennens (en le poussant \u00e0 la d\u00e9mission) pour ne pas perdre leur \u00e9lectorat ?    Il y a hiatus         Bonjour, Il y a un hiatus,          Les multiples r\u00e9actions saluant la d\u00e9cision d\u2019Adrien Quatennens, notamment celles de Jean-Luc M\u00e9lenchon, ont un caract\u00e8re in\u00e9dit dans ce qu\u2019elles disent du d\u00e9calage entre la t\u00eate du mouvement et la base militante. C\u2019est l\u2019une des seules fois, peut-\u00eatre m\u00eame la premi\u00e8re, que M. M\u00e9lenchon appara\u00eet \u00e0 ce point d\u00e9connect\u00e9 de la base militante, pour qui ces questions sont fondamentales, notamment chez les plus jeunes.          Le r\u00e9flexe de \u00ab\u00a0d\u00e9fendre les camarades\u00a0\u00bb co\u00fbte que co\u00fbte marque aussi un habitus militant h\u00e9rit\u00e9 des partis d\u2019extr\u00eame gauche dont sont issus beaucoup de dirigeants \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. Or ces codes ne sont plus partag\u00e9s, ou alors de mani\u00e8re marginale, par les plus jeunes militants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Adrien Quatennens\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste sur les cons\u00e9quences au sein de...","dateModified":"2022-09-20T14:02:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T13:55:25+00:00","articleBody":"    Ce genre d'affaires semble toucher particuli\u00e8rement la gauche (Quatennens, Baupin, Coquerel, Hulot, Bouhafs). Mais c'est sans doute parce que les partis en question sont plus sensibles aux questions des violences faites aux femmes et donnent une plus grande places aux femmes dans les d\u00e9cisions internes. N'y a-t-il pas l\u00e0 une ironie tragique pour les mouvements progressistes par rapport aux mouvements conservateurs ?    Le na\u00eff         C\u2019est vrai que l\u2019on a l\u2019impression que ces affaires touchent particuli\u00e8rement la gauche. La raison est simple\u00a0: les formations de cette famille politique ont, depuis plusieurs ann\u00e9es, mis en place des m\u00e9canismes de prise en compte de la parole des femmes victimes de violences et ont encourag\u00e9 la prise de parole des victimes.          Ce qui n\u2019est pas le cas, par exemple, dans le parti Les R\u00e9publicains ou au Rassemblement national, qui n\u2019ont pas ce genre de cellules sp\u00e9cialis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Adrien Quatennens\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste sur les cons\u00e9quences au sein de...","dateModified":"2022-09-20T14:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T13:51:54+00:00","articleBody":"              Bonjour n\u2019y a t\u2019il pas un double standard \u00e0 LFI avec une protection de Quatemmens ou de Coquerel avant lui par JL M\u00e9lenchon, l\u00e0 o\u00f9 le parti de montre tr\u00e8s aggressif vis \u00e0 vis de ses adversaires politiques sur ses sujets \u00e9quivalents ?  Cela n\u2019entame t\u2019il pas la cr\u00e9dibilit\u00e9 de LFI sur ces sujets ?     Restons Europ\u00e9ens          Bonjour Restons Europ\u00e9ens,          Je ne sais pas si on peut appeler cela un \u00ab\u00a0double standard\u00a0\u00bb. Mais, en tout cas, il faut noter que, tant pour d\u00e9fendre M. Coquerel que pour saluer la d\u00e9cision de M. Quatennens de se retirer, M. M\u00e9lenchon a utilis\u00e9 la m\u00eame argumentation\u00a0: celle de pointer une sorte d\u2019attaque venant de l\u2019ext\u00e9rieur.          L\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle avait fait montre de sa\u00a0\u00ab\u00a0compl\u00e8te solidarit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0avec lui et avait estim\u00e9 que cette enqu\u00eate \u00e9tait une\u00a0\u00ab\u00a0mesquine r\u00e9plique\u00a0\u00bb\u00a0contre le pr\u00e9sident de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale,\u00a0\u00ab\u00a0destin\u00e9e \u00e0 le salir sans cause\u00a0\u00bb.          Concernant M. Quatennens, M.\u00a0M\u00e9lenchon pointe la\u00a0\u00ab\u00a0malveillance\u00a0polici\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0(la fuite de la main courante), le\u00a0\u00ab\u00a0voyeurisme\u00a0m\u00e9diatique\u00a0\u00bb\u00a0(la reprise de la fuite dans la presse) et\u00a0\u00ab\u00a0les\u00a0r\u00e9seaux sociaux\u00a0\u00bb\u00a0(qui ont largement comment\u00e9 l\u2019article du\u00a0Canard).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Adrien Quatennens\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste sur les cons\u00e9quences au sein de...","dateModified":"2022-09-20T14:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T13:46:09+00:00","articleBody":"    Tchat. Bien qu\u2019il ne soit pas membre de la FI , comme Cl\u00e9mentine Autain d\u2019ailleurs , vous n\u2019avez pas cit\u00e9 Fran\u00e7ois Ruffin . Pourquoi ?     Aloes         Bonjour Aloes,          Vous avez raison de corriger cet oubli\u00a0: Fran\u00e7ois Ruffin fait partie de la \u00ab\u00a0short list\u00a0\u00bb des potentiels successeurs de M. M\u00e9lenchon. Oubli r\u00e9par\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Adrien Quatennens\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste sur les cons\u00e9quences au sein de...","dateModified":"2022-09-20T13:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T13:40:16+00:00","articleBody":"    Quelles seront les cons\u00e9quences de cette affaire sur l\u2019\u00e9quilibre des forces interne \u00e0 la Nupes?    Paris13345         Bonjour Paris13345,          Cette affaire affaiblit \u00e9videmment LFI, qui est entr\u00e9e dans une crise interne d\u2019une rare gravit\u00e9. Or La France insoumise est la principale composante de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Ses partenaires \u2013 qui sont aussi ses concurrents \u2013 peuvent donc profiter de ce moment de faiblesse et essayer de prendre le leadership.          Reste que la man\u0153uvre est d\u00e9licate\u00a0: il ne faut pas faire voir que l\u2019on profite de cette crise pour tirer la couverture \u00e0 soi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Adrien Quatennens\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste sur les cons\u00e9quences au sein de...","dateModified":"2022-09-20T13:44:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T13:32:12+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour. En fin de compte, n'est-ce pas le fonctionnement gazeux de LFI qui est en cause ici ?    Un critique         Bonjour Un critique,          Le fonctionnement \u00ab\u00a0gazeux\u00a0\u00bb (selon l\u2019expression de Jean-Luc M\u00e9lenchon) de La France insoumise est, c\u2019est vrai, en cause ici. Pourquoi\u00a0? D\u2019abord parce que les nominations \u00e0 la t\u00eate de LFI rel\u00e8vent du fait du prince, donc de la volont\u00e9 de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Ainsi, d\u00e8s qu\u2019un responsable est mis en cause dans une affaire, cela touche indirectement M. M\u00e9lenchon.          Ensuite, ce fonctionnement n\u2019offre pas la possibilit\u00e9 aux militants de changer de direction, de convoquer un congr\u00e8s extraordinaire, de proc\u00e9der \u00e0 un vote. Toute contestation doit donc passer par une fronde, ce que les militants et les cadres rechignent \u00e0 faire car cela peut avoir des cons\u00e9quences importantes. Ainsi, en\u00a02018, des cadres historiques avaient contest\u00e9 le fonctionnement de LFI dans une lettre interne dont Le Monde avait eu connaissance. S\u2019en \u00e9tait ensuivie une profonde crise et la mise au ban de certains \u00ab\u00a0camarades\u00a0\u00bb de longue date.             Lire aussi :     Une note interne \u00e0 La France insoumise d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un fonctionnement dangereux pour l\u2019avenir du mouvement\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Adrien Quatennens\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste sur les cons\u00e9quences au sein de...","dateModified":"2022-09-20T13:43:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T13:22:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, M.Quatennens envisage t'il de rendre son mandat de d\u00e9put\u00e9 ?    NicoLoco         Bonjour NicoLoco,          Pour l\u2019instant, Adrien Quatennens s\u2019est retir\u00e9 de sa fonction de \u00ab\u00a0coordinateur\u00a0\u00bb de La France insoumise (une fonction qui pourrait s\u2019apparenter \u00e0 celle d\u2019un directeur ex\u00e9cutif). La question de rendre son mandat n\u2019a pas (encore) \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 l\u2019ordre du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Adrien Quatennens\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste sur les cons\u00e9quences au sein de...","dateModified":"2022-09-20T13:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T13:18:01+00:00","articleBody":"    Quelles cons\u00e9quences peut on attendre sur la succession de Jean-Luc Melenchon ? Le processus de transmission va t\u2019il s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer ? De nouveaux h\u00e9ritiers peuvent-ils \u00e9merger ?    Strat\u00e8ge en devenir          Bonjour Strat\u00e8ge en devenir,          L\u2019affaire Quatennens rebat toutes les cartes. Le d\u00e9put\u00e9 du Nord \u00e9tait, en effet, l\u2019un des successeurs possibles de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Depuis son \u00e9lection \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e en 2017, il est devenu un rouage essentiel de la \u00ab\u00a0m\u00e9lenchonie\u00a0\u00bb. Habile d\u00e9batteur, bon tribun, il \u00e9tait tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de la base mais aussi des cadres.          Tr\u00e8s loyal vis-\u00e0-vis de son mentor, il a m\u00eame publi\u00e9  en 2021 un livre intitul\u00e9 G\u00e9n\u00e9ration M\u00e9lenchon, preuve qu\u2019il entendait s\u2019inscrire dans la continuit\u00e9 du leader de La France insoumise. M. Quatennens appara\u00eet d\u00e9sormais comme disqualifi\u00e9 pour prendre la rel\u00e8ve. Cela offre une occasion inesp\u00e9r\u00e9e \u00e0 d\u2019autres pr\u00e9tendants et pr\u00e9tendantes comme Alexis Corbi\u00e8re, Mathilde Panot, Manuel Bompard ou encore Cl\u00e9mentine Autain. La route se d\u00e9gage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Adrien Quatennens\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste sur les cons\u00e9quences au sein de...","dateModified":"2022-09-20T13:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T13:16:13+00:00","articleBody":"     Quelles cons\u00e9quences politiques peuvent avoir l\u2019affaire Quatennens et la r\u00e9action de Jean-Luc M\u00e9lenchon pour La France insoumise\u00a0? Abel Mestre, journaliste au service politique du\u00a0Monde, va r\u00e9pondre \u00e0 vos interrogations dans un instant.          N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 mentionner \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question afin que celle-ci soit bien visible dans le flot de messages. Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 notre journaliste Abel Mestre, le tchat va commencer dans un instant","dateModified":"2022-09-20T13:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T12:54:30+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les affaires Taha Bouhafs et Eric Coquerel, la mise en retrait d\u2019Adrien Quatennens, en raison de violences conjugales, met en lumi\u00e8re les dysfonctionnements du comit\u00e9 sur les violences sexuelles de La France insoumise. Jean-Luc M\u00e9lenchon avait suivi d\u2019un \u0153il m\u00e9fiant sa cr\u00e9ation, racontent nos journalistes Ariane Chemin et Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9.             Lire aussi :     Jean-Luc M\u00e9lenchon, ses lieutenants et les f\u00e9ministes \u00ab\u00a0insoumises\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon, ses lieutenants et les f\u00e9ministes \u00ab\u00a0insoumises\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-20T13:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T12:51:44+00:00","articleBody":"     Reconnaissant avoir \u00ab\u00a0gifl\u00e9\u00a0\u00bb son \u00e9pouse, le d\u00e9put\u00e9 du Nord a annonc\u00e9 son retrait de ses fonctions \u00e0 LFI, dimanche. La r\u00e9action de Jean-Luc M\u00e9lenchon, minorant les faits, suscite un malaise dans le parti et au sein du reste de l\u2019alliance de gauche, raconte notre coll\u00e8gue, Julie Carriat.             Lire aussi :     L\u2019affaire Adrien Quatennens plonge La\u00a0France insoumise dans l\u2019embarras          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019affaire Adrien Quatennens plonge La\u00a0France insoumise dans l\u2019embarras","dateModified":"2022-09-20T13:00:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T12:45:30+00:00","articleBody":"     Quelles cons\u00e9quences politiques peuvent avoir l\u2019affaire Quatennens et la r\u00e9action de Jean-Luc M\u00e9lenchon pour La France insoumise\u00a0? Abel Mestre, journaliste au service politique du Monde, r\u00e9pond \u00e0 vos interrogations \u00e0 partir de 15 h 15.          N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 mentionner \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question afin que celle-ci soit bien visible dans le flot de messages. Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions d\u00e8s maintenant \u00e0 notre journaliste Abel Mestre","dateModified":"2022-09-20T13:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html#661691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/20/affaire-quatennens-quelles-consequences-politiques-pour-la-france-insoumise-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6142421_823448.html","datePublished":"2022-09-20T12:42:06+00:00","articleBody":"      Alors que le d\u00e9put\u00e9 LFI a annonc\u00e9 dimanche qu\u2019il se mettait \u00ab\u00a0en retrait de sa fonction de coordinateur\u00a0\u00bb du mouvement, reconnaissant des violences envers son \u00e9pouse, les critiques s\u2019amonc\u00e8lent apr\u00e8s la prise de position de Jean-Luc M\u00e9lenchon dimanche, qui a publi\u00e9 un tweet pour soutenir Adrien Quatennens.          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a jug\u00e9 mardi \u00ab\u00a0extr\u00eamement choquant d\u2019avoir quelqu\u2019un qui banalise les violences intrafamiliales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0R\u00e9ussir \u00e0 faire un tweet avec autant de propos laudateurs \u00e0 l\u2019\u00e9gard de quelqu\u2019un qui exprime l\u2019aveu d\u2019avoir commis des violences, c\u2019est quand m\u00eame incroyable\u00a0\u00bb, a pour sa part r\u00e9agi mardi la dirigeante du Rassemblement national, Marine Le Pen, sur France inter.          Pr\u00e8s d\u2019une semaine apr\u00e8s son d\u00e9but, l\u2019affaire Adrien Quatennens continue de faire des remous \u00e9galement au sein de La France insoumise (LFI). Plusieurs cadres du parti ont pris leurs distances avec le message de soutien publi\u00e9 par son chef.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/570/0/5269/2634/1342/671/60/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 aux cons\u00e9quences politiques de l\u2019affaire Quatennens","dateModified":"2022-09-20T12:57:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5269/3512/1342/894/3/0/180f6f6_1663638239240-000-32h8782.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/20/21-8">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Beaucoup d’investissements mais des problèmes d’accès aux soins… Avec moins de médecins généralistes et des infirmières épuisées, le modèle est au bord de l’embolie, comme en France.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Santé             Le système de santé québécois, exception en Amérique du Nord, gratuit mais « asphyxié »      Beaucoup d’investissements mais des problèmes d’accès aux soins… Avec moins de médecins généralistes et des infirmières épuisées, le modèle est au bord de l’embolie, comme en France.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h34    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Au Québec, mieux vaut être traité pour un cancer que chercher à soigner une angine », constate Marie-France (le prénom a été changé), cadre dans une banque montréalaise, confrontée aux deux expériences. « Nos hôpitaux regorgent des meilleurs spécialistes, notamment en oncologie, et après quelques séances de chimiothérapies, je me sais presque sortie d’affaires. En revanche, si j’attrape un petit virus à l’approche de l’hiver, j’aurai toutes les peines du monde à trouver un médecin qui me donnera les bons antibiotiques », soupire-t-elle.          Comme 830 000 Québécois, soit 10 % de la population totale, Marie-France est une patiente « orpheline » de médecin généraliste. Elle est inscrite sur une liste d’attente qui lui promet que, d’ici à trois, quatre ou cinq ans – le délai s’est encore allongé depuis la crise du Covid-19 –, elle peut espérer trouver sa place dans la patientèle d’un médecin de famille. En cas de petit pépin, elle sait pouvoir trouver de l’aide auprès de son pharmacien, apte à délivrer des ordonnances de premiers soins. Lorsque cela devient plus sérieux, elle doit chercher une consultation médicale dans une clinique dite « sans rendez-vous », parfois loin de chez elle. A moins qu’elle ne se résolve à payer quelques centaines de dollars par an un service lui offrant de faire cette même recherche à sa place, voire de trouver une place dans une structure privée.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Au Québec, la pandémie révélatrice d’un système de santé exsangue                 Le système de santé canadien, qui inclut soins et services sociaux, fait pourtant figure d’exception, souvent cité en exemple, en Amérique du Nord. Système universel et gratuit, par le biais de la Régie de l’assurance-maladie, il offre également une assurance médicament à tous ceux qui sont dépourvus de mutuelle privée. La santé, de compétence provinciale avec cofinancement de l’échelon fédéral, est financée par l’impôt.          Médecins qui travaillent moins          « Nous avons beau être au sein des pays de l’OCDE parmi ceux qui investissent le plus dans le système de soins, nous restons parmi les plus mauvais élèves en termes d’accès aux soins, explique Denis Chênevert, directeur du pôle santé à HEC Montréal. Notre système a été construit pour n’offrir qu’une seule porte d’entrée au patient, le médecin de famille. » Or, aujourd’hui, la Fédération des médecins omnipraticiens estime qu’il manquerait plus de 1 000 médecins généralistes au Québec, pour 7 500 en activité.               Pierre angulaire du système, ces médecins, payés par l’Etat, bénéficient de rémunérations importantes, en forte hausse depuis une dizaine d’années, jusqu’à 300 000 dollars (226 000 euros) par an. Mais considérés comme des travailleurs autonomes, ils sont libres de choisir leur volume d’activités et leurs horaires. La féminisation de la profession et le rapport moins stakhanoviste au travail des jeunes ont abouti à une déperdition du nombre d’heures total travaillées. « Ils constituent un groupe d’intérêt très puissant qui absorbe l’essentiel des dépenses de santé, et toute tentative des pouvoirs publics de baisser leur rémunération se heurte à un front du refus », relève Olivier Jacques, professeur au département de politique de santé de l’université de Montréal.        Il vous reste 59.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/20/le-systeme-de-sante-quebecois-exception-en-amerique-du-nord-gratuit-mais-asphyxie_6142417_3224.html"},"headline":"Le syst\u00e8me de sant\u00e9 qu\u00e9b\u00e9cois, exception en Am\u00e9rique du Nord, gratuit mais \u00ab\u00a0asphyxi\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T14:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-20T14:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-20T15:34:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["International","Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Beaucoup d\u2019investissements mais des probl\u00e8mes d\u2019acc\u00e8s aux soins\u2026 Avec moins de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et des infirmi\u00e8res \u00e9puis\u00e9es, le mod\u00e8le est au bord de l\u2019embolie, comme en France.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/da61679_1663593754250-000-1hr6ty.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-9">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ Un rapport de la chambre régionale des comptes, auquel « Le Monde » a eu accès, révèle le versement de « compléments de rémunération indus » à la chargée de communication de la ville de Luisant, également compagne du maire. Une information judiciaire pour « prise illégale d’intérêts et détournement de fonds publics » et « recel » a été ouverte.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Près de Chartres, les largesses d’un maire interrogent la justice et la chambre régionale des comptes      Un rapport de la chambre régionale des comptes, auquel « Le Monde » a eu accès, révèle le versement de « compléments de rémunération indus » à la chargée de communication de la ville de Luisant, également compagne du maire. Une information judiciaire pour « prise illégale d’intérêts et détournement de fonds publics » et « recel » a été ouverte.          Par Laura Motet         Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Luisant est l’un de ces villages modèles qu’on aperçoit en arrière-plan des affiches électorales, une incarnation d’une France éternelle, ou supposée comme telle. Son église du XVIe siècle, son concours de balcons fleuris, son étang bordé de centres équestres ont fait de cette petite ville voisine de Chartres, en Eure-et-Loir, une halte pittoresque pour ministres et candidats en campagne. Parmi eux, Alain Juppé, alors favori de la primaire de la droite, en décembre 2015, la ministre déléguée au logement, Emmanuelle Wargon, en décembre 2020, ou encore Jean-Michel Blanquer, alors ministre de l’éducation nationale, à quelques jours du second tour de l’élection présidentielle. Cette image d’Epinal risque cependant d’être écornée par le conseil municipal prévu à l’automne, au cours duquel le rapport définitif de la chambre régionale des comptes (CRC) concernant la gestion de la ville doit être présenté.          Depuis deux ans, la « ville où il fait bon vivre », selon son ancienne devise, bruisse de rumeurs concernant la chargée de communication de la municipalité, également compagne du maire. A l’été 2020, les adjoints, mais aussi les élus d’opposition et ceux de l’agglomération chartraine ainsi que des représentants syndicaux, reçoivent une série de lettres anonymes, dans lesquelles un corbeau dénonce le train de vie et les horaires très libres de la compagne de l’édile. Les langues se délient. Le parquet de Chartres ouvre une enquête préliminaire en novembre 2020.          Quatre mois plus tard, la CRC lance un contrôle de la gestion de la mairie. En janvier, au terme de son investigation, elle signale au procureur de nombreuses « irrégularités (…) dans la gestion des ressources humaines » de la ville. En avril, une information judiciaire pour « prise illégale d’intérêts et détournement de fonds publics » est ouverte à l’encontre de Bertrand Massot, maire de Luisant, et pour « recel » de ces délits à l’encontre de Sophie Debitus, sa compagne. Près de 40 000 euros sont saisis sur les comptes du couple. Contactés par Le Monde, ils n’ont pas souhaité répondre.           La chambre régionale des comptes pointe des « compléments de rémunération indus » et le paiement d’heures supplémentaires dont « l’effectivité (…) est contestable »          Mais jusqu’ici, le détail des faits reprochés au couple n’était pas public. Le conseil municipal de l’automne, au cours duquel le maire devra présenter le rapport de la CRC avant sa publication, sera l’occasion de lever le voile sur les « compléments de rémunération indus » et le paiement d’heures supplémentaires dont « l’effectivité (…) est contestable » octroyées à une poignée d’agents de la commune par le maire, selon la CRC. Deux personnes en ont particulièrement bénéficié, indique la chambre dans son rapport d’observations provisoires, que Le Monde a pu consulter : la chargée de communication et, dans une moindre mesure, la responsable du pôle culture, élue CFDT, seul syndicat représenté parmi les agents de la commune. Cette dernière n’a pas non plus répondu à nos sollicitations.        Il vous reste 65.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/20/pres-de-chartres-les-largesses-d-un-maire-interrogent-la-justice-et-la-chambre-regionale-des-comptes_6142412_3224.html"},"headline":"Pr\u00e8s de Chartres, les largesses d\u2019un maire interrogent la justice et la\u00a0chambre r\u00e9gionale des comptes","dateCreated":"2022-09-20T13:30:06+02:00","datePublished":"2022-09-20T13:30:06+02:00","dateModified":"2022-09-20T18:24:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Un rapport de la chambre r\u00e9gionale des comptes, auquel \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a eu acc\u00e8s, r\u00e9v\u00e8le le versement de \u00ab\u00a0compl\u00e9ments de r\u00e9mun\u00e9ration indus\u00a0\u00bb \u00e0 la charg\u00e9e de communication de la ville de Luisant, \u00e9galement compagne du maire. Une information judiciaire pour \u00ab\u00a0prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats et d\u00e9tournement de fonds publics\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0recel\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 ouverte.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Motet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/140/0/6032/3016/1342/671/60/0/54c4633_1663663629378-rea9558153.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-10">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Thomas Fatôme, directeur général de l’Assurance-maladie, s’apprête à négocier avec les médecins libéraux la nouvelle convention médicale pour les cinq années à venir. En amont des discussions, il évoque, dans un entretien au « Monde », ses priorités.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Financement de la santé             Médecine libérale : « Il faut parler de revalorisations et de contreparties avec les médecins »      Thomas Fatôme, directeur général de l’Assurance-maladie, s’apprête à négocier avec les médecins libéraux la nouvelle convention médicale pour les cinq années à venir. En amont des discussions, il évoque, dans un entretien au « Monde », ses priorités.          Propos recueillis par Mattea Battaglia et Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La négociation sur la convention médicale entre l’Assurance-maladie et les médecins libéraux va s’ouvrir, début octobre. La dernière a eu lieu en 2016. Si elle comporte un volet financier, elle doit également permettre de répondre aux enjeux du système de santé, des déserts médicaux en passant par la télémédecine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’automne des grands chantiers pour le secteur de la santé                 En parallèle de la concertation sur la santé lancée par l’exécutif, l’Assurance-maladie s’apprête à négocier avec les médecins libéraux une nouvelle convention médicale. Comment ces différents chantiers vont-ils s’articuler ?          La négociation de la convention médicale va s’ouvrir début octobre. Ce processus de dialogue social, qui intervient tous les cinq ans, doit aboutir avant la fin du premier trimestre 2023. Il va bien sûr s’articuler avec la concertation que les ministres François Braun [santé] et Agnès Firmin-Le Bodo [organisation territoriale et professions de santé] vont lancer sur la santé, et avec l’examen annuel du projet de loi de financement de la sécurité sociale [PLFSS] prévu à l’automne. C’est un calendrier intéressant, un bon alignement, avec d’un côté le cadre politique, de l’autre le cadre financier. Toutes ces démarches vont se nourrir.          Quelles sont vos priorités pour cette nouvelle convention ?          Il s’agit d’être capable d’apporter des réponses aux déserts médicaux et d’améliorer l’accès aux soins. Cela va de l’accès au médecin traitant à la lutte contre les inégalités de santé, en passant par le sujet de la prévention. Deux documents doivent préciser ces lignes directrices : la lettre de cadrage ministérielle et le vote des orientations par le conseil de l’Union nationale des caisses nationales d’Assurance-maladie.               La convention comportera bien sûr un important volet financier et tarifaire, mais aussi les outils que l’on veut déployer auprès des médecins pour les accompagner, comme les assistants médicaux, les incitations à s’installer en zone sous-dense, ou encore la télémédecine.          Allez-vous revaloriser le tarif de la consultation, comme le demandent plusieurs syndicats de médecins ?          Ce sujet fera partie, comme pour chaque convention, des discussions. Il est normal que le tarif évolue, a fortiori dans ce contexte d’inflation. Ensuite, comme les médecins le disent eux-mêmes, il faut parler de « droits et devoirs », tout comme de « revalorisations et de contreparties ». Les médecins viennent à la table avec leurs demandes et nous avons les nôtres pour améliorer l’accès aux soins. Au travers de l’Assurance-maladie, c’est la collectivité qui investit et attend logiquement, en face, des engagements, comme celui de s’impliquer encore davantage dans la permanence de soins, les soins non programmés, ou encore les consultations en zones sous-denses.        Il vous reste 53.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/20/medecine-liberale-il-faut-parler-de-revalorisations-et-de-contreparties-avec-les-medecins_6142408_3224.html"},"headline":"M\u00e9decine lib\u00e9rale\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut parler de revalorisations et de contreparties avec les m\u00e9decins\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T13:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-20T13:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-20T13:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Financement de la sant\u00e9"],"keywords":["Financement de la sant\u00e9","Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Thomas Fat\u00f4me, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Assurance-maladie, s\u2019appr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier avec les m\u00e9decins lib\u00e9raux la nouvelle convention m\u00e9dicale pour les cinq ann\u00e9es \u00e0 venir. En amont des discussions, il \u00e9voque, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, ses priorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
,{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/f51c171_1663592781479-081-afps14792.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Financement de la sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/financement-de-la-sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-11">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Sept détenues de l’établissement marseillais ont saisi le tribunal administratif pour protester, notamment, contre l’impossibilité de les ouvrir en période de fortes chaleurs.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Prisons             Des détenues de la prison des Baumettes dénoncent le dispositif de fenêtres antibruit      Sept détenues de l’établissement marseillais ont saisi le tribunal administratif pour protester, notamment, contre l’impossibilité de les ouvrir en période de fortes chaleurs.          Par Luc Leroux(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Aux Baumettes, en février 2021.  NICOLAS TUCAT / AFP               Elles ont suffoqué tout l’été dans leur cellule, sans pouvoir ouvrir la fenêtre : sept femmes détenues au centre pénitentiaire des Baumettes 2 ont saisi, le 9 septembre, le tribunal administratif de Marseille. Elles demandent en référé la nomination d’un expert en hygiène et salubrité avec pour mission de mesurer les conséquences du dispositif des fenêtres antibruit installées sur trois étages dans 87 cellules du quartier des femmes et dans trente cellules du quartier arrivants hommes.          Ces châssis quasi hermétiques, installés en 2019, ne permettent pas d’ouvrir la fenêtre. Elles comportent une partie vitrée fixe et une partie qui s’ouvre, mais donne sur une plaque métallique percée de trous, doublée à l’extérieur de ventelles. Le barreaudage est conservé derrière la partie vitrée fixe.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Marseille, la fin de la mythique prison des Baumettes a commencé                 Leur avocat, Me Emmanuel Docteur, est à l’initiative de cette procédure alors qu’il a défendu, début août, des femmes détenues, poursuivies disciplinairement par l’administration pour avoir dégradé leur fenêtre. Dans les comptes rendus d’incident dressés par des cadres pénitentiaires et qui ont valu à ces femmes cinq à dix jours de « cachot », purgés au quartier disciplinaire et la retenue de 330 euros sur leur pécule, elles expliquent pourquoi elles ont cassé la fenêtre. On y lit : « jai besoin de respirer », « j’avais besoin d’air » ou encore « je me suis sentie angoissée. C’est inhumain et angoissant ».               Toutes disent que ce n’est pas de gaieté de cœur qu’elles ont dégradé leur fenêtre. « On ne peut pas aérer la cellule, on profite, quand c’est une bonne surveillante, pour laisser la porte ouverte à [l’heure de] la gamelle », répond l’une d’elles à un questionnaire préparé par Me Docteur, en vue de la procédure.          Protestations des voisins          Selon l’avocat, « ces procédures disciplinaires pénalisent leur parcours pénitentiaire et rognent les réductions de peine ». Ces fenêtres antibruit ont été installées après les vives protestations des voisins dont les maisons et jardins se situent sur l’autre versant du vallon, de l’autre côté du chemin de Morgiou. Mises en service à partir de 2017, les Baumettes 2 ont des bâtiments plus hauts que ceux des Baumettes historiques qui ne dépassaient pas le mur d’enceinte.          Les cellules des derniers étages du quartier des femmes et deux du quartier des arrivants hommes – plus éloigné de la route – offrent une vue sur les pavillons voisins. Les riverains ont dénoncé des apostrophes directes faites par les détenus. Eliane Gastaud, porte-parole du Collectif des voisins qui rassemble 280 foyers, en livre quelques exemples : « Elles sont propres tes culottes ? Tu veux pas laver les nôtres » ou encore : « Toi avec le parasol jaune, c’est bon ce que tu manges ? » Les parois calcaires du massif des calanques renvoient le bruit au point, affirme Mme Gastaud, qu’il lui faut porter des écouteurs pour entendre la télé.            Il vous reste 49.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/20/des-detenues-de-la-prison-des-baumettes-denoncent-le-dispositif-de-fenetres-antibruit_6142403_3224.html"},"headline":"Des d\u00e9tenues de la prison des Baumettes d\u00e9noncent le dispositif de fen\u00eatres antibruit","dateCreated":"2022-09-20T12:30:14+02:00","datePublished":"2022-09-20T12:30:14+02:00","dateModified":"2022-09-20T12:30:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Prisons"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Prisons"],"description":"Sept d\u00e9tenues de l\u2019\u00e9tablissement marseillais ont saisi le tribunal administratif pour protester, notamment, contre l\u2019impossibilit\u00e9 de les ouvrir en p\u00e9riode de fortes chaleurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Leroux","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/459/0/5508/2754/1342/671/60/0/e387765_1663658715037-000-98r7d3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prisons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prisons/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-12">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Ce père de famille de 33 ans avait succombé à une « asphyxie mécanique lente », liée à deux clés d’étranglement. Les trois policiers ont été reconnus coupables de « fautes » en lien direct avec la mort d’Amadou Koumé.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Justice             Mort d’Amadou Koumé lors de son interpellation : trois policiers condamnés à quinze mois de prison avec sursis      Ce père de famille de 33 ans avait succombé à une « asphyxie mécanique lente », liée à deux clés d’étranglement. Les trois policiers ont été reconnus coupables de « fautes » en lien direct avec la mort d’Amadou Koumé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h08, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le tribunal correctionnel de Paris a condamné, mardi 20 septembre, trois policiers à quinze mois d’emprisonnement avec sursis pour homicide involontaire, après la mort, le 6 mars 2015, d’Amadou Koumé lors de son interpellation dans un bar de la capitale. Ce père de famille de 33 ans, ce soir-là en crise de démence, avait succombé à une « asphyxie mécanique lente », liée à deux clés d’étranglement et à son maintien au sol au total plus de six minutes sur le ventre, les mains menottées dans le dos.            Le tribunal a condamné à la même peine Anthony B., 46 ans, le gardien de la paix auteur des gestes d’étranglement, Sébastien P., 48 ans, à l’époque brigadier, qui a appuyé son genou sur les lombaires et sur le bras d’Amadou Koumé, et le major Didier M., 62 ans, plus haut gradé ce soir-là. Ils ont été reconnus coupables de « fautes » en lien direct avec la mort de M. Koumé, le premier pour son usage de la force, « certes légitime », mais « insuffisamment maîtrisé », ainsi que pour avoir laissé la victime en position ventrale sans s’enquérir de son état de santé.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Violences policières : six ans après la mort d’Amadou Koumé, le combat de sa compagne pour réclamer justice                   Sébastien P. a fait preuve d’un « manque évident de discernement » en ne s’« intéressant pas à [son] état de santé après une interpellation très mouvementée » et alors qu’il ne représentait à ce moment-là « plus aucun danger », selon le tribunal. Didier M. s’est rendu coupable d’« une succession de négligences et de manquements » en tant que « responsable de l’opération », présent dans le bar, pendant le transport en fourgon et à l’arrivée au commissariat, où le décès de M. Koumé a été constaté.            « Il y a un bout de justice qui est rendue »            Plus de sept ans après sa mort, la famille, dont la plainte avec constitution de partie civile avait relancé les investigations après un classement sans suite, était venue entendre la décision au tribunal jeudi matin. « Entendre le mot coupable, naturellement, est une satisfaction dans un tel dossier, mais la peine est relativement clémente, donc il y a un bout de justice qui est rendue », a réagi Me Eddy Arneton, leur avocat.                 « Ça ne ramènera pas Amadou Koumé, néanmoins sa famille sait aujourd’hui de façon précise les circonstances dans lesquelles il est mort et sait aussi que sa mort est due à des fonctionnaires de police, donc c’est un pas, et nous l’accueillons comme tel », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Mort d’Amadou Koumé après une interpellation : trois policiers seront jugés pour homicide involontaire                   Le conseil d’Anthony B. n’a pas souhaité s’exprimer dans l’immédiat. La défense, qui avait plaidé la relaxe lors du procès, qui s’est tenu du 27 juin au 4 juillet, a dix jours pour faire appel. La procureure avait requis un an de prison avec sursis à l’encontre des trois policiers. Technique controversée, la clé d’étranglement, proscrite dans la gendarmerie et remplacée officiellement en 2021 dans la police, est au cœur de plusieurs enquêtes ouvertes après la mort d’hommes interpellés.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/20/mort-d-amadou-koume-a-la-suite-de-son-interpellation-trois-policiers-condamnes-a-quinze-mois-de-prison-avec-sursis_6142397_3224.html"},"headline":"Mort d\u2019Amadou Koum\u00e9 lors de son interpellation\u00a0: trois policiers condamn\u00e9s \u00e0\u00a0quinze mois de prison avec sursis","dateCreated":"2022-09-20T12:08:33+02:00","datePublished":"2022-09-20T12:08:33+02:00","dateModified":"2022-09-20T12:10:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Ce p\u00e8re de famille de 33 ans avait succomb\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0asphyxie m\u00e9canique lente\u00a0\u00bb, li\u00e9e \u00e0 deux cl\u00e9s d\u2019\u00e9tranglement. Les trois policiers ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables de \u00ab\u00a0fautes\u00a0\u00bb en\u00a0lien direct avec la mort d\u2019Amadou Koum\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/11/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/68001b2_880274955-29-img-3149-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-13">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ Les cadres de La France insoumise ont pris leurs distances avec le message de soutien publié par son chef. Certains y voient le début de quelque chose, la fin de sa prééminence incontestée au sein du mouvement qu’il a créé.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter                                                                                             Politique       La France insoumise             L’affaire Quatennens, une première faille dans la domination de Jean-Luc Mélenchon à LFI      Les cadres de La France insoumise ont pris leurs distances avec le message de soutien publié par son chef. Certains y voient le début de quelque chose, la fin de sa prééminence incontestée au sein du mouvement qu’il a créé.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 10h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jean-Luc Mélenchon salue le député LFI Adrien Quatennens à la fin du meeting de clôture des journées d’été de La France insoumise, à Valence, le 28 août.  JULIEN MUGUET / JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               C’est un point de bascule. Pour la première fois dans l’histoire – récente – du mouvement qu’il a créé, Jean-Luc Mélenchon n’est pas suivi par l’ensemble des « insoumis », et cela se voit. A commencer par un silence qui dure…          Dimanche 18 septembre dans l’après-midi, son tweet de soutien à Adrien Quatennens, qui s’est retiré de la coordination de La France insoumise en raison de violences conjugales, n’a pas donné lieu aux mille relais que tout message de sa part déclenche d’habitude chez ses affidés et a été immédiatement décrié par les féministes. Dans les boucles Telegram des cadres et des députés, son message a été envoyé. Il a déclenché un grand silence.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon, ses lieutenants et les féministes « insoumises »                 Sur Twitter, seule la députée de Paris Sophia Chikirou, proche de Jean-Luc Mélenchon, a adopté la même ligne d’argumentaire. L’ancien communicant numérique du tribun Antoine Léaument avait choisi aussi ce ton, quoique en ajoutant un « courage à Céline [Quatennens] qui subit aujourd’hui un tourbillon médiatique qu’elle n’a jamais voulu ».               D’autres se sont lancés dans des explications : « Adrien n’est, selon moi, ni un salaud, ni un héros. Les violences conjugales sont une réalité systémique », a lancé Danièle Obono. Pour le reste, la grande majorité des députés « insoumis » se sont tus. Pour celui qui assure « vouloir être remplacé », c’est une nouveauté. Le signe que sa création lui échappe, que la relève s’autonomise.          Un membre du groupe parlementaire théorise un passage de relais. Entre la période structurée autour de l’idée que Jean-Luc Mélenchon était le candidat à la présidentielle, l’arbitre ultime de toutes les décisions, et un nouveau mode d’organisation différent de celui de la campagne et allant vers la construction d’une autre candidature.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Adrien Quatennens plonge La France insoumise dans l’embarras                 Un communiqué de cadres du parti          La semaine précédente, plusieurs députées avaient alerté sur la nécessité d’organiser la réponse du mouvement, au risque de devoir sinon s’en remettre une fois de plus à la seule parole de Jean-Luc Mélenchon. La députée de Seine-Saint-Denis Clémentine Autain avait demandé une réunion sur le sujet, jeudi 15 septembre. Sa requête est restée sans réponse.              Dimanche, quand le communiqué d’Adrien Quatennens puis le message de Jean-Luc Mélenchon tombent, les « insoumis » sont pris de court. Sous l’impulsion d’un petit groupe, un communiqué est composé à la hâte. Succinct, il ne dit pas grand-chose, mais rappelle l’engagement féministe du mouvement. Plutôt que de devoir assumer le message mélenchonien, les cadres s’y réfèrent. « Notre communiqué a le mérite d’être clair. C’est ça la position de notre mouvement, celle d’un mouvement féministe qui sait prendre ses responsabilités », assure notamment au Monde la députée européenne Manon Aubry.        Il vous reste 54.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/20/l-affaire-quatennens-une-premiere-faille-dans-la-domination-de-jean-luc-melenchon-a-lfi_6142375_823448.html"},"headline":"L\u2019affaire Quatennens, une premi\u00e8re faille dans la domination de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 LFI","dateCreated":"2022-09-20T10:02:04+02:00","datePublished":"2022-09-20T10:02:04+02:00","dateModified":"2022-09-20T10:15:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Harc\u00e8lement","Harc\u00e8lement sexuel","Politique","La France insoumise"],"description":"Les cadres de La France insoumise ont pris leurs distances avec le message de soutien publi\u00e9 par son chef. Certains y voient le d\u00e9but de quelque chose, la fin de sa pr\u00e9\u00e9minence incontest\u00e9e au sein du mouvement qu\u2019il a cr\u00e9\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/983/0/5900/2950/1342/671/60/0/e8cfe3b_1663604667993-jmug220828022.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-14">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ Mines, Ponts, eaux et forêts, armement, administrateurs de l’Insee… Les grands corps d’ingénieurs d’Etat ont échappé – pour l’instant – à la réforme de la haute fonction publique. Engagée depuis 2021, elle vise à les ouvrir davantage.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M Campus        Grandes écoles             Le manque de diversité, maladie des grands corps d’ingénieurs      Mines, Ponts, eaux et forêts, armement, administrateurs de l’Insee… Les grands corps d’ingénieurs d’Etat ont échappé – pour l’instant – à la réforme de la haute fonction publique. Engagée depuis 2021, elle vise à les ouvrir davantage.          Par Marine Miller         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 16h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le grand chamboulement de la haute fonction publique s’est arrêté à eux. Les grands corps techniques, recrutés en majorité à l’Ecole polytechnique, attendent toujours les arbitrages de la mission « Réforme de la haute fonction publique : pour une gestion des ingénieurs par domaines de compétences », remise à l’ancien premier ministre Jean Castex le 18 février, et désormais entre les mains d’Emilie Piette, déléguée interministérielle à l’encadrement supérieur de l’Etat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des jeunes polytechniciens « écolos » veulent changer l’Etat « de l’intérieur »                 Cette réforme des grands corps techniques, qui concerne les quatre corps des ingénieurs des Mines, des Ponts, des eaux et forêts, de l’armement, et les administrateurs de l’Insee, soit environ 5 000 ingénieurs, s’inscrit dans celle, plus large, de la haute fonction publique lancée par Emmanuel Macron en 2019, au lendemain du mouvement des « gilets jaunes ». Le président qui voulait en finir avec le « corporatisme » et la « rente » a déjà finalisé la suppression de l’ENA, remplacée par l’Institut national du service public, acté la création du corps unique des administrateurs de l’Etat, et engagé la réforme de la diplomatie en supprimant le corps de conseillers des affaires étrangères et celui des ministres plénipotentiaires.               La mission, pilotée par Vincent Berger, ancien conseiller enseignement supérieur et recherche de François Hollande, Marion Guillou, ancienne présidente du conseil d’administration de l’X, et Fréderic Lavenir, qui préside aujourd’hui l’Association pour le droit à l’initiative économique, a dressé quelques constats sur ces corps des ingénieurs d’Etat. Tout d’abord, leur rapport confirme et propose de garder la place prépondérante de l’Ecole polytechnique dans le dispositif de formation initiale. En 2020, sur l’ensemble des ingénieurs des grands corps, le recrutement à l’issue de la formation initiale est très majoritaire (72 %), les polytechniciens représentant à eux seuls 47 %.          L’anomalie de l’homogénéité sociale          Autre enseignement logique, la diversité n’est pas au rendez-vous.  « Le recrutement dans les grands corps ne parvient pas à introduire en leur sein une diversité suffisante dans toutes ses composantes : diversité sociale, géographique, de sexe, et de formation », écrivent les auteurs. La diversité sociale dans les corps a été calculée, faute de données plus adéquates,  « en utilisant la part de boursiers au sein des écoles viviers des corps ».           Ainsi les auteurs rappellent que seulement 12 % des élèves à l’entrée de l’Ecole polytechnique sont boursiers (en 2018), pour 29 % à l’entrée de l’ENA, principal réservoir des corps administratifs, en 2021. La mission juge que cette faiblesse est une « anomalie » et un « handicap ». « En donnant à voir un modèle masculin et socialement homogène, elle dissuade les talents et crée les conditions de sa propre pérennisation par l’autocensure des vocations. » Certes, les grands corps « héritent » de la faible diversité du vivier des grandes écoles largement documentée par les chercheurs, mais cela n’empêche pas, selon les auteurs, d’agir « sur l’amont ».        Il vous reste 30.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/09/20/le-manque-de-diversite-maladie-des-grands-corps-d-ingenieurs_6142354_4401467.html"},"headline":"Le manque de diversit\u00e9, maladie des grands corps d\u2019ing\u00e9nieurs","dateCreated":"2022-09-20T07:00:17+02:00","datePublished":"2022-09-20T07:00:17+02:00","dateModified":"2022-09-20T16:27:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Grandes \u00e9coles"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","Grandes \u00e9coles","\u00c9tudes sup","M Campus"],"description":"Mines, Ponts, eaux et for\u00eats, armement, administrateurs de l\u2019Insee\u2026 Les grands corps d\u2019ing\u00e9nieurs d\u2019Etat ont \u00e9chapp\u00e9 \u2013 pour l\u2019instant \u2013 \u00e0 la r\u00e9forme de la haute fonction publique. Engag\u00e9e depuis 2021, elle vise \u00e0 les ouvrir davantage.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Miller"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/07/14/512/0/4783/2391/1342/671/60/0/0c62139_12645-1m6oa6v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grandes \u00e9coles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/concours/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-15">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ « Un quart d’heure en ville » (5/5). Ces dessertes implantées hors des villes attirent toujours plus de flux. Mais elles demeurent mal reliées par les transports en commun aux territoires environnants.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                  Cities        Un quart d'heure en ville         Pourquoi les nouvelles gares TGV sont trop souvent déconnectées   Par Olivier Razemon, Marjolaine Koch, Mathilde Costil, Eugénie Dumas, Joséfa Lopez et Emmanuel Davidenkoff   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30     Temps de Lecture 5 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Décryptages« Un quart d’heure en ville » (5/5). Ces dessertes implantées hors des villes attirent toujours plus de flux. Mais elles demeurent mal reliées par les transports en commun aux territoires environnants.              A pied, à vélo, en transports en commun, en voiture ou en train. A quoi ressemble la mobilité des Français ? Et que peuvent-ils faire à quinze minutes de chez eux ? A l’occasion de la Semaine européenne de la mobilité, « Le Monde Cities » est allé sur le terrain à la rencontre d’usagers et d’experts. Des reportages et des enquêtes à retrouver en podcast et à l’écrit dans la série « Un quart d’heure en ville ». Cinquième épisode de ce dossier : le train.                    A-15394037-2&cover=false&bgColor=252525&accentColor=ffffff&logo=false&secondaryColor=ffffff&subscribe=false&share=false" 
data-widget-showBottom="show" 
data-widget-apple=" https://podcasts.apple.com/us/podcast/un-quart-dheure-en-ville/id1644710764" 
data-widget-spotify=" https://open.spotify.com/show/7wt6TpGggD3QovydubX8CK
" 


          De loin, on dirait le hall d’un petit aéroport. Quand on s’approche, la gare Calais-Fréthun (Pas-de-Calais) ressemble plutôt à un grand hangar en tôle. La dernière gare ferroviaire sur le continent avant le tunnel sous la Manche « est relativement inhumaine », déplore Elisabeth Chevrier, qui y passe tous les matins et tous les soirs.               Cette habitante d’un village de la Côte d’Opale travaille comme médecin dans plusieurs hôpitaux de Lille, à une centaine de kilomètres et vingt-cinq minutes de TGV. Elle est capable de lister, de tête, les services disponibles dans la gare : « Un distributeur de boissons et de friandises, des toilettes gratuites, un espace d’attente doté d’une prise électrique pour les téléphones, une boîte à livres, un point de retrait d’Amazon. » Et un vaste parking, agrandi en 2019 pour accueillir les véhicules des voyageurs toujours plus nombreux, qui, comme elle, font l’aller et le retour quotidiennement entre la côte et la métropole régionale.          La cafétéria, en revanche, a fermé « lors du premier confinement et n’a jamais rouvert », regrette l’usagère. « Elle était très pratique. On y trouvait des boissons, des journaux, des tickets de métro pour Paris, et parfois je laissais au commerçant mes clés de voiture, pour dépanner ma fille », raconte-t-elle.                        




          Tout ceci ne fait pas une ville, mais offre, en un quart d’heure, de quoi occuper son temps. Les gares TGV en pleine campagne, baptisées « gares des betteraves » ou « gares lavande » selon les régions où elles sont implantées, ont été conçues pour relier des territoires ruraux ou des villes moyennes à des destinations lointaines. Depuis Le Creusot-TGV, sur la ligne à grande vitesse Paris-Lyon, mise en service en 1981, à Montpellier-Sud-de-France, inaugurée en 2019 dans la périphérie de la métropole héraultaise, ces gares témoignent d’une politique d’aménagement mêlant grande vitesse et attractivité économique.          Réserves foncières          Dès le lancement de la ligne Paris-Lyon, « la création de gares TGV au cœur d’espaces périurbains » dotés « d’importantes disponibilités foncières et d’une accessibilité routière performante fut aux yeux des collectivités locales une opportunité pour mettre en place des projets d’aménagement », écrivait la géographe Valérie Facchinetti-Mannone, maître de conférences à l’université de Bourgogne et autrice d’une thèse sur « la territorialisation des gares de la grande vitesse », dans la revue Géotransports en 2013.                        




          On compte en France une vingtaine de ces gares « exurbaines », comme les ont baptisées les géographes, aux destinées diverses. Certaines sont vraiment plantées au milieu de la campagne, comme Meuse-TGV, et d’autres sont rattrapées par l’urbanisation, à l’image de Champagne-Ardenne-TGV ou Avignon-TGV. La gare Valence-TGV-Rhône-Alpes-Sud, idéalement située dans la vallée du Rhône, attire les entreprises grâce à Rovaltain, son parc d’activités spécialisé dans le développement durable. Le nombre d’emplois y est passé de 700 en 2010 à 2 300 aujourd’hui. Des hôtels hébergent la clientèle d’affaires et des restaurants proposent des plats standards aux employés. Une vraie ville périurbaine construite sur des terres agricoles. Oui, mais « une success story », complète la géographe.           A Mâcon-Loché-TGV ou TGV-Haute-Picardie, les activités économiques ne doivent pas grand-chose aux convois chargés de voyageurs qui passent à toute vitesse sans s’arrêter          En revanche, autour de Mâcon-Loché-TGV, de TGV-Haute-Picardie ou du Creusot-TGV, les activités économiques ne doivent pas grand-chose aux convois chargés de voyageurs qui passent à toute vitesse sans s’arrêter. « A Vendôme, les entreprises ont privilégié la proximité de la route départementale à celle de la gare », observe Valérie Facchinetti-Mannone. Ainsi, résume-t-elle, l’urbanisation des pôles TGV, avec ses succès et ses échecs, a suivi « la même logique que celle qui a prévalu, en France, autour des échangeurs autoroutiers, ou dans les zones d’activités ».          Bêtisier des ratés          Toutes les gares présentent en revanche un point commun, celui d’être mal reliées aux territoires environnants par les transports publics. La liste des ratés frise le bêtisier. A Fréthun, le lien avec la gare du centre-ville de Calais, située à 6 kilomètres, est assuré par train ou par car lors des départs ou arrivées d’un TGV pour Lille et Paris. En revanche, un bus qui desservait la commune touristique de Wissant, entre les caps Gris-Nez et Blanc-Nez, « a été supprimé », déplore Elisabeth Chevrier, qui reconnaît que « personne ne le prenait ». Devant la gare, un panneau prétend indiquer des « horaires de bus » d’une « ligne régulière », mais les informations qui y ont peut-être figuré un jour ont disparu.                        




          La gare Lorraine-TGV a été délibérément construite à proximité de l’autoroute A31, qui relie Metz à Nancy, et non à Vandières (Meurthe-et-Moselle), là où la ligne à grande vitesse croise la voie de chemin de fer qui connecte les deux villes. « C’est un non-sens, qui résulte d’une guéguerre entre élus », proteste Louis Blaise, représentant de la Fédération nationale des associations des usagers des transports (FNAUT).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gares de proximité : la bataille du rail                 Une ligne de tramway dessert Montpellier-Sud-de-France, mais il faut marcher plus d’un kilomètre pour l’atteindre, et la capacité des tramways ne permet pas d’emporter la totalité des passagers d’une rame de TGV. Pour se rendre de Paris à Aix-en-Provence, mieux vaut monter dans le train jusqu’à Marseille puis emprunter le CarTreize, plutôt que d’attendre un hypothétique car à la gare TGV, située à une vingtaine de kilomètres de la ville. En revanche, le parking déborde littéralement.          Une « spécificité française »          Comme à chaque fois qu’elle doit payer, en réputation, des décisions prises par l’Etat, la SNCF se garde de tout commentaire. La branche de la compagnie ferroviaire qui gère les gares, Gares & Connexions, se contente de préciser que « l’intermodalité de ces gares avec les transports publics régionaux et locaux est avant tout de la responsabilité des collectivités locales et régionales ». Des élus locaux cherchent d’ailleurs à réparer les erreurs. Ainsi, le maire de Montpellier, Michaël Delafosse (PS), a annoncé que la ligne de tramway serait prolongée jusqu’à la gare en 2024.           « En France, la priorité semble être de desservir Paris le plus rapidement possible » Jon Worth, journaliste spécialiste des transports          « Ces gares des betteraves mal reliées aux réseaux de transports publics existants sont une spécificité française », affirme Jon Worth, enseignant et journaliste britannique basé à Berlin, qui a testé, au cours d’un long voyage estival dans les trains européens, les forces et les faiblesses des réseaux ferroviaires. « En France, souligne ce spécialiste, la priorité semble être de desservir Paris le plus rapidement possible. » Un défi difficile à relever, car « certaines gares ne bénéficient que de quelques liaisons par jour », souligne la géographe Valérie Mannone-Facchinetti. « Pour la SNCF, ces dessertes ne sont pas intéressantes, car elles ralentissent les trains et mobilisent des places qui pourraient être occupées par des voyageurs faisant le trajet de bout en bout », ajoute-t-elle.                            Lire aussi   Depuis 40 ans, le TGV a « rapproché » les grandes villes de Paris                 Le concept semble toutefois appartenir au passé. La dernière gare exurbaine en date, Montpellier-Sud-de-France, a fait l’objet d’une forte contestation. Pour Valérie Facchinetti-Mannone, « ce modèle n’est plus compatible avec les objectifs de développement durable ».                              




Retrouvez l'intégralité de notre série « Un quart d’heure en ville » 





cliquer sur les images pour lire les articles





 -->


<article-nb="2022/09/20/21-16">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ L’ancien directeur général de l’enseignement scolaire, Jean-Paul Delahaye, interpelle, dans une tribune au « Monde », les décideurs, parents, et citoyens issus des classes moyennes et favorisées sur leur manque d’engagement pour l’enseignement général au lycée professionnel.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Société       Les débats sur l'éducation         « Vous n’avez rien dit pour défendre l’enseignement général au lycée professionnel. Ce sont les enfants des autres »   Tribune        Jean-Paul Delahaye  ancien directeur général de l’enseignement scolaire        L’ancien directeur général de l’enseignement scolaire, Jean-Paul Delahaye, interpelle, dans une tribune au « Monde », les décideurs, parents, et citoyens issus des classes moyennes et favorisées sur leur manque d’engagement pour l’enseignement général au lycée professionnel.   Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                      Cette tribune paraît dans « Le Monde de l’éducation ». Si vous êtes abonné au Monde, vous pouvez vous inscrire à cette lettre hebdomadaire en suivant ce lien.            En 2012, vous vous êtes battus pour le rétablissement de l’histoire-géographie comme matière obligatoire dans la terminale S de l’époque. Vous l’avez fait avec d’autant plus de détermination que ce sont vos enfants qui sont scolarisés dans les filières scientifiques du lycée d’enseignement général. Pour vos enfants, vous ne cédez rien à la qualité et à la quantité des enseignements généraux qui sont dispensés, et vous avez raison.          En 2022, vous avez obtenu que les mathématiques soient de nouveau intégrées au tronc commun des enseignements de classe de première générale. Là encore, pour vos enfants, vous vous montrez particulièrement attentifs à la culture générale qui doit être celle des citoyens d’aujourd’hui. Qui peut vous donner tort ? Mais alors, pourquoi ce silence quand il s’agit des enseignements dispensés au lycée professionnel ?               Depuis 2019, la formation au baccalauréat professionnel a été amputée de dizaines d’heures d’enseignement de lettres, de mathématiques, d’histoire-géographie, de langues, d’enseignement moral et civique… C’est une amputation d’une tout autre ampleur que celle que vous avez combattue en 2012 et en 2022 pour les filières générales. Mais vous n’avez rien dit pour défendre l’enseignement général au lycée professionnel. Est-ce parce que vos enfants ne sont pas en formation professionnelle que vous ne vous sentez pas concernés ?          « Les milieux populaires ne sont pas aveugles »          Le doublement annoncé pour 2023 des périodes de stages en entreprise va encore diminuer les horaires des enseignements généraux au lycée professionnel. Est-ce parce que ce sont essentiellement des enfants du peuple qui sont formés au lycée professionnel, des enfants de ceux « qui ne sont rien » [expression prononcée par Emmanuel Macron lors de l’inauguration de la Station F, à Paris, le 29 juin 2017], que vous semblez accepter qu’on les prive des outils intellectuels leur permettant de développer leur libre arbitre, de s’ouvrir au monde, et de conforter ainsi leur citoyenneté ? Vous ne dites toujours rien, ce sont les enfants des autres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Lycée professionnel : grand flou autour d’une réforme d’envergure                 Vous croyez sans doute que les employés des entrepôts qui mettent dans des cartons des produits fabriqués ailleurs n’ont pas besoin de penser. Les milieux populaires, dont les enfants constituent l’essentiel des effectifs scolarisés dans l’enseignement professionnel, sont coupés du monde politique, ils n’accèdent pas aux médias et ne pèsent pas sur les politiques publiques. Mais les milieux populaires ne sont pas aveugles et ils voient les injustices à l’œuvre dans notre école. Prenez garde, ceux qui comprennent que leurs enfants n’ont pas accès aux mêmes droits que vos enfants auront de plus en plus de difficultés à accepter d’avoir les mêmes devoirs que les autres. C’est notre pacte républicain que vous mettez en danger.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/20/vous-n-avez-rien-dit-pour-defendre-l-enseignement-general-au-lycee-professionnel-ce-sont-les-enfants-des-autres_6142350_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Vous n\u2019avez rien dit pour d\u00e9fendre l\u2019enseignement g\u00e9n\u00e9ral au lyc\u00e9e professionnel. Ce sont les enfants des autres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T06:30:11+02:00","datePublished":"2022-09-20T06:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation"],"keywords":["D\u00e9bats","\u00c9ducation","Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019enseignement scolaire, Jean-Paul Delahaye, interpelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les d\u00e9cideurs, parents, et citoyens issus des classes moyennes et favoris\u00e9es sur leur manque d\u2019engagement pour l\u2019enseignement g\u00e9n\u00e9ral au lyc\u00e9e professionnel.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Paul Delahaye","description":"ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019enseignement scolaire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/406/0/4876/2438/1342/671/60/0/3f950b3_1663581160684-000-par8185912.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-debats-sur-l-education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-17">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Principale aide publique aux travaux d’économie d’énergie, MaPrimeRénov’ reste un dispositif complexe, qui classe les ménages en quatre catégories, selon leurs revenus.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Argent & Placements       Immobilier             MaPrimeRénov’ : mode d’emploi      Principale aide publique aux travaux d’économie d’énergie, MaPrimeRénov’ reste un dispositif complexe, qui classe les ménages en quatre catégories, selon leurs revenus.          Par Nathalie Coulaud         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 07h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Lancée en 2020 et élargie à tous les propriétaires occupants et propriétaires bailleurs, en janvier 2021, MaPrimeRénov’ s’est substituée à des dispositifs préexistants, comme le crédit d’impôt pour la transition énergétique ou différentes aides destinées aux ménages modestes et distribuées par l’Agence nationale de l’habitat (ANAH).          Outre un objectif de simplification, MaPrimeRénov’ avait pour but initial de recentrer les aides publiques sur les ménages modestes. Les foyers plus aisés y ont finalement accès depuis l’année dernière, mais avec des montants bien moindres.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les couacs de MaPrimeRénov’                 Le dispositif MaPrimeRénov’ divise en effet les ménages en quatre catégories, distinguées par des couleurs différentes (pour permettre de se repérer plus facilement au moment de remplir le dossier) : les ménages « bleus » ont des revenus très modestes, les « jaunes » sont dits modestes, les « violets » perçoivent des revenus intermédiaires et les « roses », des revenus supérieurs.               Un couple sans enfant gagnant au plus 31 003 euros par an s’il habite en Ile-de-France, et 22 320 euros par an s’il vit en province, est considéré comme ayant des revenus très modestes. Dans la catégorie supérieure, le revenu fiscal de référence du couple dépasse 56 130 euros en Ile-de-France, et 42 848 euros ailleurs. Les plafonds par catégorie sont listés dans ce guide.          Propriétaires occupants ou bailleurs          Ainsi, les ménages catégorisés « très modestes » peuvent prétendre à une prime allant jusqu’à 11 000 euros pour l’installation d’une pompe à chaleur géothermique ou solaire, contre 9 000 euros pour un ménage classé « modeste », 5 000 euros en cas de ressources dites intermédiaires (montants valables jusqu’à fin 2022), et il n’y a pas de subvention pour un ménage aux ressources supérieures pour cet équipement.          L’aide peut être versée aux propriétaires occupants ou aux propriétaires bailleurs ; dans les deux cas, le logement doit être une résidence principale et le bien-être construit depuis au moins quinze ans.              Les travaux éligibles à la prime sont nombreux et concernent aussi bien l’installation de systèmes de chauffage et de chauffe-eau performants que l’isolation thermique.          Autres dépenses ouvrant droit à une prime : l’audit énergétique, qui doit permettre de s’informer des déperditions du logement plus précisément qu’avec un simple diagnostic de performance énergétique (DPE) et d’obtenir des recommandations de travaux, ou encore la dépose d’une cuve à fioul.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  MaPrimeRénov’ : qui peut profiter du nouveau bonus de 1 000 euros pour l’installation d’une chaudière ?                 Aux primes de base, s’ajoute un « bonus sortie de passoire énergétique » de 500 à 3 500 euros pour des travaux permettant à un logement de ne plus être classé F ou G dans le DPE (sur une échelle de A à G). Mais aussi un forfait de 150 euros pour ceux qui se font accompagner par un maître d’œuvre. Une autre aide, de 3 500 ou 7 000 euros, est destinée aux ménages avec des ressources intermédiaires ou supérieures pour les rénovations globales.            Il vous reste 44.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/09/20/maprimerenov-mode-d-emploi_6142343_1657007.html"},"headline":"MaPrimeR\u00e9nov\u2019\u00a0: mode d\u2019emploi","dateCreated":"2022-09-20T06:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-20T06:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-20T07:52:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Immobilier"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement","Vie quotidienne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier"],"description":"Principale aide publique aux travaux d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie, MaPrimeR\u00e9nov\u2019 reste un dispositif complexe, qui classe les m\u00e9nages en quatre cat\u00e9gories, selon leurs revenus.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Coulaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/0/0/5200/2600/1342/671/60/0/7596595_1662457567989-pns-703180377.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-18">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ Le spécialiste d’éducation comparée Roger-François Gauthier plaide, dans une tribune au « Monde », pour l’ouverture de l’école aux incertitudes collectives de notre temps, du devenir climatique à la rencontre avec autrui.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Société       Les débats sur l'éducation         « Ne peut-on envisager que l’école change son positionnement en matière de savoirs, s’ouvre au complexe et fasse sa place à l’incertain ? »   Tribune        Roger-François Gauthier  spécialiste de l'éducation comparée        Le spécialiste d’éducation comparée Roger-François Gauthier plaide, dans une tribune au « Monde », pour l’ouverture de l’école aux incertitudes collectives de notre temps, du devenir climatique à la rencontre avec autrui.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                      Cette tribune paraît dans « Le Monde de l’éducation ». Si vous êtes abonné au Monde, vous pouvez vous inscrire à cette lettre hebdomadaire en suivant ce lien.            Dans les médias comme en librairie, l’incertitude s’impose en ce moment. Non sans motifs, d’ailleurs. L’ENS-Ulm a même organisé, le 9 septembre, une riche « nuit de l’incertitude », qui proposait de couvrir autour de ce thème les domaines les plus variés du savoir, mais aussi de l’action politique. Deux focales, très souvent : l’évocation d’un certain nombre d’incertitudes qui semblent s’imposer à partir des questions du climat, de la « postvérité », de la démocratie ou encore de la paix, mais aussi une réflexion sur les discours mêmes relatifs à l’incertitude. Est-elle tout entière à percevoir négativement ? Est-elle si caractéristique de notre temps ou n’était-elle pas plus flagrante à d’autres époques ? Est-elle semblablement perçue selon les latitudes et les appartenances sociales et culturelles ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Passion de l’incertitude », de Dorian Astor : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit                 Or, il est un lien qui n’est généralement pas fait : personne ou presque ne s’étonne de voir que la question de l’impact de l’incertitude, sous ses différents avatars, n’est en général pas posée sur l’éducation. Car enfin, si l’on se demande souvent, par exemple, comment décider par temps d’incertitude, comme lors de la crise sanitaire, ou comment gérer pour soi les incertitudes de nos vies, par exemple face au travail ou au climat, ou comment agir en politique comme citoyen dans un jeu trop troublé, ne devrait-on pas se demander aussi comment enseigner dans ce contexte complexe d’incertitude, à l’échelle des maîtres comme à celle des systèmes ? La question est bien plus chargée de sens que l’on n’imaginerait, ce qui peut expliquer que l’on préfère souvent passer au large, au lieu de s’en saisir.          Une écriture institutionnelle          L’école, il faut commencer par là, a un pacte fondateur avec la certitude. Si, dans un cadre plus ou moins lié aux temples ou aux palais, il y eut « écoles », c’était pour transmettre des savoirs qui méritaient cette confiance, étayer des compétences, et l’éducation, déjà dans la famille, participe bien de l’immense équipement dont l’humain s’est doté contre l’imprévisible. Les savoirs diffusés par l’école, qu’ils fussent longtemps religieux, qu’ils aient, après le XVIe siècle, relevé d’une culture laïque, ou qu’ils aient été organisés, plus récemment, en disciplines, ont toujours prétendu à l’infaillibilité, au moins méthodique. Mais voyons plus loin dans deux directions.               A partir du moment où l’école se faisait non seulement obligatoire de droit, mais surtout indispensable de fait, en promettant à chacun ne serait-ce qu’une survie sociale, la société comptait sur les certitudes que cela impliquait : les notes, les diplômes, l’orientation, jusqu’à l’assurance même qu’il existe ce que l’on a appelé étrangement un « système éducatif » où chacun trouverait sa place. Une écriture institutionnelle et des certitudes.        Il vous reste 49.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/20/ne-peut-on-envisager-que-l-ecole-change-son-positionnement-en-matiere-de-savoirs-s-ouvre-au-complexe-et-fasse-sa-place-a-l-incertain_6142342_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ne peut-on envisager que l\u2019\u00e9cole change son positionnement en mati\u00e8re de savoirs, s\u2019ouvre au complexe et fasse sa place \u00e0 l\u2019incertain\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-20T06:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation"],"keywords":["D\u00e9bats","\u00c9ducation","Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le sp\u00e9cialiste d\u2019\u00e9ducation compar\u00e9e Roger-Fran\u00e7ois Gauthier plaide, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pour l\u2019ouverture de l\u2019\u00e9cole aux incertitudes collectives de notre temps, du devenir climatique \u00e0 la rencontre avec autrui.","author":[{"@type":"Person","name":"Roger-Fran\u00e7ois Gauthier","description":"sp\u00e9cialiste de l'\u00e9ducation compar\u00e9e"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/350/0/4824/2412/1342/671/60/0/2b20265_1663579282627-000-1e29gl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-debats-sur-l-education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-19">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ Début octobre sera lancée une grande concertation sur le système de soins, suivie par le vote du budget et les négociations de la nouvelle convention médicale. Trois échéances qui doivent répondre à un défi majeur : l’égalité d’accès aux soins.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Santé             L’automne des grands chantiers pour le secteur de la santé      Début octobre sera lancée une grande concertation sur le système de soins, suivie par le vote du budget et les négociations de la nouvelle convention médicale. Trois échéances qui doivent répondre à un défi majeur : l’égalité d’accès aux soins.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soignants font une pause à l’entrée du bâtiment des urgences du Centre Hospitalier d’Argenteuil.  BRUNO FERT POUR « LE MONDE »               A situation exceptionnelle, ­réponse exceptionnelle ? La question est posée par les ­acteurs de la santé, confrontés à une crise systémique du secteur : pénurie de personnels hospitaliers, urgences exsangues, manque de médecins traitants, déserts médicaux... Alors qu’ils sont aux prises avec un système arrivé « à bout de souffle », selon leur ministre de tutelle, François Braun, ils voient se dessiner trois échéances décisives.          Il y a, d’abord, sur le point d’être inaugurée, la grande conférence sur le système de soins, déclinaison du ­Conseil national de la refondation (CNR) voulu par le président Macron. Elle s’appellera « CNR santé », et sera lancée le 3 octobre au Mans, précise-t-on Rue de Ségur.               Il y aura, très vite aussi, le budget pour l’exercice 2023, qui sera présenté en conseil des ministres fin septembre, avant le débat parlementaire prévu fin octobre. Viendront, presque en même temps, les négociations de la convention médicale, très attendues par les médecins libéraux, et qui devront être bouclées en mars. Un automne chargé, après un été compliqué.          Marge de négociation supplémentaire          Ces rendez-vous ne relèvent pas des mêmes logiques. Le premier doit incarner un « changement de méthode », selon les termes d’Emmanuel Macron, et inspirer les mesures structurelles promises par l’Elysée, qui a fait de la santé un « chantier prioritaire ». Les deux autres sont des outils de régulation classique qui reviennent à l’agenda – l’examen du projet de loi de financement de la Sécurité sociale (PLFSS), tous les ans ; celui de la convention médicale, tous les cinq ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Médecine libérale : « Il faut parler de revalorisations et de contreparties avec les médecins »                 Mais leur enchaînement – voire leur enchevêtrement – laisse présager qu’il y aura peut-être une marge de négociation supplémentaire à attendre, en cette rentrée. Du côté des médecins libéraux qui réclament « leur » Ségur (celui de l’été 2020, au sortir de la première vague du Covid-19, s’était concentré sur l’hôpital). Du côté des hospitaliers qui, après avoir « tenu bon » tout l’été, et évité la « catastrophe » aux urgences, pourtant saturées, attendent qu’une réponse soit apportée aux fermetures de lits et à l’hémorragie de soignants. Du côté, aussi, des autorités de santé qui, pour répondre au défi de l’accès aux soins et des déserts médicaux, entendent avancer « sans tabou » et (re)poser la question de l’articulation entre médecine de ville et hôpital.              « Je veux être clair, ce sera droits et devoirs », a affirmé le ministre François Braun dans un entretien donné au Quotidien du médecin, fin août, alors qu’il était interrogé sur les moyens supplémentaires à débloquer, pour la médecine de ville notamment. Le patron de l’Assurance maladie, Thomas Fatôme, qui s’apprête à conduire les négociations de la nouvelle convention médicale avec les syndicats de médecins libéraux, n’exclut pas des « contreparties » à une éventuelle revalorisation des tarifs de la consultation.        Il vous reste 74.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/20/sante-l-automne-des-grands-chantiers_6142338_3224.html"},"headline":"L\u2019automne des grands chantiers pour le secteur de la sant\u00e9","dateCreated":"2022-09-20T05:30:12+02:00","datePublished":"2022-09-20T05:30:12+02:00","dateModified":"2022-09-20T17:03:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Crise de l'h\u00f4pital","Financement de la sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"D\u00e9but octobre sera lanc\u00e9e une grande concertation sur le syst\u00e8me de soins, suivie par le vote du budget et les n\u00e9gociations de la nouvelle convention m\u00e9dicale. Trois \u00e9ch\u00e9ances qui doivent r\u00e9pondre \u00e0 un d\u00e9fi majeur\u00a0: l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s aux soins.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/7c46b26_1661779407830-03-b-fert-070122.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-20">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ Sous la pression de citoyens et avec l’appui des pouvoirs publics, le canton de Genève compte 128 groupements collaboratifs, à la tête de 12 000 logements. Une formule encore rare en France, mais qui pourrait servir d’exemple.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Logement             Les coopératives d’habitants en Suisse, un modèle contre la spéculation immobilière      Sous la pression de citoyens et avec l’appui des pouvoirs publics, le canton de Genève compte 128 groupements collaboratifs, à la tête de 12 000 logements. Une formule encore rare en France, mais qui pourrait servir d’exemple.          Par Isabelle Rey-Lefebvre(Genève, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un habitant brasse la paille du système de lombricompostage pour les eaux usées, sous le jardin d’un immeuble de la coopérative Equilibre, à Genève, en 2018.  SALVATORE DI NOLFI / KEYSTONE               A l’heure où la construction doit prendre le virage du développement durable et où le logement n’a jamais pesé aussi lourd dans le budget des citoyens, les coopératives d’habitants suisses proposent des solutions innovantes. Elles offrent des habitations à loyer abordable, dans des immeubles qui rivalisent d’équipements facilitant la vie en commun et de solutions écologiques, et associent pleinement les habitants à leur gestion, parfois dès la conception des bâtiments. A Genève, ville-monde, l’habitat privé est hors de prix, et seuls 12 % des logements, dits « d’utilité publique » (l’équivalent suisse des HLM), voient leur loyer contrôlé par le canton, à destination de locataires modestes aux revenus plafonnés.                            Lire aussi   Les Genevois incités à verdir leur ville                 Face aux besoins et aux milliers de demandeurs sur liste d’attente, l’objectif de la loi pour la construction de logements d’utilité publique de 2007 est d’atteindre 20 %, sans qu’une échéance précise ait été fixée. « Genève est l’une des villes les plus chères du monde, analyse Christian Dandrès, juriste et membre du comité de direction de la puissante Association suisse des locataires. Les salaires y sont certes élevés, le salaire médian étant de 6 300 francs suisses [6 500 euros]. Mais les loyers du secteur privé le sont aussi, d’en moyenne 3 000 francs suisses. »               « Les coopératives sont une formule intéressante pour produire des logements moins chers et où les locataires-coopérateurs ont vraiment leur mot à dire, poursuit-il. Et elles ne pourraient pas se développer sans l’effort public sur le foncier. » C’est le rôle de la Fondation pour la promotion du logement bon marché et de l’habitat coopératif, outil foncier créé en 2001 par le canton de Genève, doté d’un budget annuel de 30 millions de francs suisses pour acheter des terrains puis les louer ou les vendre à long terme – jusqu’à cent ans – aux coopératives dont les projets comportent au moins 60 % de logements d’utilité publique.          En pleine renaissance          « Pour produire des appartements peu chers, la formule est assez simple, résume l’architecte Wilfried Schmidt, l’un des douze administrateurs de la coopérative genevoise Les Ailes. Le terrain, qui compte facilement pour 30 % ou 50 % du prix de revient, est acheté grâce à un prêt sur soixante-dix ou cent ans, ou loué par bail d’une durée comparable, ce qui étale son coût. Et l’immeuble est bâti par une société à but non lucratif qui facture aux locataires, en toute transparence, l’exact prix de revient et de gestion. »          Nées à la fin du XIXe siècle à l’initiative du mouvement ouvrier et de corporations (horlogers, postiers, cheminots…), les coopératives d’habitants, un peu endormies jusque dans les années 2000, sont en pleine renaissance. Les Ailes, par exemple, fondée en 1955 par un groupe d’amis employés de la compagnie aérienne Swissair (disparue depuis), avait commencé, en 1958, par bâtir, sur un terrain proche de l’aéroport, 34 villas jumelles avec piscine commune creusée par les sociétaires.        Il vous reste 74.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/20/habitat-ecologique-convivial-et-antispeculatif-le-modele-suisse-des-cooperatives-d-habitants_6142336_3234.html"},"headline":"Les coop\u00e9ratives d\u2019habitants en Suisse, un mod\u00e8le contre la sp\u00e9culation immobili\u00e8re","dateCreated":"2022-09-20T05:30:08+02:00","datePublished":"2022-09-20T05:30:08+02:00","dateModified":"2022-09-20T12:10:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Logement"],"keywords":["Le fil Good","Cities","Suisse","Logement","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Sous la pression de citoyens et avec l\u2019appui des pouvoirs publics, le canton de Gen\u00e8ve compte 128\u00a0groupements collaboratifs, \u00e0 la t\u00eate de 12\u00a0000\u00a0logements. Une formule encore rare en France, mais qui pourrait servir d\u2019exemple.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre","description":"Gen\u00e8ve, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/d234a68_1663596757995-353740115-highres.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


        
  
