<FILE-date="2022/09/20/21">

<article-nb="2022/09/20/21-1">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le président de la République s’est exprimé à la tribune de l’Assemblée générale des Nations Unies. Quelques minutes plus tôt, il déclarait que les référendums d’annexion prévus par les autorités prorusses dans les territoires ukrainiens occupés ne seraient pas reconnus par la communauté internationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier      Image de couverture :  Le président français, Emmanuel Macron, s’adresse à la 77ᵉ session de l’Assemblée générale des Nations unies, au siège de l’ONU, à New York, le 20 septembre 2022.    YUKI IWAMURA / AFP          La « république populaire de Louhansk », séparatiste, réclame un référendum « immédiat » en faveur d’un « rattachement » à la Russie, a rapporté l’agence de presse d’Etat russe TASS.L’Ukraine a accusé, lundi, l’armée russe d’avoir bombardé le site de la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk, dans le sud du pays. Selon l’opérateur Energoatom, « une puissante explosion s’est produite à seulement 300 mètres des réacteurs » de cette centrale, en attribuant la cause à une frappe nocturne d’un missile russe.Dans l’oblast de Kharkiv (Nord-Est), frontalière de la Russie, les forces ukrainiennes disent avoir repris ce mois-ci des milliers de kilomètres carrés. Mais, à Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de résistance russe. Des civils fuient la rive est de l’Oskil, où sont retranchées les forces de Moscou.A Donetsk, bastion des séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine, treize civils ont été tués lundi dans une frappe ukrainienne « punitive » sur une place de cette ville qui échappe au contrôle de Kiev depuis 2014, selon le maire, favorable à Moscou.Dans la région voisine du Louhansk, les séparatistes ont condamné à treize ans de prison deux employés de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), accusés de « haute trahison », pour avoir fourni des « informations confidentielles » à des services de renseignement étrangers.Le Kremlin a qualifié, lundi, de « mensonge » la découverte de centaines de tombes dans une forêt près de la ville d’Izioum, récemment reprise par les forces ukrainiennes.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Dans l’ancien empire soviétique, la reprise des conflits révèle l’impuissance de la Russie         Tribune. Ban Ki-moon : « La neutralité face à l’agression de la Russie n’est défendable ni moralement ni juridiquement »         Reportage. Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »         Podcast. Au cœur de l’armée russe : « ZOV », le journal d’un soldat désabusé         Vidéo. A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-20T18:55:59+00:00","coverageEndTime":"2022-09-21T06:55:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies. Quelques minutes plus t\u00f4t, il d\u00e9clarait que les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion pr\u00e9vus par les autorit\u00e9s prorusses dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s ne seraient pas reconnus par la communaut\u00e9 internationale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : ce conflit est un « retour à l’âge des impérialismes et des colonies », déclare Emmanuel Macron devant l’ONU","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies. Quelques minutes plus t\u00f4t, il d\u00e9clarait que les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion pr\u00e9vus par les autorit\u00e9s prorusses dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s ne seraient pas reconnus par la communaut\u00e9 internationale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/3392/1342/894/3/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-09-20T18:55:59+00:00"
,"endDate":"2022-09-21T06:55:59+00:00"
         \u00ab\u00a0Le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, la Russie, membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, a rompu, par un acte d\u2019agression, d\u2019invasion et d\u2019annexion, notre s\u00e9curit\u00e9 collective\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron. MICHAEL M. SANTIAGO \/ AFP           Les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019autod\u00e9termination pr\u00e9vus par les autorit\u00e9s prorusses dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s n\u2019ont \u00ab\u00a0aucune existence l\u00e9gale\u00a0\u00bb et ne seront pas reconnus par la communaut\u00e9 internationale, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron, mardi, avant de s\u2019exprimer \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.          \u00ab\u00a0Nous avons aujourd\u2019hui \u00e0 faire un choix simple\u00a0: celui de la guerre ou de la paix. Le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, la Russie, membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, a rompu, par un acte d\u2019agression, d\u2019invasion et d\u2019annexion, notre s\u00e9curit\u00e9 collective. La Russie a d\u00e9cid\u00e9, ce faisant, d\u2019ouvrir la voie \u00e0 d\u2019autres guerres d\u2019annexion, aujourd\u2019hui en Europe, mais peut-\u00eatre demain en Asie, en Afrique ou en Am\u00e9rique latine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          \u00ab\u00a0Ce \u00e0 quoi nous assistons depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier est un retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies. La France le refuse et recherchera obstin\u00e9ment la paix\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, assumant de pr\u00f4ner la \u00ab\u00a0poursuite du dialogue avec la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/cdca174_5245020-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant l\u2019ONU, Emmanuel Macron d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-20T18:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#662012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T17:42:53+00:00","articleBody":"     Jake Sullivan, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, a lui aussi r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce de la tenue par les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion par la Russie. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis ne reconna\u00eetront jamais les pr\u00e9tentions de la Russie sur des parties pr\u00e9tendument annex\u00e9es de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Sullivan lors d\u2019un point presse. Pour lui, ces r\u00e9f\u00e9rendums et l\u2019intention de Moscou de mobiliser davantage de forces en Ukraine t\u00e9moignent des revers militaires des forces russes, qui ont d\u00fb de retirer de plusieurs r\u00e9gions qu\u2019elles occupaient depuis f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Ce ne sont pas des mesures que prendrait un pays s\u00fbr de lui, a-t-il not\u00e9. Ce n\u2019est pas montrer sa force, c\u2019est le contraire.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, le porte-parole du Pentagone, le g\u00e9n\u00e9ral Patrick Ryder, a soulign\u00e9 que m\u00eame si Moscou annexait formellement des territoires ukrainiens sur la base de ces scrutins, Washington poursuivrait son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0De mon point de vue, c\u2019est juste une op\u00e9ration m\u00e9diatique destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9tourner l\u2019attention de la situation difficile dans laquelle l\u2019arm\u00e9e russe se trouve actuellement\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Nous continuerons \u00e0 coop\u00e9rer avec l\u2019Ukraine et nos partenaires internationaux pour lui apporter le soutien dont elle a besoin pour d\u00e9fendre son territoire\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Washington d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rendums pr\u00e9vus par la Russie","dateModified":"2022-09-20T18:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T17:08:09+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce de la tenue de r\u00e9f\u00e9rendums dans quatre r\u00e9gions s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est une parodie, ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par la Russie. La seule chose qui existe, c\u2019est la guerre d\u00e9cid\u00e9e par la Russie, la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine et la fin de la guerre que nous souhaitons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies \u00e0 New York. Il s\u2019entretiendra avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb. Pour M.\u00a0Macron, \u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019une provocation suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0n\u2019aura aucune cons\u00e9quence sur la position qui est la n\u00f4tre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019organiser des r\u00e9f\u00e9rendums dans des r\u00e9gions qui ont connu la guerre, qui ont subi des bombardements est la signature du cynisme\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 avant de prononcer son discours devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron qualifie de \u00ab\u00a0parodie\u00a0\u00bb les r\u00e9f\u00e9rendums annonc\u00e9s dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-09-20T17:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T17:04:33+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nAvez vous des informations sur la reconqu\u00eate de Bilohorivka par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne? Premi\u00e8re localit\u00e9 de l\u2019oblast de Louhansk reprise par l\u2019Ukraine visiblement.\n    Lecteur du Monde         Bonjour Lecteur du Monde,          La zone a \u00e9t\u00e9 reprise par les forces ukrainiennes hier, mais selon le gouverneur r\u00e9gional de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, interrog\u00e9 sur une radio ukrainienne, d\u00e9loger les forces russes des territoires occup\u00e9s dans la r\u00e9gion de Louhansk sera plus difficile que dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Des vid\u00e9os g\u00e9olocalis\u00e9es montrant des soldats ukrainiens dans la localit\u00e9 ont aussi \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T17:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T16:45:53+00:00","articleBody":"           Recep Tayyip Erdogan devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, le 20\u00a0septembre 2022. ANNA MONEYMAKER \/ AFP           Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc, qui est parvenu \u00e0 maintenir ses liens avec Moscou et Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, a r\u00e9guli\u00e8rement offert sa m\u00e9diation dans ce conflit, r\u00e9p\u00e9tant la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un accord qui satisfasse les deux parties. Mardi, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, \u00e0 New York, il a lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ensemble, nous devons trouver une solution diplomatique raisonnable qui offrira aux deux parties une sortie digne de la crise.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous continuerons d\u2019intensifier nos efforts pour mettre fin \u00e0 la guerre (\u2026) sur la base de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident turc a dit esp\u00e9rer que \u00ab\u00a0la guerre ne puisse l\u2019emporter\u00a0\u00bb et qu\u2019un \u00ab\u00a0processus de paix \u00e9quitable triomphe\u00a0\u00bb, en rappelant que par deux fois depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Turquie avait r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir les repr\u00e9sentants de la Russie et de l\u2019Ukraine \u00e0 Antalya et \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0J\u2019invite les organisations internationales et tous les pays \u00e0 soutenir sinc\u00e8rement les efforts de la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il encore lanc\u00e9. M.\u00a0Erdogan s\u2019\u00e9tait entretenu peu avant son discours par t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/d452a23_5243741-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Erdogan appelle \u00e0 une sortie \u00ab\u00a0digne\u00a0\u00bb pour tous du conflit en Ukraine","dateModified":"2022-09-20T16:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T16:36:33+00:00","articleBody":"           Un officier ukrainien devant un canon Caesar sur une ligne de front dans la r\u00e9gion du Donbass, le 15 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           La diplomatie russe a signifi\u00e9 mardi \u00e0 la France le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux des livraisons d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine, des approvisionnements qui ont facilit\u00e9 une contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0L\u2019accent a \u00e9t\u00e9 mis sur le caract\u00e8re inacceptable de la poursuite du gavage de l\u2019Ukraine avec des armes occidentales, dont fran\u00e7aises\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9, apr\u00e8s qu\u2019un vice-ministre, Alexandre Grouchko, a re\u00e7u l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais, Pierre L\u00e9vy.          Il a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019utiliser ces armes occidentales pour \u00ab\u00a0bombarder des installations civiles et des infrastructures, notamment la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par les forces russes. M.\u00a0Grouchko a \u00e9galement insist\u00e9 sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de lever les sanctions ill\u00e9gales contre les producteurs russes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais et de supprimer tous les obstacles \u00e0 l\u2019approvisionnement des march\u00e9s des pays en d\u00e9veloppement afin d\u2019\u00e9viter de graves cons\u00e9quences humanitaires\u00a0\u00bb. Ces propos font \u00e9cho \u00e0 ceux du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a accus\u00e9 mercredi l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de bloquer le don de 300\u00a0000 tonnes d\u2019engrais russes aux pays qui en ont le plus besoin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/064c363_1663165530398-689208.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou signifie \u00e0 la France le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-20T16:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T16:14:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, il semblerait que la Douma soit en train de voter des amendements importants laissant penser \u00e0 une sorte de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. Avez-vous plus d'informations?    Emmanuel Lacour         Bonjour Emmanuel Lacour,          En effet, pour Moscou, il y a urgence \u00e0 tenter de casser la dynamique ukrainienne et \u00e0 dissuader les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s de faire un saut qualitatif suppl\u00e9mentaire en mati\u00e8re d\u2019armement livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019entourage du pr\u00e9sident russe a maintes fois fait planer la menace d\u2019une frappe nucl\u00e9aire \u2013\u00a0comme l\u2019a \u00e9crit Dmitri Medvedev sur Telegram \u2013 et semble d\u00e9sormais penser que l\u2019annexion des territoires ukrainiens occup\u00e9s rendrait cette menace, ou celle d\u2019une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, plus cr\u00e9dible, et donc peut-\u00eatre plus efficace.          De fait, avant d\u2019\u00e9voquer la mobilisation, la Douma a vot\u00e9 une s\u00e9rie de textes pr\u00e9voyant notamment que les \u00e9trangers servant dans l\u2019arm\u00e9e russe sous contrat pourraient obtenir la nationalit\u00e9 russe de mani\u00e8re simplifi\u00e9e\u00a0; un autre texte a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 concernant l\u2019alourdissement des peines de prison pour non-respect des ordres du sup\u00e9rieur, la d\u00e9sertion, le pillage, la destruction ou la d\u00e9t\u00e9rioration d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de biens militaires en temps de guerre, d\u2019hostilit\u00e9s ou de mobilisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T16:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T15:43:54+00:00","articleBody":"           Olaf Scholz au si\u00e8ge de l\u2019ONU, \u00e0 New York, mardi. MICHAEL M. SANTIAGO \/ AFP           En marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, \u00e0 New York, le chancelier allemand a d\u00e9nonc\u00e9 la tenue dans l\u2019urgence, du 23 au 27\u00a0septembre, par la Russie de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s clair que ces r\u00e9f\u00e9rendums fictifs ne sont pas acceptables et qu\u2019ils ne sont pas couverts par le droit international\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse. \u00ab\u00a0Tout ceci n\u2019est qu\u2019une tentative d\u2019agression imp\u00e9rialiste que l\u2019on veut ainsi habiller\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Olaf Scholz, appelant la Russie \u00e0 retirer ses troupes.          La pr\u00e9sidence ukrainienne a jur\u00e9 de \u00ab\u00a0liquider\u00a0\u00bb la menace russe, tandis que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a compar\u00e9 ces votes \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019Anschluss\u00a0\u00bb \u2013 le rattachement de l\u2019Autriche \u00e0 l\u2019Allemagne nazie, impos\u00e9 par Adolf Hitler en 1938.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/3a066a5_5242312-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz d\u00e9nonce la tenue des r\u00e9f\u00e9rendums dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes","dateModified":"2022-09-20T15:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T15:09:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe pourrait s\u2019exprimer mardi sur les r\u00e9f\u00e9rendums dans les territoires des r\u00e9gions de Zaporijia, Donetsk, Louhansk et Kherson, rapporte le m\u00e9dia russe RBC qui a sollicit\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Lequel n\u2019a pas r\u00e9pondu. Selon le pool de journalistes russes qui suivent les activit\u00e9s du Kremlin, Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 dans la journ\u00e9e des diplomates \u00e9trangers et des responsables de l\u2019industrie de l\u2019armement, signifiant qu\u2019il garderait son cap.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine devrait s\u2019exprimer sur la tenue des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion","dateModified":"2022-09-20T15:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T14:08:01+00:00","articleBody":"           Des v\u00e9hicules passent devant des panneaux publicitaires affichant des slogans prorusses, \u00e0 Louhansk, en Ukraine, le 20\u00a0septembre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/aab46b8_ppp-ukraine-crisis-referendums-luhansk-0920-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T14:12:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T13:58:18+00:00","articleBody":"     Outre les r\u00e9gions qui ont annonc\u00e9 mardi les dates du r\u00e9f\u00e9rendum, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes dans la r\u00e9gion de Zaporijia (Sud) ont, elles aussi, fait part de leur volont\u00e9 d\u2019un rattachement \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion d\u2019une quatri\u00e8me r\u00e9gion par la Russie, celle de Zaporijia, fix\u00e9 du 23 au 27\u00a0se...","dateModified":"2022-09-20T14:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T13:18:43+00:00","articleBody":"     A la suite des annonces d\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion par Moscou, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a r\u00e9agi sur Twitter\u00a0:           Des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb fictifs n\u2019y changeront rien. Aucune \u00ab\u00a0mobilisation\u00a0\u00bb hybride non plus. La Russie a \u00e9t\u00e9 et reste un agresseur occupant ill\u00e9galement des parties du territoire ukrainien. L\u2019Ukraine a parfaitement le droit de lib\u00e9rer ses territoires et continuera de les lib\u00e9rer quoi que dise la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0continuera \u00e0 lib\u00e9rer\u00a0\u00bb ses territoires \u00ab\u00a0quoi que dise la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le...","dateModified":"2022-09-20T13:41:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T12:34:54+00:00","articleBody":"     Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation, a annonc\u00e9 sur Telegram qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, en grande partie sous le contr\u00f4le des troupes de Moscou, a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 du 23 au 27\u00a0septembre \u00ab\u00a0conform\u00e9ment au d\u00e9cret\u00a0\u00bb. L\u2019annonce survient peu apr\u00e8s que les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses du Donbass (Est) ont annonc\u00e9 un scrutin similaire aux m\u00eames dates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion de la r\u00e9gion de Kherson par la Russie, fix\u00e9 du 23 au 27\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-20T12:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T12:25:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine va r\u00e9gler la question russe. La menace ne peut \u00eatre liquid\u00e9e que par la force\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Andriy Yermak, apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion par Moscou des r\u00e9gions s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk, dans l\u2019Est. M.\u00a0Yermak a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de la part de Moscou motiv\u00e9 par \u00ab\u00a0la peur de la d\u00e9faite\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev promet de \u00ab\u00a0liquider\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb russe, apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9r...","dateModified":"2022-09-20T12:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T12:13:56+00:00","articleBody":"                     Des habitants de la ville d\u2019Izioum, reconquise la semaine derni\u00e8re par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, re\u00e7oivent des colis de leurs proches, le 19\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un MSLR BM-21 Grad russe d\u00e9truit portant le signe \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb dans la zone r\u00e9cemment reprise de Kamianka, au sud d\u2019Izioum, en Ukraine. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/45ebeca_0944ad41e6cf43d0850b7d7cbe020b4f-0944ad41e6cf43d0850b7d7cbe020b4f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T14:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:57:39+00:00","articleBody":"     Les territoires s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums pour int\u00e9grer la Russie du 23 au 27\u00a0septembre, ont rapport\u00e9 mardi leurs autorit\u00e9s et agences de presse officielles. Ces scrutins auront lieu dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dont le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance peu avant de lancer son offensive contre l\u2019Ukraine.          L\u2019int\u00e9gration \u00e0 la Russie de ces r\u00e9gions, dont les s\u00e9paratistes prorusses ont pris le contr\u00f4le en\u00a02014 avec l\u2019appui de Moscou, repr\u00e9senterait une escalade politique majeure dans le conflit en Ukraine. La Russie a d\u00e9j\u00e0 annex\u00e9 en\u00a02014 la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e (Sud), un rattachement ent\u00e9rin\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par une intervention militaire et qui est d\u00e9nonc\u00e9 comme ill\u00e9gal par Kiev et les Occidentaux.          C\u2019est le chef du \u00ab\u00a0Parlement\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, Denis Mirochnitchenko, qui a annonc\u00e9 le premier les dates du scrutin mardi, cit\u00e9 par le portail d\u2019information officiel de Louhansk. Peu apr\u00e8s, l\u2019agence de presse officielle de Donetsk a annonc\u00e9 qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum se tiendrait dans ce territoire aux m\u00eames dates.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses annoncent des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion par la Russie, dans le Donbass, du 23 a...","dateModified":"2022-09-20T12:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:37:37+00:00","articleBody":"     L\u2019un des principaux repr\u00e9sentants pro-Moscou du Donbass, Denis Pouchiline, pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mardi que les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es prorusses de Donetsk et Louhansk \u00ab\u00a0travaillaient activement\u00a0\u00bb depuis lundi soir \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum pour rejoindre la Russie. M.\u00a0Pouchiline a pr\u00e9cis\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb sur l\u2019issue du scrutin.          Le repr\u00e9sentant \u00e0 Moscou de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Louhansk, Rodion Mirochnik, a confirm\u00e9 que les deux\u00a0territoires s\u00e9paratistes \u00ab\u00a0se coordonn[ai]ent\u00a0\u00bb sur l\u2019organisation d\u2019un tel vote. \u00ab\u00a0Je pense que des consultations s\u00e9rieuses entre les deux\u00a0[territoires s\u00e9paratistes] et la Russie vont maintenant \u00eatre lanc\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          Le chef de l\u2019administration mise en place par la Russie dans la r\u00e9gion de Kherson (sud du pays), Vladimir Saldo, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 mardi que la d\u00e9cision \u00e9tait prise, sans en fixer la date du vote. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que les dirigeants de la Russie accepteront le r\u00e9sultat du vote et que la r\u00e9gion de Kherson fera partie de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram.          Une initiative similaire des autorit\u00e9s d\u2019occupation est \u00e9galement lanc\u00e9e dans les zones sous contr\u00f4le russe dans la r\u00e9gion voisine de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des s\u00e9paratistes prorusses \u00e0 Donetsk, Louhansk et Kherson affirment qu\u2019ils voteront concernant l\u2019adh...","dateModified":"2022-09-20T11:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:12:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a accus\u00e9 mardi l\u2019Union europ\u00e9enne de bloquer un don d\u2019engrais russes. Lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de remise des lettres de cr\u00e9ance \u00e0 une vingtaine d\u2019ambassadeurs, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9plor\u00e9\u00a0:           Le comble du cynisme, c\u2019est que m\u00eame notre offre (\u2026) de transf\u00e9rer gratuitement, je dis bien gratuitement, 300\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019engrais russes bloqu\u00e9s dans les ports europ\u00e9ens en raison des sanctions vers les pays qui en ont besoin reste toujours sans r\u00e9ponse. C\u2019est clair\u00a0: ils ne veulent pas laisser nos entreprises gagner de l\u2019argent.\u00a0Mais nous voulons donner [ces tonnes d\u2019engrais] gratuitement aux pays dans le besoin.           Vladimir Poutine a de nouveau fustig\u00e9 \u00ab\u00a0des sanctions ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb prises par certains pays d\u2019Occident \u00ab\u00a0pour renforcer leur position\u00a0\u00bb qui ont, selon lui, \u00ab\u00a0des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur eux-m\u00eames\u00a0\u00bb mais aussi \u00ab\u00a0sur des Etats totalement innocents, [qui] souffrent d\u2019une telle politique, en premier lieu les pays en d\u00e9veloppement et les plus pauvres\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse l\u2019Europe de bloquer le don de 300\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019engrais aux pays pauvres","dateModified":"2022-09-20T12:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:03:44+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a affirm\u00e9 mardi que l\u2019annexion par r\u00e9f\u00e9rendum des r\u00e9gions s\u00e9paratistes du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, permettrait \u00e0 Moscou de renforcer son offensive militaire. Sur Telegram, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Les r\u00e9f\u00e9rendums dans le Donbass\u00a0sont d\u2019une grande importance non seulement pour la protection syst\u00e9mique des habitants (\u2026), mais aussi pour le r\u00e9tablissement de la justice historique (\u2026). Empi\u00e9ter sur le territoire de la Russie est un crime et s\u2019il est commis, cela vous permet d\u2019utiliser toutes les forces de l\u00e9gitime d\u00e9fense.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev veut l\u2019annexion du Donbass pour renforcer l\u2019offensive en Ukrai...","dateModified":"2022-09-20T11:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T10:57:41+00:00","articleBody":"           Dans un restaurant McDonald, le 20\u00a0septembre 2022, \u00e0 Kiev. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           McDonald\u2019s a partiellement rouvert mardi trois restaurants \u00e0 Kiev, plus de six mois apr\u00e8s leur fermeture \u00e0 cause de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et alors que le g\u00e9ant am\u00e9ricain a quitt\u00e9 la Russie. Mardi matin, plusieurs livreurs de plates-formes de livraison faisaient la queue \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un des restaurants de McDonald\u2019s \u00e0 Kiev dans l\u2019attente de commandes de clients, a constat\u00e9 une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0En octobre, ces trois restaurants rouvriront compl\u00e8tement, ainsi que [les services de] McDdrive et Express\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mardi McDonald\u2019s dans un communiqu\u00e9. Sept autres restaurants de la capitale doivent aussi rouvrir prochainement, ainsi que d\u2019autres restaurants \u00ab\u00a0dans des villes de l\u2019ouest du pays\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/582848f_5241019-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, McDonald\u2019s a rouvert trois restaurants partiellement","dateModified":"2022-09-20T11:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:48:55+00:00","articleBody":"           Des grenades et des munitions sur le sol d\u2019une \u00e9cole d\u00e9truite o\u00f9 les forces russes \u00e9taient bas\u00e9es dans la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum, en Ukraine, lundi 19 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/65f5f93_1663667263293-641200.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T09:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:32:38+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne ne devrait pas envisager de nouvelles sanctions contre\u00a0la Russie, \u00ab\u00a0qui ne feraient qu\u2019aggraver davantage la crise de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant nous devons nous concentrer sur la paix\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne ne doit pas envisager de nouvelles sanctions, estime le ministre des affaires \u00e9tran...","dateModified":"2022-09-20T10:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:15:47+00:00","articleBody":"     La g\u00e9opolitique est impitoyable d\u00e8s que se manifestent des signes de faiblesse. Vladimir Poutine ne peut que le constater alors que ses troupes viennent d\u2019essuyer en Ukraine un revers cuisant, contraintes \u00e0 la retraite dans la r\u00e9gion de Kharkiv sous la pression des forces de Kiev. Lors du sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef qui s\u2019est tenu \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, ses homologues ont \u00e9t\u00e9 chiches en soutiens. Le ma\u00eetre du Kremlin a d\u00fb convenir qu\u2019il lui fallait prendre en compte les \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb chinoises par rapport \u00e0 un conflit qui affecte l\u2019\u00e9conomie du g\u00e9ant asiatique par ricochet.             Lire aussi :   Vladimir Poutine en perte d\u2019influence                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00eame si le sort des armes est loin d\u2019\u00eatre tranch\u00e9 en Ukraine, la mauvaise passe que traverse Moscou n...","dateModified":"2022-09-20T09:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:01:07+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, s\u2019est engag\u00e9e mardi \u00e0 soutenir les pays o\u00f9 les effets du changement climatique et la crise alimentaire sont amplifi\u00e9s par les retomb\u00e9es de la guerre russe en Ukraine. A l\u2019occasion de son voyage \u00e0 New York pour l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU), elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La brutalit\u00e9 de la guerre d\u2019agression russe et sa menace pour l\u2019ordre de paix en Europe ne nous emp\u00eachent pas de voir que ses effets dramatiques apparaissent clairement dans de nombreuses r\u00e9gions du monde. Nous ne sommes pas seulement responsables de l\u2019Europe, mais ensemble du monde entier.           Dans un communiqu\u00e9, Mme\u00a0Baerbock a dit vouloir profiter de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU) pour \u00ab\u00a0se concentrer sur les pr\u00e9occupations de nos partenaires en Afrique, en Asie, en Am\u00e9rique latine et dans le monde arabe\u00a0\u00bb. L\u2019accent sera aussi mis sur \u00ab\u00a0la mani\u00e8re dont les crimes horribles commis par la Russie en Ukraine peuvent \u00eatre trait\u00e9s et poursuivis\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          De m\u00eame sera \u00e9voqu\u00e9e la situation des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes \u00ab\u00a0que la Russie utilise comme monnaie d\u2019\u00e9change dans cette guerre\u00a0\u00bb au prix d\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe pour des millions de personnes chaque jour\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine et nous continuerons \u00e0 la soutenir \u2013 avec tout ce dont elle a besoin \u2013 pour mettre fin \u00e0 la guerre et aux souffrances incommensurables du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-elle rappel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin promet de soutenir les pays frapp\u00e9s par la crise climatique et alimentaire","dateModified":"2022-09-20T09:20:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T08:41:53+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, s\u2019est engag\u00e9e mardi \u00e0 maintenir, voire \u00e0 augmenter, en\u00a02023, les 2,3\u00a0milliards de livres sterling (2,6\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019aide militaire promis cette ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, lors de son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger comme cheffe de gouvernement, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU \u00e0 New York. Dans un communiqu\u00e9, elle a expliqu\u00e9\u00a0:           Les victoires de l\u2019Ukraine ces derni\u00e8res semaines sont une source d\u2019inspiration. Mon message aux Ukrainiens est le suivant\u00a0: le Royaume-Uni continuera \u00e0 se tenir juste derri\u00e8re vous \u00e0 chaque \u00e9tape. Votre s\u00e9curit\u00e9 est notre s\u00e9curit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re ministre britannique r\u00e9it\u00e8re son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-20T08:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T08:25:44+00:00","articleBody":"     La Russie et l\u2019Ukraine en guerre se sont accord\u00e9es pour proc\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9change de 200\u00a0prisonniers\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 lundi soir le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine PBS, estimant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une avanc\u00e9e \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb dans le conflit. Il n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres d\u00e9tails sur cet accord ni sur les personnes concern\u00e9es, civiles ou militaires, lors de cet entretien donn\u00e9 en turc.          Pour M.\u00a0Erdogan, qui a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la semaine derni\u00e8re \u00e0 Samarcande (Ouzb\u00e9kistan), le chef du Kremlin \u00ab\u00a0veut en finir au plus vite\u00a0\u00bb avec cette guerre. Mais pour tout accord de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine, il faudra restituer les terres occup\u00e9es, a-t-il insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est ce qui est attendu et esp\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-il, assurant que lui-m\u00eame et que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, \u00ab\u00a0y travaillent\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident turc, arriv\u00e9 samedi \u00e0 New York, doit prendre la parole mardi devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine pr\u00eates \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9changer 200\u00a0prisonniers\u00a0\u00bb, selon Recep Tayyip Erdogan","dateModified":"2022-09-20T08:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T08:07:48+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur ukrainien de Louhansk, a expliqu\u00e9, mardi, sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air a frapp\u00e9 [lundi] vingt-quatre\u00a0zones de concentration de main-d\u2019\u0153uvre et d\u2019\u00e9quipements militaires ennemis, quatre positions de syst\u00e8mes de missiles antia\u00e9riens et un d\u00e9p\u00f4t de munitions\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nos unit\u00e9s de d\u00e9fense a\u00e9rienne ont d\u00e9truit un avion SU-25, un missile a\u00e9rien guid\u00e9 et trois drones ennemis dans diverses directions.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air a frapp\u00e9\u00a0vingt-quatre zones de concentration de main-d\u2019\u0153uvre et d\u2019\u00e9quipe...","dateModified":"2022-09-20T08:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T06:30:09+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine m\u00e8ne une offensive, la France devrait lui envoyer une cinquantaine de blind\u00e9s et prendre en charge la formation des militaires ukrainiens, plaide Pierre Haroche, chercheur sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, dans une tribune au Monde. Voici quelques extraits\u00a0:           Dans les premi\u00e8res semaines de la guerre, certains experts craignaient que l\u2019aide militaire s\u2019av\u00e8re inutile dans la mesure o\u00f9 les Ukrainiens \u00e9taient condamn\u00e9s \u00e0 la d\u00e9faite.\u00a0(\u2026) Aujourd\u2019hui, tous ces calculs sont renvers\u00e9s. Non seulement il est clair que l\u2019aide occidentale est rentable militairement car les forces ukrainiennes savent parfaitement en tirer parti, mais la rapidit\u00e9 de l\u2019offensive sur Kharkiv laisse d\u00e9sormais penser que le meilleur moyen de mettre un terme \u00e0 cette guerre est d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement vers la victoire de l\u2019Ukraine. Dans ce contexte, o\u00f9 en est la France\u00a0?            (\u2026) Cette frilosit\u00e9 devrait \u00eatre d\u00e9pass\u00e9e pour des raisons aussi bien militaires que diplomatiques et industrielles. D\u2019un point de vue militaire, des armes lourdes comme le canon Caesar ou le char Leclerc font surtout la diff\u00e9rence dans le combat de haute intensit\u00e9. Alors qu\u2019elles peuvent jouer un r\u00f4le crucial entre les mains des Ukrainiens, elles ne manqueraient pas cruellement aux forces fran\u00e7aises engag\u00e9es au Sahel, o\u00f9 l\u2019accent est plut\u00f4t mis sur la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et la mobilit\u00e9, via l\u2019usage d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res par exemple.            D\u2019un point de vue diplomatique, la faiblesse relative du soutien militaire fran\u00e7ais tend \u00e0 affaiblir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre pays aupr\u00e8s de nos partenaires, en particulier en Europe de l\u2019Est. Elle contribue \u00e0 entretenir le mythe selon lequel les dirigeants fran\u00e7ais seraient en fait ambigus voire complaisants \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie.              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un geste fort pourrait \u00eatre de livrer une cinquantaine de chars Leclerc\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: ce conflit est un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies...","dateModified":"2022-09-20T06:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T05:04:45+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb a r\u00e9clam\u00e9, lundi, un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, rapporte l\u2019agence de presse d\u2019Etat russe TASS.          \u00ab\u00a0Nous estimons qu\u2019il est plus opportun que jamais de prendre la d\u00e9cision d\u2019organiser imm\u00e9diatement un r\u00e9f\u00e9rendum sur le territoire de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d\u00a0\u00bb, affirme un communiqu\u00e9. Cette initiative \u00ab\u00a0ouvrira de nouvelles opportunit\u00e9s sur la voie de la renaissance et de la restauration du pouvoir de notre r\u00e9gion, son retour \u00e0 une vie pacifique \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb, est-il ajout\u00e9, alors que cet appel peut aussi refl\u00e9ter, comme l\u2019analyse notre journaliste\u00a0Emmanuel Grynszpan, la panique r\u00e9gnant parmi les dirigeants qui soutiennent Moscou devant la contre-attaque militaire ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un \u00ab\u00a0r...","dateModified":"2022-09-20T05:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T05:03:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine m\u00e9rite un soutien international plus large, affirme l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, dans une tribune au Monde, estimant par ailleurs que le multilat\u00e9ralisme est encore capable de surmonter son affaiblissement pour affronter les crises actuelles.             Lire aussi :     Ban Ki-moon\u00a0: \u00ab\u00a0La neutralit\u00e9 face \u00e0 l\u2019agression de la Russie n\u2019est d\u00e9fendable ni moralement ni juridiquement\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ban Ki-moon\u00a0: \u00ab\u00a0La neutralit\u00e9 face \u00e0 l\u2019agression de la Russie n\u2019est d\u00e9fendable ni moralement ni ju...","dateModified":"2022-09-20T05:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T05:01:43+00:00","articleBody":"      La \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, s\u00e9paratiste, r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse d\u2019Etat russe TASS.          L\u2019Ukraine a accus\u00e9, lundi, l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir bombard\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans le sud du pays. Selon l\u2019op\u00e9rateur Energoatom, \u00ab\u00a0une puissante explosion s\u2019est produite \u00e0 seulement 300\u00a0m\u00e8tres des r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb de cette centrale, la pr\u00eatant \u00e0 une frappe nocturne d\u2019un missile russe.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), frontali\u00e8re de la Russie, les forces ukrainiennes disent avoir repris ce mois-ci des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s. Mais \u00e0 Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de r\u00e9sistance russe. des civils fuient la rive est de la rivi\u00e8re Oskil, o\u00f9 sont retranch\u00e9es les forces de Moscou.          A Donetsk, bastion des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lundi dans une frappe ukrainienne \u00ab\u00a0punitive\u00a0\u00bb sur une place de cette ville qui \u00e9chappe au contr\u00f4le de Kiev depuis 2014, selon le maire pro-Moscou.          Dans la r\u00e9gion voisine du Louhansk, les s\u00e9paratistes ont condamn\u00e9 \u00e0 treize\u00a0ans de prison deux employ\u00e9s de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), accus\u00e9s de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb, pour avoir fourni des \u00ab\u00a0informations confidentielles\u00a0\u00bb \u00e0 des services de renseignement \u00e9trangers.          Le Kremlin a qualifi\u00e9, lundi, de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb la d\u00e9couverte de centaines de tombes dans une for\u00eat pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, r\u00e9cemment reprises par les forces ukrainiennes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 20 septembre au matin","dateModified":"2022-09-20T05:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html#661425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-signifie-a-la-france-qu-elle-juge-inacceptable-les-livraisons-d-armes-occidentales-a-kiev_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T04:59:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/2544/1342/671/60/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous.","dateModified":"2022-09-20T04:59:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5088/3392/1342/894/3/0/b0e6ae4_5244931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/20/21-2">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Bousculée sur le terrain, la Russie entend organiser des référendums d’annexion dès la fin de la semaine, ouvrant la voie à une mobilisation générale ou à un nouveau chantage nucléaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Ukraine             Les territoires prorusses en Ukraine annoncent des référendums en forme d’ultimatum      Bousculée sur le terrain, la Russie entend organiser des référendums d’annexion dès la fin de la semaine, ouvrant la voie à une mobilisation générale ou à un nouveau chantage nucléaire.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 19h20, mis à jour à 19h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Après des semaines de reculs sur le terrain ukrainien, la Russie entend reprendre l’initiative grâce à une arme qu’elle affectionne, celle des référendums. L’annonce de tels scrutins, portant sur un « rattachement » à la Fédération de Russie, a été effectuée simultanément, mardi 20 septembre, par les autorités prorusses des régions de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. Ces consultations, annoncées dans l’urgence, doivent se dérouler du 23 au 27 septembre, soit un délai d’organisation encore plus court que lors du référendum d’annexion de la Crimée, en mars 2014. Cette initiative surprise promet une escalade diplomatique et surtout militaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’armée russe recule face à la contre-offensive éclair des forces de Kiev                 « Le peuple du Donbass, qui souffre depuis longtemps, mérite de faire partie de ce grand pays qu’il a toujours considéré comme sa patrie », écrit sur Telegram le dirigeant de la « république populaire de Donetsk », Denis Pouchiline, demandant au président russe, Vladimir Poutine, de reconnaître le résultat du vote, « dans l’éventualité d’une décision positive ». Tour à tour, les dirigeants des territoires tenus par Moscou ont fait des déclarations similaires, sans expliquer la nécessité d’une telle hâte. Signe supplémentaire d’impréparation, les autorités de Donetsk ont d’abord évoqué un scrutin électronique, avant de faire machine arrière.               Aucun mot n’a évidemment été dit de la participation des millions de citoyens ukrainiens obligés de fuir ces territoires ces dernières années et ces derniers mois. La commission électorale russe a en revanche fait savoir qu’elle installerait des bureaux de vote en Russie pour les Ukrainiens qui y sont réfugiés. Ces annonces paraissent parfaitement coordonnées avec Moscou. Il a fallu quelques minutes au ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, pour indiquer qu’il soutenait l’organisation de ces consultations. Une intervention de Vladimir Poutine, mais aussi de son ministre de la défense, Sergueï Choïgou, était aussi annoncée dans la soirée par des sources au Kremlin.          Sérieux aveu d’échec          Les annonces des autorités prorusses ont été accueillies avec des cris de joie par les commentateurs loyaux au Kremlin. Mais cet enthousiasme cache mal l’évidence, celle d’un sérieux aveu d’échec : annoncés de longue date, ces référendums d’annexion n’étaient censés se tenir que sur des territoires intégralement « libérés ». Or l’armée russe n’a pas même été capable de conquérir la totalité de la région de Donetsk, objectif pourtant prioritaire de « l’opération spéciale » en Ukraine, entraînant des reports à répétition de la consultation. Désormais, c’est même le recul des forces russes qui dicte le tempo. Lundi, la « chambre civile » de la « république populaire de Louhansk » a été la première à appeler à l’organisation d’une consultation en urgence.        Il vous reste 62.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/les-territoires-prorusses-en-ukraine-annoncent-des-referendums-en-forme-d-ultimatum_6142458_3210.html"},"headline":"Les territoires prorusses en Ukraine annoncent des r\u00e9f\u00e9rendums en forme d\u2019ultimatum","dateCreated":"2022-09-20T19:20:57+02:00","datePublished":"2022-09-20T19:20:57+02:00","dateModified":"2022-09-20T19:59:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Bouscul\u00e9e sur le terrain, la Russie entend organiser des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion d\u00e8s la fin de la semaine, ouvrant la voie \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale ou \u00e0 un nouveau chantage nucl\u00e9aire.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/089ebea_5237448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-3">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Une porte-parole du Haut-Commissariat, Ravina Shamdasani, a précisé que, selon certaines informations « deux à cinq personnes [avaient] été tuées », lors de manifestations pour dénoncer la mort de la jeune femme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             En Iran, trois personnes ont été tuées lors des manifestations en faveur de Mahsa Amini      Une porte-parole du Haut-Commissariat, Ravina Shamdasani, a précisé que, selon certaines informations « deux à cinq personnes [avaient] été tuées », lors de manifestations pour dénoncer la mort de la jeune femme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h47, mis à jour à 19h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un policier iranien brandit une matraque pour disperser des manifestants lors de la mobilisation en faveur de Mahsa Amini, une femme morte après avoir été arrêtée par la « police des mœurs », à Téhéran, le 19 septembre 2022.  - / AFP                 Trois personnes ont été tuées au Kurdistan iranien durant des manifestations organisées pour protester contre la mort de Mahsa Amini, jeune femme tombée dans le coma après avoir été arrêtée par la police des mœurs, a annoncé, mardi 20 septembre, le gouverneur de la province, cité par l’agence Fars.            Lors d’une conférence de presse, Ismail Zarei Koosha a parlé de trois morts « suspectes » dans différentes localités de la province et de « complot fomenté par l’ennemi », affirmant que l’une des victimes avait été tuée par un type d’arme non utilisé par les forces iraniennes de sécurité, selon l’agence Fars.                 Plus tôt dans la journée, l’ONU s’est inquiétée de la violence de la répression des manifestations par les autorités iraniennes. La haut-commissaire des Nations unies aux droits de l’homme par intérim, Nada Al-Nashif, a déclaré dans un communiqué :            « La mort tragique de Mahsa Amini et les allégations de torture et de mauvais traitements doivent faire l’objet d’une enquête rapide, impartiale et efficace par une autorité compétente indépendante, qui veille, en particulier, à ce que sa famille ait accès à la justice et à la vérité. »            La police a « tiré à balles réelles »            Une porte-parole du Haut-Commissariat, Ravina Shamdasani, a dit dans un premier temps que « deux à cinq personnes [avaient] été tuées, selon certaines informations », lors de manifestations dans plusieurs villes du pays, y compris la capitale Téhéran. Elle a ajouté que la police avait « tiré à balles réelles » et fait usage de gaz lacrymogène. Mme Al-Nashif a aussi souligné que les lois sur le port obligatoire du voile restent préoccupantes en Iran, où apparaître en public sans hidjab est passible d’une peine d’emprisonnement.            Face à la colère provoquée par cette mort, le représentant du guide suprême, l’ayatollah Ali Khamenei, dans la province du Kurdistan, Abdolreza Pourzahabi, a effectué lundi une visite de deux heures au domicile familial de Mahsa Amini, selon l’agence Tasnim. Cet émissaire a déclaré à la famille Amini que « toutes les institutions prendraient des mesures pour défendre les droits qui ont été violés » et qu’il était sûr qu’Ali Khamenei était « également affecté et peiné » par sa mort. « Comme je l’ai promis à la famille de Mme Amini, je suivrai la question de sa mort jusqu’au résultat final », a déclaré M. Pourzahabi.                Un parlementaire iranien, dans une prise de position inhabituelle, a critiqué la police des mœurs, dont les actions sont controversées. La « Gasht-e Ershad [police des mœurs] n’obtient aucun résultat, sauf causer des dommages au pays », a déclaré le député Jalal Rashidi Koochi à l’agence de presse ISNA. « Le principal problème, c’est que certaines personnes ne veulent pas voir la vérité (…). Est-ce que les gens qui sont conduits par cette police d’orientation à ces séances d’explications reprennent conscience et se repentent quand ils en sortent ? », a interrogé le député.            Dans un message sur Twitter, le gouverneur de Téhéran, Mohsen Mansouri, a estimé mardi que les rassemblements de Téhéran étaient « organisés avec l’objectif de créer des troubles. Brûler le drapeau, verser du diesel sur les routes, jeter des pierres, attaquer la police, mettre le feu à des motos et des poubelles, détruire des biens publics, etc., ne sont pas l’affaire de gens ordinaires ».            Des politiques français soutiennent les femmes mobilisées            Plusieurs dirigeants politiques français, dont la présidente de l’Assemblée nationale Yaël Braun-Pivet, ont apporté mardi leur soutien aux femmes iraniennes. « Mahsa Amini avait 22 ans et voulait seulement vivre libre. Aujourd’hui, elle n’est plus. En Iran, le courage est féminin. Il est celui de toutes ces femmes qui se lèvent aujourd’hui au nom de leur liberté. Leur combat est le nôtre », a écrit Yaël Braun-Pivet sur Twitter.            #MahsaAmini avait 22 ans et voulait seulement vivre libre. Aujourd’hui, elle n’est plus. En Iran, le courage est fé… https://t.co/aXeIoSO0WE— YaelBRAUNPIVET (@Yaël Braun-Pivet)              « Soutien aux femmes iraniennes qui se battent pour leur liberté. Bouleversée par le meurtre barbare de Mahsa Amini ! », a réagi, également sur le réseau social, la présidente (Les Républicains) de la région Ile-de-France et ex-candidate à la présidentielle, Valérie Pécresse.                Le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure, a aussi pris fait et cause sur Twitter « pour Mahsa Amini et pour toutes les autres femmes qui rêvent de liberté et d’égalité ».                             Lire aussi (2020) :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les femmes brisent le tabou du viol sur les réseaux sociaux                   Originaire de la région du Kurdistan (nord-ouest du pays), Mahsa Amini, âgée de 22 ans, a été arrêtée le 13 septembre alors qu’elle était à Téhéran en visite avec sa famille. Elle est décédée vendredi à l’hôpital après trois jours passés dans le coma.            Selon les autorités iraniennes, la jeune femme est morte de causes naturelles, mais, selon des informations relayées par le Haut-Commissariat, elle a été violemment frappée à la tête et sa tête a été cognée contre un véhicule de la police des mœurs.                             Lire aussi :  En Iran, de nouvelles manifestations après la mort d’une jeune femme arrêtée par la police des mœurs                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/iran-la-repression-des-manifestations-en-faveur-de-mahsa-amini-inquiete-la-communaute-internationale_6142405_3210.html"},"headline":"En Iran, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors des manifestations en faveur de Mahsa Amini","dateCreated":"2022-09-20T12:47:55+02:00","datePublished":"2022-09-20T12:47:55+02:00","dateModified":"2022-09-20T19:29:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Une porte-parole du Haut-Commissariat, Ravina Shamdasani, a pr\u00e9cis\u00e9 que, selon certaines informations \u00ab\u00a0deux \u00e0 cinq\u00a0personnes [avaient] \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\u00a0\u00bb, lors de manifestations pour d\u00e9noncer la mort de la jeune femme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/287/0/3447/1723/1342/671/60/0/6e9a332_5240021-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-4">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Sous la pression de citoyens et avec l’appui des pouvoirs publics, le canton de Genève compte 128 groupements collaboratifs, à la tête de 12 000 logements. Une formule encore rare en France, mais qui pourrait servir d’exemple.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Logement             Les coopératives d’habitants en Suisse, un modèle contre la spéculation immobilière      Sous la pression de citoyens et avec l’appui des pouvoirs publics, le canton de Genève compte 128 groupements collaboratifs, à la tête de 12 000 logements. Une formule encore rare en France, mais qui pourrait servir d’exemple.          Par Isabelle Rey-Lefebvre(Genève, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un habitant brasse la paille du système de lombricompostage pour les eaux usées, sous le jardin d’un immeuble de la coopérative Equilibre, à Genève, en 2018.  SALVATORE DI NOLFI / KEYSTONE               A l’heure où la construction doit prendre le virage du développement durable et où le logement n’a jamais pesé aussi lourd dans le budget des citoyens, les coopératives d’habitants suisses proposent des solutions innovantes. Elles offrent des habitations à loyer abordable, dans des immeubles qui rivalisent d’équipements facilitant la vie en commun et de solutions écologiques, et associent pleinement les habitants à leur gestion, parfois dès la conception des bâtiments. A Genève, ville-monde, l’habitat privé est hors de prix, et seuls 12 % des logements, dits « d’utilité publique » (l’équivalent suisse des HLM), voient leur loyer contrôlé par le canton, à destination de locataires modestes aux revenus plafonnés.                            Lire aussi   Les Genevois incités à verdir leur ville                 Face aux besoins et aux milliers de demandeurs sur liste d’attente, l’objectif de la loi pour la construction de logements d’utilité publique de 2007 est d’atteindre 20 %, sans qu’une échéance précise ait été fixée. « Genève est l’une des villes les plus chères du monde, analyse Christian Dandrès, juriste et membre du comité de direction de la puissante Association suisse des locataires. Les salaires y sont certes élevés, le salaire médian étant de 6 300 francs suisses [6 500 euros]. Mais les loyers du secteur privé le sont aussi, d’en moyenne 3 000 francs suisses. »               « Les coopératives sont une formule intéressante pour produire des logements moins chers et où les locataires-coopérateurs ont vraiment leur mot à dire, poursuit-il. Et elles ne pourraient pas se développer sans l’effort public sur le foncier. » C’est le rôle de la Fondation pour la promotion du logement bon marché et de l’habitat coopératif, outil foncier créé en 2001 par le canton de Genève, doté d’un budget annuel de 30 millions de francs suisses pour acheter des terrains puis les louer ou les vendre à long terme – jusqu’à cent ans – aux coopératives dont les projets comportent au moins 60 % de logements d’utilité publique.          En pleine renaissance          « Pour produire des appartements peu chers, la formule est assez simple, résume l’architecte Wilfried Schmidt, l’un des douze administrateurs de la coopérative genevoise Les Ailes. Le terrain, qui compte facilement pour 30 % ou 50 % du prix de revient, est acheté grâce à un prêt sur soixante-dix ou cent ans, ou loué par bail d’une durée comparable, ce qui étale son coût. Et l’immeuble est bâti par une société à but non lucratif qui facture aux locataires, en toute transparence, l’exact prix de revient et de gestion. »          Nées à la fin du XIXe siècle à l’initiative du mouvement ouvrier et de corporations (horlogers, postiers, cheminots…), les coopératives d’habitants, un peu endormies jusque dans les années 2000, sont en pleine renaissance. Les Ailes, par exemple, fondée en 1955 par un groupe d’amis employés de la compagnie aérienne Swissair (disparue depuis), avait commencé, en 1958, par bâtir, sur un terrain proche de l’aéroport, 34 villas jumelles avec piscine commune creusée par les sociétaires.        Il vous reste 74.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/20/habitat-ecologique-convivial-et-antispeculatif-le-modele-suisse-des-cooperatives-d-habitants_6142336_3234.html"},"headline":"Les coop\u00e9ratives d\u2019habitants en Suisse, un mod\u00e8le contre la sp\u00e9culation immobili\u00e8re","dateCreated":"2022-09-20T05:30:08+02:00","datePublished":"2022-09-20T05:30:08+02:00","dateModified":"2022-09-20T12:10:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Logement"],"keywords":["Le fil Good","Cities","Suisse","Logement","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Sous la pression de citoyens et avec l\u2019appui des pouvoirs publics, le canton de Gen\u00e8ve compte 128\u00a0groupements collaboratifs, \u00e0 la t\u00eate de 12\u00a0000\u00a0logements. Une formule encore rare en France, mais qui pourrait servir d\u2019exemple.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre","description":"Gen\u00e8ve, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/d234a68_1663596757995-353740115-highres.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-5">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’élue a évoqué « des comportements qui sont de nature à briser la santé morale des femmes ». Le député de Paris a décidé mardi, selon son entourage, d’« observer une forme de réserve médiatique » pendant au moins deux semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter                                                                            Politique       Nupes             Sandrine Rousseau affirme avoir recueilli le témoignage d’une accusatrice de Julien Bayou      L’élue a évoqué « des comportements qui sont de nature à briser la santé morale des femmes ». Le député de Paris a décidé mardi, selon son entourage, d’« observer une forme de réserve médiatique » pendant au moins deux semaines.          Par Brice Laemle (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 17h22, mis à jour à 20h29    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le secrétaire national du parti Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, pendant un débat sur la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), lors de la Fête de « L’Humanité » à Brétigny-sur-Orge (Essonne), le 10 septembre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 Alors que La France insoumise (LFI) est secouée par l’affaire Quatennens, des militantes féministes ont fait resurgir, lundi 19 septembre, leurs interrogations – voire des accusations – à l’égard du secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, suspecté de violences sexistes. Mardi soir, son entourage a expliqué au Monde que le député de Paris « observ[ait] une forme de réserve médiatique (…) pour les deux prochaines semaines » au moins à la suite de ces questionnements publics, sur lesquels M. Bayou avait déjà pris la parole au mois de juillet.            A l’origine de ce débat, une interpellation du parti écologiste par le mouvement féministe #NousToutes lundi en fin de journée sur le réseau social Twitter, et relayé par plusieurs militantes de gauche. « Bonjour EELV, la cellule VSS [violences sexistes et sexuelles] a été saisie en juillet après des accusations de violences commises par Julien Bayou sur son ex-compagne », commence par rappeler le tweet, qui poursuit : « Comment s’assurer que les militantes soient en sécurité ? Aucune mesure ne semble avoir été prise, pourquoi ? », agrémenté du hashtag #ReleveFeministe.                 Interrogée à ce propos dans l’émission « C à vous », sur France 5, consacrée en partie aux violences conjugales, la députée écologiste Sandrine Rousseau a rapporté avoir reçu chez elle « très longuement », mais sans préciser de date, « l’ex-compagne de Julien Bayou ». « Je pense qu’il y a des comportements qui sont de nature à briser la santé morale des femmes », a ajouté l’ex-porte-parole d’EELV.            Suspicions de violences sexistes et sexuelles commises par Julien Bayou : on en parle avec @sandrousseau dans… https://t.co/P8cwI06sHd— cavousf5 (@C à vous)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Quatennens, une première faille dans la domination de Jean-Luc Mélenchon à LFI                   « Ça fait partie des questions qui vont venir sur la table »            Selon la finaliste de la primaire écologiste en vue de la présidentielle 2022, la femme dont elle a recueilli le témoignage « était dans un état très déprimé, elle était très mal ». « Elle a d’ailleurs fait une tentative de suicide quelques semaines après », a-t-elle encore dit sur France 5.            Toujours interrogée à propos du député de Paris, Mme Rousseau a dit n’avoir « entendu qu’un seul témoignage » personnellement. Pour autant, l’écoféministe a glissé que les victimes « sont manifestement plusieurs », sans en dire davantage sur la teneur des informations dont elle disposerait. L’élue a ajouté au détour d’une phrase qu’« une enquête journalistique semble être en cours ».                La députée avait proposé au début du mois de juillet, dans une tribune au Monde, d’appliquer aux partis les règles en vigueur au sein des entreprises, mais également de créer une instance indépendante pour examiner les témoignages, afin de sortir d’une « zone de non-droit ».            Questionnée par l’animatrice, Anne-Elisabeth Lemoine, pour savoir si la députée estimait que M. Bayou devait se mettre en retrait de ses responsabilités comme Adrien Quatennens vient de le faire chez LFI en abandonnant sa fonction de coordinateur du parti « insoumis », la députée a répondu : « On verra, step by step [Chaque chose en son temps]. » « Ça fait partie des questions qui vont venir sur la table » au parti, avait néanmoins jugé Sandrine Rousseau quelques secondes auparavant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Adrien Quatennens plonge La France insoumise dans l’embarras                   « Faire la justice, sans être la justice »            Au lendemain des déclarations de Mme Rousseau, le communiste Fabien Roussel – un allié au sein de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, mais qui bataille régulièrement sur les réseaux sociaux à propos de la ligne politique à défendre – a critiqué la sortie médiatique de l’ex-porte-parole d’EELV. « Est-ce que tout cela doit être rendu public, comme l’a fait Sandrine Rousseau ? J’ai un doute là-dessus », a mis en garde l’ex-candidat à la présidentielle mardi sur BFM-TV/RMC.            💬 Violences faites aux femmes: "Est-ce que tout cela doit être rendu public, comme l'a fait Sandrine Rousseau? J'ai… https://t.co/alCXaBlT2U— BFMTV (@BFMTV)              « Il y a une vraie difficulté, c’est que nous sommes amenés à faire la justice sans être la justice, a analysé Fabien Roussel. Aujourd’hui on nous demande, on demande à l’opinion, d’être les procureurs de ces cas, de juger, et je pense que ce n’est pas à nous de le faire, c’est à la justice », a encore estimé le député du Nord, précisant : « Ce que je souhaite, c’est que les femmes soient protégées, qu’elles se sentent en sécurité. »                « On a besoin d’avoir un cadre − des règles − qui nous permet de savoir comment on agit », a-t-il insisté, ajoutant qu’il souhaite que les femmes « sachent à qui elles s’adressent » et qu’il y ait « un procédé » qui soit déclenché « s’il y a un mot déplacé, un geste déplacé ». Notant « un vide » existant, le député du Nord a appelé les partis politiques à réfléchir ensemble à un « cadre de règles » internes pour traiter les violences faites aux femmes, à travers une justice « spécialisée ».            Limite de « la transparence totale »            Mardi matin également, des députées LFI se sont défendues d’avoir « tergiversé » sur la mise en retrait de leur collègue Adrien Quatennens. Pour gérer les cas de violences sexistes, « nous essayons de mettre des mécanismes en place, ça n’est pas parfait », a admis la députée « insoumise », Clémentine Autain, lors de la conférence de presse de rentrée de son groupe politique à l’Assemblée, estimant nécessaire « de travailler plus avant ces questions-là et peut-être de manière transpartisane ».            Mme Autain a toutefois estimé qu’il fallait reconnaître la « complexité » de telles situations, rendant nécessaire de respecter la présomption d’innocence des mis en cause, de prendre en compte la difficulté sur le plan humain de traiter le cas de « camarades » ou encore le respect des victimes.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon, ses lieutenants et les féministes « insoumises »                   Elle a aussi pointé les limites de « la transparence totale », en référence aux déclarations la veille de la députée écologiste. « Quand j’entends Sandrine Rousseau hier [dire] par exemple que l’ex-compagne de Julien Bayou qu’elle a reçue elle-même (…) a fait une tentative de suicide, je ne sais pas si cette femme a envie que toute la France sache qu’elle a fait une tentative de suicide », a-t-elle dit.            « Indépendance » pour EELV, « instrumentalisation » pour Bayou            De son côté, le parti écologiste a publié un communiqué de presse mardi après-midi, confirmant que la cellule d’enquête et de sanction sur le harcèlement et les violences sexuelles et sexistes d’EELV a été saisie au mois de juillet 2022 pour un « signalement » concernant M. Bayou. « Plusieurs personnes se sont publiquement inquiétées de la lenteur de l’enquête et d’une possible influence politique sur cette cellule. Nous voulons les assurer du soutien d’EELV à l’égard des victimes des violences sexistes et sexuelles », peut-on également lire dans ce communiqué.                Le parti tient par ailleurs « à réaffirmer que la cellule d’enquête et de sanction doit continuer son travail en toute indépendance et sérénité » et annonce qu’il « suivra les recommandations de la cellule lorsqu’elles seront portées à sa connaissance ».            Quant à M. Bayou, qui n’a pas répondu aux sollicitations de l’Agence France-Presse (AFP) lundi soir, il avait assuré début juillet au Figaro qu’il serait interrogé par une commission interne du parti « dans les meilleurs délais sur ce qui ne constitue en rien des violences sexistes ou sexuelles ni des comportements inappropriés envers quiconque ».            « Il s’agit malheureusement d’une histoire qui se termine dans la souffrance, et d’une rupture qui s’accompagne de menaces à peine voilées à mon endroit et d’une forme d’instrumentalisation que je ne peux que déplorer », avait-il ajouté. Le secrétaire national d’EELV avait évoqué « une rancœur qu’elle ne cache pas puisqu’elle m’a clairement écrit, trois jours après avoir saisi la commission interne d’EELV : “Inquiète-toi. Je vais revenir et en force. (…) La chute va être douloureuse.” » L’ancienne compagne de Julien Bayou, de son côté, n’a jamais pris la parole publiquement.                 Brice Laemle (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/20/sandrine-rousseau-affirme-a-la-television-avoir-recu-une-accusatrice-de-julien-bayou-fabien-roussel-et-clementine-autain-affichent-leurs-doutes-sur-la-methode_6142436_823448.html"},"headline":"Sandrine Rousseau affirme avoir recueilli le t\u00e9moignage d\u2019une accusatrice de Julien Bayou","dateCreated":"2022-09-20T17:22:16+02:00","datePublished":"2022-09-20T17:22:16+02:00","dateModified":"2022-09-20T20:29:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["Nupes","EELV","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"L\u2019\u00e9lue a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0des comportements qui sont de nature \u00e0 briser la sant\u00e9 morale des femmes\u00a0\u00bb. Le d\u00e9put\u00e9 de Paris a d\u00e9cid\u00e9 mardi, selon son entourage, d\u2019\u00ab\u00a0observer une forme de r\u00e9serve m\u00e9diatique\u00a0\u00bb pendant au moins deux semaines.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/129/0/8101/4050/1342/671/60/0/9473124_1663679751084-034974.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-6">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Un rapport de la chambre régionale des comptes, auquel « Le Monde » a eu accès, révèle le versement de « compléments de rémunération indus » à la chargée de communication de la ville de Luisant, également compagne du maire. Une information judiciaire pour « prise illégale d’intérêts et détournement de fonds publics » et « recel » a été ouverte.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Près de Chartres, les largesses d’un maire interrogent la justice et la chambre régionale des comptes      Un rapport de la chambre régionale des comptes, auquel « Le Monde » a eu accès, révèle le versement de « compléments de rémunération indus » à la chargée de communication de la ville de Luisant, également compagne du maire. Une information judiciaire pour « prise illégale d’intérêts et détournement de fonds publics » et « recel » a été ouverte.          Par Laura Motet         Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Luisant est l’un de ces villages modèles qu’on aperçoit en arrière-plan des affiches électorales, une incarnation d’une France éternelle, ou supposée comme telle. Son église du XVIe siècle, son concours de balcons fleuris, son étang bordé de centres équestres ont fait de cette petite ville voisine de Chartres, en Eure-et-Loir, une halte pittoresque pour ministres et candidats en campagne. Parmi eux, Alain Juppé, alors favori de la primaire de la droite, en décembre 2015, la ministre déléguée au logement, Emmanuelle Wargon, en décembre 2020, ou encore Jean-Michel Blanquer, alors ministre de l’éducation nationale, à quelques jours du second tour de l’élection présidentielle. Cette image d’Epinal risque cependant d’être écornée par le conseil municipal prévu à l’automne, au cours duquel le rapport définitif de la chambre régionale des comptes (CRC) concernant la gestion de la ville doit être présenté.          Depuis deux ans, la « ville où il fait bon vivre », selon son ancienne devise, bruisse de rumeurs concernant la chargée de communication de la municipalité, également compagne du maire. A l’été 2020, les adjoints, mais aussi les élus d’opposition et ceux de l’agglomération chartraine ainsi que des représentants syndicaux, reçoivent une série de lettres anonymes, dans lesquelles un corbeau dénonce le train de vie et les horaires très libres de la compagne de l’édile. Les langues se délient. Le parquet de Chartres ouvre une enquête préliminaire en novembre 2020.          Quatre mois plus tard, la CRC lance un contrôle de la gestion de la mairie. En janvier, au terme de son investigation, elle signale au procureur de nombreuses « irrégularités (…) dans la gestion des ressources humaines » de la ville. En avril, une information judiciaire pour « prise illégale d’intérêts et détournement de fonds publics » est ouverte à l’encontre de Bertrand Massot, maire de Luisant, et pour « recel » de ces délits à l’encontre de Sophie Debitus, sa compagne. Près de 40 000 euros sont saisis sur les comptes du couple. Contactés par Le Monde, ils n’ont pas souhaité répondre.           La chambre régionale des comptes pointe des « compléments de rémunération indus » et le paiement d’heures supplémentaires dont « l’effectivité (…) est contestable »          Mais jusqu’ici, le détail des faits reprochés au couple n’était pas public. Le conseil municipal de l’automne, au cours duquel le maire devra présenter le rapport de la CRC avant sa publication, sera l’occasion de lever le voile sur les « compléments de rémunération indus » et le paiement d’heures supplémentaires dont « l’effectivité (…) est contestable » octroyées à une poignée d’agents de la commune par le maire, selon la CRC. Deux personnes en ont particulièrement bénéficié, indique la chambre dans son rapport d’observations provisoires, que Le Monde a pu consulter : la chargée de communication et, dans une moindre mesure, la responsable du pôle culture, élue CFDT, seul syndicat représenté parmi les agents de la commune. Cette dernière n’a pas non plus répondu à nos sollicitations.        Il vous reste 65.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/20/pres-de-chartres-les-largesses-d-un-maire-interrogent-la-justice-et-la-chambre-regionale-des-comptes_6142412_3224.html"},"headline":"Pr\u00e8s de Chartres, les largesses d\u2019un maire interrogent la justice et la\u00a0chambre r\u00e9gionale des comptes","dateCreated":"2022-09-20T13:30:06+02:00","datePublished":"2022-09-20T13:30:06+02:00","dateModified":"2022-09-20T18:24:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Un rapport de la chambre r\u00e9gionale des comptes, auquel \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a eu acc\u00e8s, r\u00e9v\u00e8le le versement de \u00ab\u00a0compl\u00e9ments de r\u00e9mun\u00e9ration indus\u00a0\u00bb \u00e0 la charg\u00e9e de communication de la ville de Luisant, \u00e9galement compagne du maire. Une information judiciaire pour \u00ab\u00a0prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats et d\u00e9tournement de fonds publics\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0recel\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 ouverte.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Motet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/140/0/6032/3016/1342/671/60/0/54c4633_1663663629378-rea9558153.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-7">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le député a annoncé dimanche qu’il se mettait « en retrait de sa fonction de coordinateur » du mouvement, reconnaissant des violences envers son épouse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter                                                                            Politique       La France insoumise             Affaire Adrien Quatennens : des députées LFI assument de « tâtonner » sur une question « complexe » ; Elisabeth Borne juge la réaction de Jean-Luc Mélenchon « extrêmement choquante »      Le député a annoncé dimanche qu’il se mettait « en retrait de sa fonction de coordinateur » du mouvement, reconnaissant des violences envers son épouse.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h53, mis à jour à 14h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Adrien Quatennens, le 21 juin 2022, à Paris.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Près d’une semaine après son début, l’affaire Adrien Quatennens continue de faire des remous au sein de La France insoumise (LFI). Lors de la conférence de presse de rentrée de son groupe politique à l’Assemblée, mardi 20 septembre, la députée Clémentine Autain a assuré que « personne n’a tergiversé pour dire qu’Adrien Quatennens devait être mis en retrait » du parti après qu’il a admis des violences conjugales. Figure de la jeune garde de LFI, le député du Nord est sous le coup d’une enquête après une main courante déposée par son épouse.                             Lire aussi :  Le député Adrien Quatennens se met « en retrait » de sa fonction de coordinateur de La France insoumise                   Interrogée sur le fait que Jean-Luc Mélenchon avait réitéré sa « confiance » au jeune député, suscitant des critiques en interne, Mme Autain a admis qu’il était nécessaire « de travailler plus avant ces questions-là et peut-être de manière transpartisane ». Mme Autain a toutefois estimé qu’il fallait reconnaître la « complexité » de telles situations, nécessitant de respecter la présomption d’innocence des mis en cause, de prendre en compte la difficulté sur le plan humain de traiter le cas de « camarades » ou encore le respect des victimes.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon, ses lieutenants et les féministes « insoumises »                   Une formation « obligatoire »            « Oui, nous assumons que nous tâtonnons, que c’est une question difficile », a déclaré de son côté la députée LFI Danièle Obono, également interrogée sur la gestion par son mouvement des cas de violences sexistes ou sexuelles :            « Nous assumons d’avoir des défaillances, de ne pas avoir un protocole parfait. »            Mme Obono a souligné que les députés LFI allaient assister à une formation « obligatoire » sur les violences sexistes et sexuelles lors de leurs journées parlementaires, programmées jeudi et vendredi pour préparer la rentrée parlementaire.                 Mme Autain a aussi souligné les limites de « la transparence totale », en référence aux déclarations, la veille, de la députée écologiste Sandrine Rousseau, qui a dit avoir reçu chez elle une femme accusant le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, de « comportements de nature à briser la santé morale des femmes » :            « Quand j’entends Sandrine Rousseau hier [dire] par exemple que l’ex-compagne de Julien Bayou, qu’elle a reçue elle-même (…) a fait une tentative de suicide, je ne sais pas si cette femme a envie que toute la France sache qu’elle a fait une tentative de suicide. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Quatennens, une première faille dans la domination de Jean-Luc Mélenchon à LFI                   Fabien Roussel souhaite des « règles » communes aux partis            De son côté, le patron du Parti communiste français, Fabien Roussel, a appelé mardi les partis politiques à réfléchir ensemble à un « cadre de règles » internes pour traiter les violences faites aux femmes, en s’appuyant sur une justice qui doit être « rapide » et « spécialisée ».            Sur ce sujet, « il y a un vide, chacun prend son propre dispositif de lutte contre les violences dans son parti, je propose que nous en discutions ensemble, entre dirigeants politiques de gauche, de droite, nous sommes tous confrontés à ça », a proposé sur BFM-TV et RMC le député du Nord. Et d’expliquer :            « Aujourd’hui on nous demande à nous, on demande à l’opinion, d’être les procureurs de ces cas, on nous demande à nous, chefs de parti, chefs d’entreprise, responsables de syndicats, d’être les procureurs et de juger, et je pense que ce n’est pas à nous de le faire, c’est à la justice de le faire, et rapidement. »            En marge d’un point presse sur le deuxième plan vélo dans la cour de Matignon, la première ministre, Elisabeth Borne, a jugé mardi « extrêmement choquant d’avoir quelqu’un qui banalise les violences intrafamiliales », en référence au tweet publié dimanche par Jean-Luc Mélenchon pour soutenir Adrien Quatennens.                « Réussir à faire un tweet avec autant de propos laudateurs à l’égard de quelqu’un qui exprime l’aveu d’avoir commis des violences, c’est quand même incroyable », a pour sa part réagi mardi la dirigeante du Rassemblement national, Marine Le Pen, sur France inter.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Adrien Quatennens plonge La France insoumise dans l’embarras                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/20/affaire-adrien-quatennens-des-deputees-lfi-assument-de-tatonner-sur-une-question-complexe-elisabeth-borne-juge-la-reaction-de-jean-luc-melenchon-extremement-choquante_6142414_823448.html"},"headline":"Affaire Adrien Quatennens\u00a0: des d\u00e9put\u00e9es LFI assument de \u00ab\u00a0t\u00e2tonner\u00a0\u00bb sur une question \u00ab\u00a0complexe\u00a0\u00bb\u00a0; Elisabeth Borne juge la r\u00e9action de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0extr\u00eamement choquante\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T13:53:51+02:00","datePublished":"2022-09-20T13:53:51+02:00","dateModified":"2022-09-20T14:20:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Politique","La France insoumise"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 a annonc\u00e9 dimanche qu\u2019il se mettait \u00ab\u00a0en retrait de sa fonction de coordinateur\u00a0\u00bb du mouvement, reconnaissant des violences envers son \u00e9pouse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/332/0/5568/2784/1342/671/60/0/6a91987_5225381-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-8">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ A l’instar de l’accord de l’autorité européenne, l’avis de la HAS est favorable à l’utilisation en France des vaccins bivalents, qui ciblent autant la souche originelle du virus que son variant le plus diffusé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : la Haute Autorité de santé donne son autorisation à trois vaccins adaptés au variant Omicron      A l’instar de l’accord de l’autorité européenne, l’avis de la HAS est favorable à l’utilisation en France des vaccins bivalents, qui ciblent autant la souche originelle du virus que son variant le plus diffusé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Haute Autorité de santé (HAS) a annoncé dans un communiqué, mardi 20 septembre, avoir donné son autorisation à l’utilisation de trois vaccins contre le Covid-19 adaptés au variant Omicron pour la nouvelle campagne de vaccination de rappel prévue à l’automne et couplée à celle contre la grippe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : que peut-on espérer des nouveaux vaccins adaptés à Omicron ?                   Cette nouvelle dose de rappel sera préconisée pour les personnes à risque de forme sévère, leur entourage et les soignants. La HAS recommande « indifféremment l’un des trois vaccins bivalents » – deux élaborés par Pfizer-BioNTech, le troisième par Moderna – validés récemment par l’Agence européenne des médicaments.                 « Sur la base des données disponibles et dans un contexte épidémique marqué par la circulation majoritaire du sous-variant BA.5 », la HAS recommande d’employer « de préférence » l’un de ces vaccins, tous à ARN messager, pour une nouvelle dose de rappel automnale. Cette recommandation s’entend quel que soit le vaccin anti-Covid déjà administré à la personne.            Des vaccins actualisés tous les ans            « A l’image des vaccins contre la grippe saisonnière, actualisés chaque année pour prendre en compte les virus qui sont le plus susceptibles de circuler pendant l’hiver, les vaccins à ARNm bivalents ne sont pas des nouveaux vaccins mais des vaccins adaptés aux souches circulantes », souligne la HAS dans son communiqué.            Il s’agit des vaccins de Moderna et de Pfizer-BioNTech ciblant la souche originale du virus et le variant BA.1 d’Omicron, et du vaccin de Pfizer-BioNTech ciblant la souche originale et les sous-variants BA.4 et BA.5 d’Omicron.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : en France, une reprise épidémique annonce la huitième vague                   La HAS maintient parallèlement sa recommandation de coupler la campagne de rappel vaccinal contre le Covid-19 à celle de vaccination contre la grippe, qui démarrera le 18 octobre. Une injection concomitante ou le même jour des deux vaccins est possible, rappelle-t-elle.                « Dans l’immédiat et parce que le nombre de cas d’infections est reparti à la hausse depuis quelques jours », cette autorité sanitaire recommande de ne pas différer la deuxième dose de rappel chez les plus de 60 ans et les moins de 60 ans à risque de forme sévère qui ne l’auraient pas reçue dans les délais conseillés. Elle rappelle l’efficacité des vaccins actuels (monovalents) contre les formes sévères du Covid-19.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/20/covid-19-la-haute-autorite-de-sante-donne-son-autorisation-a-trois-vaccins-adaptes-au-variant-omicron_6142438_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 donne son autorisation \u00e0 trois vaccins adapt\u00e9s au variant Omicron","dateCreated":"2022-09-20T17:23:17+02:00","datePublished":"2022-09-20T17:23:17+02:00","dateModified":"2022-09-20T18:10:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"A l\u2019instar de l\u2019accord de l\u2019autorit\u00e9 europ\u00e9enne, l\u2019avis de la HAS est favorable \u00e0 l\u2019utilisation en France des vaccins bivalents, qui ciblent autant la souche originelle du virus que son variant le plus diffus\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/05ba963_ec878626bb2440d2ae9ca4c8faeb03a4-ec878626bb2440d2ae9ca4c8faeb03a4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-9">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le montant total du trafic de drogue à Anvers, destiné à inonder l’Europe via les Pays-Bas, oscillerait entre 50 milliards et 60 milliards d’euros par an. L’équivalent du budget annuel des retraites en Belgique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Sébastien Van Malleghem pour « Le Monde »                        International       Belgique         La Belgique redoute de devenir un « narco-Etat »   Par Jean-Pierre Stroobants (Anvers, Belgique, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 19h55     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe montant total du trafic de drogue à Anvers, destiné à inonder l’Europe via les Pays-Bas, oscillerait entre 50 milliards et 60 milliards d’euros par an. L’équivalent du budget annuel des retraites en Belgique.                A Bruxelles, le premier ministre, trois ministres fédéraux (de l’intérieur, de la justice et de la santé), le procureur fédéral et quatorze bourgmestres (maires) sont réunis pour parler d’un sujet longtemps négligé : le trafic de drogue qui, durant l’été, a donné lieu à un déchaînement de violence inédit dans le pays. C’était le 15 septembre. « Enfin », soupire un magistrat, qui déplore depuis des années la lenteur de la riposte alors que, assure-t-il, il s’agit désormais d’éviter au royaume de devenir un « narco-Etat ».          Tout a débuté en 2012, quand des trafiquants néerlandais ont enlevé l’un des membres d’une famille ayant tenté de leur ravir un lot de cocaïne débarqué d’un conteneur du port d’Anvers. La famille s’est ravisée quand elle a reçu une photo du moulin à viande dans lequel le jeune homme kidnappé était menacé de passer.                            Lire aussi   Comment la cocaïne arrive-t-elle jusque dans la poche des consommateurs ?                 Depuis, la violence n’a pas cessé et, cet été, des tirs, des tentatives d’incendie, des coups de couteau (ayant fait un mort) et des attaques à la grenade contre des domiciles et des commerces, se sont succédé. Dans la capitale belge, tout d’abord, où se déroule une bataille de territoire, mais aussi et surtout à Anvers, dont le port est, depuis des années, l’épicentre du trafic de cocaïne en Europe. Près de 90 tonnes y ont été saisies en 2021, 38 tonnes durant les six premiers mois de l’année, tandis que 28 autres à destination de la Belgique étaient confisquées en Amérique du Sud.                           
<article-nb="2022/09/20/21-10">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Fait rare, les fonctionnaires ont été reconnus coupables d’homicide involontaire par le tribunal correctionnel de Paris. Ils ont été condamnés à quinze mois de prison avec sursis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Police et justice             Mort d’Amadou Koumé après une interpellation en 2015 : sept ans après les faits, trois policiers condamnés pour « homicide involontaire »      Fait rare, les fonctionnaires ont été reconnus coupables d’homicide involontaire par le tribunal correctionnel de Paris. Ils ont été condamnés à quinze mois de prison avec sursis.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 19h48, mis à jour à 20h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Sept ans après la mort d’Amadou Koumé, 34 ans, au cours d’une interpellation dans un bar du 10e arrondissement parisien, trois policiers ont été condamnés, mardi 20 septembre,  à quinze mois de prison avec sursis par la justice, pour « homicide involontaire », une sanction plus lourde que les douze mois requis par le ministère public lors de leur procès, au mois de juillet.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Violences policières : six ans après la mort d’Amadou Koumé, le combat de sa compagne pour réclamer justice                 « Une telle condamnation de policiers constitue une décision extrêmement rare et, de ce point de vue, une véritable avancée, estime Me Eddy Arneton, avocat de la famille de la victime. Mais on ne peut que rester stupéfait de la peine prononcée : du sursis pour la mort d’un homme menotté les mains dans le dos, les chevilles entravées. »               Les faits s’étaient déroulés dans la nuit du 5 au 6 mars 2015. Ce soir-là, Amadou Koumé, 1,91 mètre pour 105 kilos, s’agite dans un bar situé près de la gare du Nord. Originaire de Saint-Quentin (Nord), le colosse a déjà connu la prison, souffre d’antécédents psychiatriques : des « monstres » lui en veulent, des « inconnus » cherchent à le tuer. Installé sur une banquette du bar, son corps massif oscille sous les regards inquiets des clients et du personnel, qu’il accuse d’être « complices ».          Difficultés à maîtriser Amadou Koumé          Un appel au 17, le numéro de Police secours, entraîne l’intervention des forces de l’ordre – au total, pas moins de seize policiers présents à un moment ou un autre, à proximité de la scène d’interpellation – mais le premier équipage arrivé sur les lieux ne parvient pas à maîtriser Amadou Koumé, probablement en proie à un épisode de crise de paranoïa, et qui pense avoir affaire à de « faux policiers ».          Un nouvel équipage, de la BAC N (brigade anticriminalité, service de nuit), se porte alors au secours du premier. Les deux caméras de vidéosurveillance de l’établissement, dont les bandes ont été visionnées au cours de l’enquête, montrent qu’une première clé d’étranglement réalisée par un policier – une technique de contrainte proscrite depuis 2021 – permet d’amener l’homme au sol.              Comme celui-ci continue à résister, il est retourné afin d’être menotté dans le dos et subit alors une deuxième clé d’étranglement, pendant deux minutes, tandis qu’un autre policier le maintient au sol en appuyant son genou sur la région lombaire pendant une minute et dix-neuf secondes. A ce moment-là, outre les menottes, des colliers de serrage emprisonnent aussi les chevilles d’Amadou Koumé. Certains témoins, parmi les clients et le personnel du bar, feront état de ses « cris d’agonie » et d’« étouffement ».        Il vous reste 40.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/20/trois-policiers-condamnes-pour-la-mort-d-amadou-koume-apres-une-interpellation-en-2015_6142460_3224.html"},"headline":"Mort d\u2019Amadou Koum\u00e9 apr\u00e8s une interpellation en 2015\u00a0: sept ans apr\u00e8s les faits, trois policiers condamn\u00e9s pour \u00ab\u00a0homicide involontaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T19:48:54+02:00","datePublished":"2022-09-20T19:48:54+02:00","dateModified":"2022-09-20T20:45:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Fait rare, les fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables d\u2019homicide involontaire par le tribunal correctionnel de Paris. Ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 quinze mois de prison avec sursis.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/11/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/68001b2_880274955-29-img-3149-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-11">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Une victoire de la candidate postfasciste lors des élections du 25 septembre ne suscite plus le même rejet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International              En Italie, les milieux d’affaires penchent pour la candidate d’extrême droite Giorgia Meloni      Une victoire de la candidate postfasciste lors des élections du 25 septembre ne suscite plus le même rejet.          Par Jérôme Gautheret(Milan, Rome, envoyé spécial )         Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 10h52    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Giorgia Meloni, cheffe du parti d’extrême droite italien Fratelli d’Italia, lors d’un meeting, à la Piazza Duomo de Milan, en Italie, le 11 septembre 2022.  PIERO CRUCIATTI / AFP               La villa d’Este de Cernobbio est un des endroits les plus luxueux et raffinés des bords du lac de Côme – ce qui n’est pas peu dire. Construit au XVe siècle et ceint d’un luxuriant parc de 25 hectares, ce paradis Renaissance entouré de montagnes a été transformé en hôtel de luxe à la fin du XIXe siècle, et conserve depuis une aura entretenue avec raffinement et discrétion.          Une fois par an, début septembre, ce lieu de pouvoir très secret ouvre en grand ses portes et se trouve soudain objet de toutes les attentions. C’est ici, en effet, que se tient le Forum Ambrosetti, souvent qualifié par les médias italiens de « mini-Davos » lombard. Durant trois jours, diplomates, chefs d’entreprise et responsables politiques de tout bord se croisent et échangent, sur des sujets planétaires.               Mais au-delà de ces considérations, Cernobbio est également le meilleur endroit qui soit pour prendre le pouls des élites économiques du pays. Aussi l’édition 2022 de la rencontre, qui s’est tenue du 2 au 4 septembre, en pleine campagne électorale et dans un contexte d’incertitudes planétaires, a-t-elle été scrutée avec encore plus d’attention qu’à l’ordinaire.          Ambiance plutôt consensuelle          Une personne en particulier y a attiré tous les regards : la dirigeante de la formation postfasciste Fratelli d’Italia, Giorgia Meloni, donnée comme la probable gagnante du scrutin du 25 septembre, qui doit être organisé après la démission, en juillet, du président du conseil, Mario Draghi. Rien dans son itinéraire ne suggérait qu’elle se trouverait en terrain conquis à Cernobbio. Un long parcours militant chez les groupes postfascistes, un euroscepticisme longtemps revendiqué et – pire que tout peut-être – des origines romaines : les obstacles n’étaient pas minces. Or, la dirigeante de Fratelli d’Italia s’en est sortie avec les honneurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En campagne, Giorgia Meloni, la cheffe de l’extrême droite, dénonce le déclin de l’Italie                 « L’an dernier, à Cernobbio, Mario Draghi était aux commandes et les élites économiques italiennes voulaient avant tout que ça dure le plus possible. Cette année, alors qu’il est sur le départ [il continue d’expédier les affaires courantes jusqu’à ce qu’un gouvernement soit formé après les élections], le sentiment général était qu’il n’y a pas trop à s’inquiéter du contexte politique intérieur. Les sujets de préoccupation ne manquent pas, de la poussée inflationniste au retour de la guerre sur le sol européen, mais Giorgia Meloni ne semble pas en faire partie », confie un habitué du Forum Ambrosetti, étonné de cette ambiance au fond plutôt consensuelle.              Deux semaines plus tôt, lors du meeting de Rimini, organisé par le puissant mouvement catholique Communion et Libération, très implanté dans les cercles patronaux du nord du pays, la cheffe de file des postfascistes avait déjà été chaleureusement acclamée, et elle n’avait été dépassée à l’applaudimètre que par Mario Draghi lui-même. A Cernobbio, l’accueil a été un peu moins unanime, mais plus que cordial.        Il vous reste 63.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/en-italie-les-milieux-d-affaires-penchent-pour-giorgia-meloni_6142382_3210.html"},"headline":"En Italie, les milieux d\u2019affaires penchent pour la candidate d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni","dateCreated":"2022-09-20T10:37:58+02:00","datePublished":"2022-09-20T10:37:58+02:00","dateModified":"2022-09-20T10:52:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","International"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Une victoire de la candidate postfasciste lors des \u00e9lections du 25\u00a0septembre ne suscite plus le m\u00eame rejet.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Milan, Rome, envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/807/0/5000/2500/1342/671/60/0/21e32cd_1663659937044-042586.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-12">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Début octobre sera lancée une grande concertation sur le système de soins, suivie par le vote du budget et les négociations de la nouvelle convention médicale. Trois échéances qui doivent répondre à un défi majeur : l’égalité d’accès aux soins.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Santé             L’automne des grands chantiers pour le secteur de la santé      Début octobre sera lancée une grande concertation sur le système de soins, suivie par le vote du budget et les négociations de la nouvelle convention médicale. Trois échéances qui doivent répondre à un défi majeur : l’égalité d’accès aux soins.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soignants font une pause à l’entrée du bâtiment des urgences du Centre Hospitalier d’Argenteuil.  BRUNO FERT POUR « LE MONDE »               A situation exceptionnelle, ­réponse exceptionnelle ? La question est posée par les ­acteurs de la santé, confrontés à une crise systémique du secteur : pénurie de personnels hospitaliers, urgences exsangues, manque de médecins traitants, déserts médicaux... Alors qu’ils sont aux prises avec un système arrivé « à bout de souffle », selon leur ministre de tutelle, François Braun, ils voient se dessiner trois échéances décisives.          Il y a, d’abord, sur le point d’être inaugurée, la grande conférence sur le système de soins, déclinaison du ­Conseil national de la refondation (CNR) voulu par le président Macron. Elle s’appellera « CNR santé », et sera lancée le 3 octobre au Mans, précise-t-on Rue de Ségur.               Il y aura, très vite aussi, le budget pour l’exercice 2023, qui sera présenté en conseil des ministres fin septembre, avant le débat parlementaire prévu fin octobre. Viendront, presque en même temps, les négociations de la convention médicale, très attendues par les médecins libéraux, et qui devront être bouclées en mars. Un automne chargé, après un été compliqué.          Marge de négociation supplémentaire          Ces rendez-vous ne relèvent pas des mêmes logiques. Le premier doit incarner un « changement de méthode », selon les termes d’Emmanuel Macron, et inspirer les mesures structurelles promises par l’Elysée, qui a fait de la santé un « chantier prioritaire ». Les deux autres sont des outils de régulation classique qui reviennent à l’agenda – l’examen du projet de loi de financement de la Sécurité sociale (PLFSS), tous les ans ; celui de la convention médicale, tous les cinq ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Médecine libérale : « Il faut parler de revalorisations et de contreparties avec les médecins »                 Mais leur enchaînement – voire leur enchevêtrement – laisse présager qu’il y aura peut-être une marge de négociation supplémentaire à attendre, en cette rentrée. Du côté des médecins libéraux qui réclament « leur » Ségur (celui de l’été 2020, au sortir de la première vague du Covid-19, s’était concentré sur l’hôpital). Du côté des hospitaliers qui, après avoir « tenu bon » tout l’été, et évité la « catastrophe » aux urgences, pourtant saturées, attendent qu’une réponse soit apportée aux fermetures de lits et à l’hémorragie de soignants. Du côté, aussi, des autorités de santé qui, pour répondre au défi de l’accès aux soins et des déserts médicaux, entendent avancer « sans tabou » et (re)poser la question de l’articulation entre médecine de ville et hôpital.              « Je veux être clair, ce sera droits et devoirs », a affirmé le ministre François Braun dans un entretien donné au Quotidien du médecin, fin août, alors qu’il était interrogé sur les moyens supplémentaires à débloquer, pour la médecine de ville notamment. Le patron de l’Assurance maladie, Thomas Fatôme, qui s’apprête à conduire les négociations de la nouvelle convention médicale avec les syndicats de médecins libéraux, n’exclut pas des « contreparties » à une éventuelle revalorisation des tarifs de la consultation.        Il vous reste 74.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/20/sante-l-automne-des-grands-chantiers_6142338_3224.html"},"headline":"L\u2019automne des grands chantiers pour le secteur de la sant\u00e9","dateCreated":"2022-09-20T05:30:12+02:00","datePublished":"2022-09-20T05:30:12+02:00","dateModified":"2022-09-20T17:03:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Crise de l'h\u00f4pital","Financement de la sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"D\u00e9but octobre sera lanc\u00e9e une grande concertation sur le syst\u00e8me de soins, suivie par le vote du budget et les n\u00e9gociations de la nouvelle convention m\u00e9dicale. Trois \u00e9ch\u00e9ances qui doivent r\u00e9pondre \u00e0 un d\u00e9fi majeur\u00a0: l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s aux soins.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/7c46b26_1661779407830-03-b-fert-070122.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-13">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Un quart d’heure en ville » (5/5). Ces dessertes implantées hors des villes attirent toujours plus de flux. Mais elles demeurent mal reliées par les transports en commun aux territoires environnants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                  Cities        Un quart d'heure en ville         Pourquoi les nouvelles gares TGV sont trop souvent déconnectées   Par Olivier Razemon, Marjolaine Koch, Mathilde Costil, Eugénie Dumas, Joséfa Lopez et Emmanuel Davidenkoff   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30     Temps de Lecture 5 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Décryptages« Un quart d’heure en ville » (5/5). Ces dessertes implantées hors des villes attirent toujours plus de flux. Mais elles demeurent mal reliées par les transports en commun aux territoires environnants.              A pied, à vélo, en transports en commun, en voiture ou en train. A quoi ressemble la mobilité des Français ? Et que peuvent-ils faire à quinze minutes de chez eux ? A l’occasion de la Semaine européenne de la mobilité, « Le Monde Cities » est allé sur le terrain à la rencontre d’usagers et d’experts. Des reportages et des enquêtes à retrouver en podcast et à l’écrit dans la série « Un quart d’heure en ville ». Cinquième épisode de ce dossier : le train.                    A-15394037-2&cover=false&bgColor=252525&accentColor=ffffff&logo=false&secondaryColor=ffffff&subscribe=false&share=false" 
data-widget-showBottom="show" 
data-widget-apple=" https://podcasts.apple.com/us/podcast/un-quart-dheure-en-ville/id1644710764" 
data-widget-spotify=" https://open.spotify.com/show/7wt6TpGggD3QovydubX8CK
" 


          De loin, on dirait le hall d’un petit aéroport. Quand on s’approche, la gare Calais-Fréthun (Pas-de-Calais) ressemble plutôt à un grand hangar en tôle. La dernière gare ferroviaire sur le continent avant le tunnel sous la Manche « est relativement inhumaine », déplore Elisabeth Chevrier, qui y passe tous les matins et tous les soirs.               Cette habitante d’un village de la Côte d’Opale travaille comme médecin dans plusieurs hôpitaux de Lille, à une centaine de kilomètres et vingt-cinq minutes de TGV. Elle est capable de lister, de tête, les services disponibles dans la gare : « Un distributeur de boissons et de friandises, des toilettes gratuites, un espace d’attente doté d’une prise électrique pour les téléphones, une boîte à livres, un point de retrait d’Amazon. » Et un vaste parking, agrandi en 2019 pour accueillir les véhicules des voyageurs toujours plus nombreux, qui, comme elle, font l’aller et le retour quotidiennement entre la côte et la métropole régionale.          La cafétéria, en revanche, a fermé « lors du premier confinement et n’a jamais rouvert », regrette l’usagère. « Elle était très pratique. On y trouvait des boissons, des journaux, des tickets de métro pour Paris, et parfois je laissais au commerçant mes clés de voiture, pour dépanner ma fille », raconte-t-elle.                        




          Tout ceci ne fait pas une ville, mais offre, en un quart d’heure, de quoi occuper son temps. Les gares TGV en pleine campagne, baptisées « gares des betteraves » ou « gares lavande » selon les régions où elles sont implantées, ont été conçues pour relier des territoires ruraux ou des villes moyennes à des destinations lointaines. Depuis Le Creusot-TGV, sur la ligne à grande vitesse Paris-Lyon, mise en service en 1981, à Montpellier-Sud-de-France, inaugurée en 2019 dans la périphérie de la métropole héraultaise, ces gares témoignent d’une politique d’aménagement mêlant grande vitesse et attractivité économique.          Réserves foncières          Dès le lancement de la ligne Paris-Lyon, « la création de gares TGV au cœur d’espaces périurbains » dotés « d’importantes disponibilités foncières et d’une accessibilité routière performante fut aux yeux des collectivités locales une opportunité pour mettre en place des projets d’aménagement », écrivait la géographe Valérie Facchinetti-Mannone, maître de conférences à l’université de Bourgogne et autrice d’une thèse sur « la territorialisation des gares de la grande vitesse », dans la revue Géotransports en 2013.                        




          On compte en France une vingtaine de ces gares « exurbaines », comme les ont baptisées les géographes, aux destinées diverses. Certaines sont vraiment plantées au milieu de la campagne, comme Meuse-TGV, et d’autres sont rattrapées par l’urbanisation, à l’image de Champagne-Ardenne-TGV ou Avignon-TGV. La gare Valence-TGV-Rhône-Alpes-Sud, idéalement située dans la vallée du Rhône, attire les entreprises grâce à Rovaltain, son parc d’activités spécialisé dans le développement durable. Le nombre d’emplois y est passé de 700 en 2010 à 2 300 aujourd’hui. Des hôtels hébergent la clientèle d’affaires et des restaurants proposent des plats standards aux employés. Une vraie ville périurbaine construite sur des terres agricoles. Oui, mais « une success story », complète la géographe.           A Mâcon-Loché-TGV ou TGV-Haute-Picardie, les activités économiques ne doivent pas grand-chose aux convois chargés de voyageurs qui passent à toute vitesse sans s’arrêter          En revanche, autour de Mâcon-Loché-TGV, de TGV-Haute-Picardie ou du Creusot-TGV, les activités économiques ne doivent pas grand-chose aux convois chargés de voyageurs qui passent à toute vitesse sans s’arrêter. « A Vendôme, les entreprises ont privilégié la proximité de la route départementale à celle de la gare », observe Valérie Facchinetti-Mannone. Ainsi, résume-t-elle, l’urbanisation des pôles TGV, avec ses succès et ses échecs, a suivi « la même logique que celle qui a prévalu, en France, autour des échangeurs autoroutiers, ou dans les zones d’activités ».          Bêtisier des ratés          Toutes les gares présentent en revanche un point commun, celui d’être mal reliées aux territoires environnants par les transports publics. La liste des ratés frise le bêtisier. A Fréthun, le lien avec la gare du centre-ville de Calais, située à 6 kilomètres, est assuré par train ou par car lors des départs ou arrivées d’un TGV pour Lille et Paris. En revanche, un bus qui desservait la commune touristique de Wissant, entre les caps Gris-Nez et Blanc-Nez, « a été supprimé », déplore Elisabeth Chevrier, qui reconnaît que « personne ne le prenait ». Devant la gare, un panneau prétend indiquer des « horaires de bus » d’une « ligne régulière », mais les informations qui y ont peut-être figuré un jour ont disparu.                        




          La gare Lorraine-TGV a été délibérément construite à proximité de l’autoroute A31, qui relie Metz à Nancy, et non à Vandières (Meurthe-et-Moselle), là où la ligne à grande vitesse croise la voie de chemin de fer qui connecte les deux villes. « C’est un non-sens, qui résulte d’une guéguerre entre élus », proteste Louis Blaise, représentant de la Fédération nationale des associations des usagers des transports (FNAUT).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gares de proximité : la bataille du rail                 Une ligne de tramway dessert Montpellier-Sud-de-France, mais il faut marcher plus d’un kilomètre pour l’atteindre, et la capacité des tramways ne permet pas d’emporter la totalité des passagers d’une rame de TGV. Pour se rendre de Paris à Aix-en-Provence, mieux vaut monter dans le train jusqu’à Marseille puis emprunter le CarTreize, plutôt que d’attendre un hypothétique car à la gare TGV, située à une vingtaine de kilomètres de la ville. En revanche, le parking déborde littéralement.          Une « spécificité française »          Comme à chaque fois qu’elle doit payer, en réputation, des décisions prises par l’Etat, la SNCF se garde de tout commentaire. La branche de la compagnie ferroviaire qui gère les gares, Gares & Connexions, se contente de préciser que « l’intermodalité de ces gares avec les transports publics régionaux et locaux est avant tout de la responsabilité des collectivités locales et régionales ». Des élus locaux cherchent d’ailleurs à réparer les erreurs. Ainsi, le maire de Montpellier, Michaël Delafosse (PS), a annoncé que la ligne de tramway serait prolongée jusqu’à la gare en 2024.           « En France, la priorité semble être de desservir Paris le plus rapidement possible » Jon Worth, journaliste spécialiste des transports          « Ces gares des betteraves mal reliées aux réseaux de transports publics existants sont une spécificité française », affirme Jon Worth, enseignant et journaliste britannique basé à Berlin, qui a testé, au cours d’un long voyage estival dans les trains européens, les forces et les faiblesses des réseaux ferroviaires. « En France, souligne ce spécialiste, la priorité semble être de desservir Paris le plus rapidement possible. » Un défi difficile à relever, car « certaines gares ne bénéficient que de quelques liaisons par jour », souligne la géographe Valérie Mannone-Facchinetti. « Pour la SNCF, ces dessertes ne sont pas intéressantes, car elles ralentissent les trains et mobilisent des places qui pourraient être occupées par des voyageurs faisant le trajet de bout en bout », ajoute-t-elle.                            Lire aussi   Depuis 40 ans, le TGV a « rapproché » les grandes villes de Paris                 Le concept semble toutefois appartenir au passé. La dernière gare exurbaine en date, Montpellier-Sud-de-France, a fait l’objet d’une forte contestation. Pour Valérie Facchinetti-Mannone, « ce modèle n’est plus compatible avec les objectifs de développement durable ».                              




Retrouvez l'intégralité de notre série « Un quart d’heure en ville » 





cliquer sur les images pour lire les articles





 -->


<article-nb="2022/09/20/21-14">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ D’après la chanteuse, les faits se sont déroulés sur scène, toujours en présence de témoins.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture       Justice             La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite      D’après la chanteuse, les faits se sont déroulés sur scène, toujours en présence de témoins.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h25, mis à jour à 19h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La plainte pour agressions sexuelles déposée par la soprano française Chloé Briot contre un collègue chanteur a été classée sans suite, a annoncé le procureur de Besançon, Etienne Manteaux, mardi 20 septembre. La chanteuse avait porté le mouvement #metoo dans le domaine de la musique en 2020.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roselyne Bachelot étend au spectacle vivant son plan #metoo                   La plainte miroir déposée par le mis en cause pour « dénonciations calomnieuses » contre la chanteuse a également été classée sans suite, a précisé le procureur lors d’une conférence de presse.                 Le baryton devait « interpréter des scènes d’amour dans un souci d’hyperréalisme, sous le contrôle permanent du metteur en scène, avec une partenaire qui, à aucun moment, ne lui a fait part de son malaise dans l’interprétation de ces deux scènes de rapports sexuels », relève le magistrat. Or, « il n’a pas été démontré pendant l’enquête que monsieur avait conscience que son jeu d’acteur avait progressivement généré un ressenti aussi douloureux chez sa partenaire », a-t-il expliqué, soulignant l’absence d’une « intention coupable chez le mis en cause ».            Chloé Briot avait déposé plainte en 2020            M. Manteaux a également estimé que « le changement radical [du chanteur] dans l’interprétation des deux scènes à partir de l’évolution des consignes du metteur en scène », auquel la soprano avait confié son ressenti, « est un gage de sa bonne foi ».            La soprano Chloé Briot avait déposé plainte en 2020 pour des agressions sexuelles répétées de la part de ce collègue chanteur. D’après elle, les faits se sont déroulés sur scène, toujours en présence de témoins, en 2018 lors de l’opéra Le Roi Carotte, à Lille, puis en 2020 aux opéras de Rennes et de Nantes, lors du spectacle L’Inondation, de Joël Pommerat.                             Lire le compte rendu :  Article réservé à nos abonnés  Le ministère de la culture signale à la justice l’agression sexuelle présumée de la soprano Chloé Briot                   Une enquête préliminaire avait été ouverte le 15 mai 2020 par le parquet de Besançon, celui-ci étant compétent car le baryton, reconverti depuis pour devenir aide-soignant en Ehpad, est domicilié sur son ressort. L’antenne de la police judiciaire de Besançon, celle de Rennes et l’Office central pour la répression des violences aux personnes (OCRVP) avaient été saisis.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’appel des pôles  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/20/la-plainte-de-la-soprano-chloe-briot-contre-un-collegue-chanteur-pour-agressions-sexuelles-classee-sans-suite_6142459_3246.html"},"headline":"La plainte de la soprano Chlo\u00e9 Briot contre un coll\u00e8gue chanteur pour agressions sexuelles class\u00e9e sans suite","dateCreated":"2022-09-20T19:25:30+02:00","datePublished":"2022-09-20T19:25:30+02:00","dateModified":"2022-09-20T19:52:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Musiques","Culture"],"description":"D\u2019apr\u00e8s la chanteuse, les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s sur sc\u00e8ne, toujours en pr\u00e9sence de t\u00e9moins.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/50/0/600/300/1342/671/60/0/5fcd534_1663694284540-pns-6481715-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-15">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La Fédération internationale de l’automobile a officialisé, mardi, le calendrier du championnat du monde de Formule 1 pour 2023. La manche française disparaît, comme attendu, et l’épreuve monégasque est finalement maintenue.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Formule 1 : pas de Grand Prix de France en 2023 ; Monaco maintenu      La Fédération internationale de l’automobile a officialisé, mardi, le calendrier du championnat du monde de Formule 1 pour 2023. La manche française disparaît, comme attendu, et l’épreuve monégasque est finalement maintenue.          Par Le Monde avec AFP         Publié aujourd’hui à 19h15, mis à jour à 20h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La McLaren du Britannique Lando Norris, au Grand Prix de Belgique, à Spa-Francorchamps, le 27 août 2022.  STEPHANE MAHE / REUTERS                 L’annonce avait déjà été faite, fin août, mais la Fédération internationale de l’automobile (FIA) l’a entérinée, mardi 20 septembre : le Grand Prix de France ne figurera pas au programme du championnat du monde 2023 de Formule 1. Menacé, le Grand Prix de Monaco est, lui, maintenu, tout comme celui de Belgique, à Spa-Francorchamps, pour lequel une incertitude existait également.            Le Grand Prix de France, organisé ces dernières années sur le circuit du Castellet, dans le Var, était revenu dans le calendrier en 2018, après 10 ans d’absence. Celui de Monaco, intégré au championnat du monde dès sa première édition, en 1950, était remis en cause par les nouveaux propriétaires des droits commerciaux, Liberty Media. Un nouvel accord, portant sur trois éditions, jusqu’en 2025, a été trouvé avec l’Automobile Club de Monaco.                             Lire aussi :  Formule 1 : il n’y aura pas de Grand Prix en France en 2023                   Au total, la saison 2023, qui débutera le 5 mars à Bahreïn et se terminera le 26 novembre à Abou Dhabi, comptera 24 courses, un record. Pour la première fois, une course se déroulera à Las Vegas (Etats-Unis). Trois Grands Prix seront d’ailleurs organisés aux Etats-Unis, Las Vegas (le 18 novembre), venant s’ajouter à ceux de Miami (7 mai) et Austin (22 octobre). On note aussi le retour, après un an d’absence, d’un rendez-vous au Qatar.                             Lire aussi :  Max Verstappen : « En F1, si tous les pilotes étaient semblables, ça serait ennuyeux »                   « La présence de 24 courses au calendrier du championnat de Formule 1 One World montre une nouvelle fois la croissance et l’attractivité de ce sport à l’échelle planétaire », s’est félicité le président de la FIA, Mohammed Ben Sulayem, dans un communiqué.                 En 2022, le championnat comptait initialement 23 épreuves, mais le promoteur de la compétition avait annulé en février le Grand Prix de Sotchi en raison de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.            « La Formule 1 connaît une demande sans précédent pour accueillir des courses et il est important que nous trouvions le juste équilibre (géographique) pour ce sport en général », a estimé le PDG de la F1 chez Liberty Media, Stefano Domenicali.            Le calendrier de la saison 2023            5 mars Grand Prix de Bahreïn            19 mars Grand Prix d’Arabie saoudite            2 avril Grand Prix d’Australie            16 avril Grand Prix de Chine            30 avril Grand Prix d’Azerbaïdjan            7 mai Grand Prix de Miami (Etats-Unis)            21 mai Grand Prix d’Émilie-Romagne (Imola, Italie)            28 mai Grand Prix de Monaco            4 juin Grand Prix d’Espagne            18 juin Grand Prix du Canada            2 juillet Grand Prix d’Autriche            9 juillet Grand Prix de Grande-Bretagne            23 juillet Grand Prix de Hongrie            30 juillet Grand Prix de Belgique            27 août Grand Prix des Pays-Bas            3 septembre Grand Prix d’Italie (Monza)            17 septembre Grand Prix de Singapour            24 septembre Grand Prix du Japon            8 octobre Grand Prix du Qatar            22 octobre Grand Prix des États-Unis (Austin)            29 octobre Grand Prix de Mexico            5 novembre Grand Prix du Brésil            18 novembre Grand Prix de Las Vegas (Etats-Unis)            26 novembre Grand Prix d’Abou Dhabi                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/20/formule-1-pas-de-grand-prix-de-france-en-2023-monaco-maintenu_6142457_3242.html"},"headline":"Formule 1\u00a0: pas de Grand Prix de France en\u00a02023\u00a0; Monaco maintenu","dateCreated":"2022-09-20T19:15:54+02:00","datePublished":"2022-09-20T19:15:54+02:00","dateModified":"2022-09-20T20:07:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"La F\u00e9d\u00e9ration internationale de l\u2019automobile a officialis\u00e9, mardi, le calendrier du championnat du monde de Formule 1 pour 2023. La manche fran\u00e7aise dispara\u00eet, comme attendu, et l\u2019\u00e9preuve mon\u00e9gasque est finalement maintenue.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/561/0/3500/1750/1342/671/60/0/6d5c625_none-motor-f1-belgium-0827-1b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-16">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Cécile Ducrocq et Benjamin Adam réinvestissent le Palais Garnier pour une suite consacrée au retour à la vie de l’étoile déchue Zoé Monin. On a rarement filmé la danse et ses interprètes avec autant de naturel et de simplicité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Séries             Une deuxième saison délicieuse dans les coulisses de « L’Opéra », sur OCS Max      Cécile Ducrocq et Benjamin Adam réinvestissent le Palais Garnier pour une suite consacrée au retour à la vie de l’étoile déchue Zoé Monin. On a rarement filmé la danse et ses interprètes avec autant de naturel et de simplicité.          Par Audrey Fournier         Publié aujourd’hui à 20h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « L’Opéra », saison 2, série créée par Cécile Ducrocq et Benjamin Adam.  VICTORIA PRODUCTION (NEWEN FRANCE)/ORANGE STUDIO                OCS MAX – MARDI 20 SEPTEMBRE À 21 H 00 – SÉRIE          Après une première saison surprenante de vitalité et d’enthousiasme, portée par la belle présence d’Ariane Labed (prix d’interprétation au Festival Séries Mania en 2021), la série créée par Cécile Ducrocq et Benjamin Adam réinvestit les décors fastueux de l’Opéra de Paris pour une suite consacrée au retour à la vie de l’étoile déchue Zoé Monin. Créée sous le label OCS Originals et dotée d’un budget confortable, L’Opéra est actuellement l’une des productions les plus ambitieuses de la chaîne et, preuve des grands espoirs qu’OCS place en elle, le tournage de la deuxième saison (entre Paris et la Belgique, coproduction européenne oblige) a suivi de très peu la diffusion de la première.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’Opéra », sur OCS Max : pas de deux dans les coulisses de l’Opéra de Paris                 Si Zoé va mieux, il ne lui reste qu’une poignée d’années pour briller sur scène et, pour regagner la confiance de l’institution, elle cumule les rôles au risque de s’épuiser. Désormais quadrille – grade le plus bas, surnommé « la salle d’attente » par les jeunes danseurs –, l’ancienne « surnuméraire » Flora (Suzy Bemba), que Zoé avait prise sous son aile, comprend qu’avoir réussi à intégrer la compagnie ne suffit pas à lui garantir une place sur scène. D’autant plus que la maison est en crise. Sans directeur de la danse après le départ de Sébastien Cheneau (Raphaël Personnaz, qui conserve un rôle important dans la saison 2), l’Opéra demande à une ancienne professeure charismatique, Diane Taillandier, d’officier comme maîtresse de ballet tout en assurant une sorte d’intérim discret – qui finira forcément par lui donner des idées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ariane Labed (« L’Opéra ») : « On doit pouvoir être fragile, et le milieu de la danse l’interdit »                 La médiatisation du poste de directeur de la danse par Benjamin Millepied puis par Aurélie Dupont, deux stars du milieu qui ont chacun fait les frais des ambiguïtés de cette position mi-artistique, mi-managériale, a l’avantage d’ancrer l’intrigue de la série dans le réel : l’Opéra de Paris reste, dans cette saison encore plus que dans la précédente, un lieu de travail comme un autre, avec ses visions stratégiques divergentes, ses querelles d’ego et ses conflits plus ou moins ouverts. Et c’est parce qu’elle évite toute fascination envers son sujet que la série parvient une fois de plus à séduire.          Un monde replié sur lui-même          Cette saison doit beaucoup à l’arrivée d’Anne Alvaro, véritable « voleuse de scène », au casting. Port de tête altier et jugements féroces, la comédienne s’accommode facilement des outrances du personnage de Diane et donne à ce rôle une densité stupéfiante, comme si trois siècles de tradition française du ballet reposaient entièrement sur ses seules épaules. Sa confrontation avec une troupe de danseurs et danseuses à la fois fascinés et tétanisés par ses exigences introduit une tension supplémentaire et pose une nouvelle fois des questions intéressantes sur les valeurs d’excellence portées par l’institution, et sur leur adéquation à l’époque.             Il vous reste 43.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/20/une-deuxieme-saison-delicieuse-dans-les-coulisses-de-l-opera-sur-ocs-max_6142461_3246.html"},"headline":"Une deuxi\u00e8me saison d\u00e9licieuse dans les coulisses de \u00ab\u00a0L\u2019Op\u00e9ra\u00a0\u00bb, sur OCS Max","dateCreated":"2022-09-20T20:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-20T20:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries"],"description":"C\u00e9cile Ducrocq et Benjamin Adam r\u00e9investissent le Palais Garnier pour une suite consacr\u00e9e au retour \u00e0 la vie de l\u2019\u00e9toile d\u00e9chue Zo\u00e9 Monin. On a rarement film\u00e9 la danse et ses interpr\u00e8tes avec autant de naturel et de simplicit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Fournier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/120/0/3840/1920/1342/671/60/0/de3e9f4_1663319062267-loperax0201w0185521-003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/20/21-17">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les compagnies d’assurances doivent annoncer des engagements à destination des publics les plus fragiles dans les jours à venir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Inflation             Inflation : les assureurs promettent que leurs tarifs n’augmenteront pas plus vite que les prix      Les compagnies d’assurances doivent annoncer des engagements à destination des publics les plus fragiles dans les jours à venir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h31, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Tiraillés entre des sinistres en hausse et la baisse du pouvoir d’achat de leurs clients, les assureurs français ont promis, mardi 20 septembre, à l’issue d’une réunion avec le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, de contenir la hausse moyenne de leurs tarifs à un niveau « en dessous » de l’inflation pour 2022 et 2023.            « Je pense que nous sommes parvenus au meilleur accord possible dans une situation qui est très tendue pour le monde de l’assurance », a déclaré M. Le Maire lors d’une conférence de presse, à l’issue d’une réunion de travail avec les responsables des secteurs de l’assurance et des mutuelles.            Lutte pour le pouvoir d’achat            « Nous vivons une année exceptionnelle au plan de la sinistralité climatique », avec déjà 5,2 milliards d’euros comptabilisés pour la période janvier-août contre 3,5 milliards d’euros par an en moyenne depuis 2017, mais « nous partageons l’ambition du ministre qui est d’aider à lutter pour le pouvoir d’achat », a déclaré Florence Lustman, la présidente de France Assureurs, la fédération du secteur. L’inflation a atteint 5,9 % sur un an en août.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En France, la faiblesse de l’euro alimente l’inflation                   Concrètement, les assureurs se sont engagés à ce que l’indice d’inflation du coût de l’assurance, calculé par l’Insee, reste inférieur à l’indice d’inflation pour 2022 et 2023, ce qui n’exclut pas que certains contrats pour certains clients augmentent plus vite, notamment « pour tenir compte du comportement de chaque individu », a précisé M. Le Maire.                 Le secteur a également promis la remise d’un chèque auto de 100 euros à destination des chômeurs de moins de 25 ans. D’autres « engagements individuels » de la part des compagnies, à destination des publics les plus fragiles, devraient suivre « dans les jours et les semaines qui viennent », a également déclaré Mme Lustman.            Les discussions devant aboutir à la suppression de la vignette verte en assurance auto ou à une plus grande utilisation des pièces de réemploi pour la réparation, deux leviers identifiés pour réduire les coûts pour les assureurs, vont aussi se poursuivre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : les Français chassent les bonnes affaires, la grande distribution rivalise de promotions                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 21 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/20/inflation-les-assureurs-promettent-que-leurs-tarifs-n-augmenteront-pas-plus-vite-que-les-prix_6142440_3234.html"},"headline":"Inflation\u00a0: les assureurs promettent que leurs tarifs n\u2019augmenteront pas plus vite que les prix","dateCreated":"2022-09-20T17:31:02+02:00","datePublished":"2022-09-20T17:31:02+02:00","dateModified":"2022-09-20T17:40:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inflation"],"keywords":["Inflation","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Les compagnies d\u2019assurances doivent annoncer des engagements \u00e0 destination des publics les plus fragiles dans les jours \u00e0 venir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/243/0/5239/2619/1342/671/60/0/1536d2a_1663686618623-000-32jd6w7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/20/21-18">
<filnamedate="20220920"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220920"><AAMMJJHH="2022092021">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Plus écolo que la capsule, plus savoureux que la version moulue, le grain est le nec plus ultra pour siroter un bon café. A condition de trouver le bon moulin et le bon torréfacteur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix de l’énergie explosent, les usines s’arrêtent                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Finance : « Le mercato qui agite la filière illustre le rôle économique des banques et les aspirations de ceux qui y travaillent »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a une absence déconcertante de débat public sur les questions de confidentialité qui entourent les monnaies centrales numériques »   Alexander Teytelboym chercheur à University of Oxford                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Mexique : pour la troisième fois, la terre tremble un 19 septembre                   International Mort d’Elizabeth II : adieux historiques et emplis d’émotion lors de la journée de funérailles nationales                   International A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial TF1-M6 : la télévision face à la révolution des plates-formes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’écologie partout, les écologistes nulle part                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le recul de l’âge de la retraite, érigé en clé de voûte du nouveau mandat, est devenu un piège pour Macron »   Françoise Fressoz                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Kahina Bahloul : « Il faut arrêter de faire du voile un symbole de l’islam »   Kahina Bahloul Imame                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag Rebecca Zlotowski : « J’aime le visage graphique de Frederick Wiseman, celui d’un héros de BD »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du philosophe américain Saul Kripke                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Sénécal, directeur des sports (Canal+) : « Lorsque l’action commence, l’abonné doit être au courant de tout »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Edvard Munch, infatigable expérimentateur, au Musée d’Orsay                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lasagnes, ravioles, macaroni... Trois livres pour mettre la main à la pâte !                   Le Goût du Monde Pendant la fashion week de Londres, Erdem ouvre son musée idéal                   Mode A la fashion week de Londres, des paillettes mouillées de larmes                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Le Monde passe à table       Sans alcool             Faut-il (à nouveau) acheter son café en grains ?      Plus écolo que la capsule, plus savoureux que la version moulue, le grain est le nec plus ultra pour siroter un bon café. A condition de trouver le bon moulin et le bon torréfacteur.          Par Elvire von Bardeleben         Publié hier à 17h00        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                          CHARLES SIMS                 A l’heure où l’on prend conscience qu’il faut se passer du café en capsule, la version en grains refait surface, détrônant le bon vieux café moulu. Il est certes bien pratique, mais, comme il perd très vite sa fraîcheur une fois le paquet ouvert, il faut l’utiliser dans les quinze jours et éviter de le laisser à l’air libre.            Question saveur, rien ne vaut un café en grains moulu au dernier moment comme le préparent les baristas dans les échoppes spécialisées qui se multiplient. D’autant que l’offre en grains est devenue beaucoup plus accessible avec la démocratisation des machines à moulin intégré. Dans le commerce, un moulin manuel d’entrée de gamme (type Hario) coûte une trentaine d’euros. Pour une bonne version électrique (à meules, pas à lames), compter une centaine d’euros.                              Lire aussi   Doit-on encore boire son café dans un café ?                   Quant au café en grains, les supermarchés en proposent désormais une large sélection, mais si l’on considère que la préparation du café est un rituel, comme le thé, autant s’approvisionner chez les torréfacteurs près de chez soi. La plupart d’entre eux livrent dans toute la France, comme Moklair, à Reims, Loutsa, à Lyon et à Paris, ou le Caffè Cataldi, dans les Côtes-d’Armor. Certains sont pointus sur l’espresso, d’autres vendent des lots ultra-rares… Les puristes peuvent aussi s’inscrire à l’Espresso Club, qui organise une dégustation collective chaque mois, avec un café d’exception et un café mystère dont il faut deviner l’origine.              espressoclub.coffee               

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

