<FILE-date="2022/06/08/19">

<article-nb="2022/06/08/19-1">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Depuis l’arrivée du Groupe Wagner en 2018, les mercenaires ont fait du pays, déchiré par des décennies de guerre civile, un terrain d’expérimentation
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Centrafrique             Comment la Centrafrique est devenue le laboratoire de la propagande russe en Afrique      Depuis l’arrivée du Groupe Wagner en 2018, les mercenaires ont fait du pays, déchiré par des décennies de guerre civile, un terrain d’expérimentation          Par Carol Valade(Bangui, correspondance) et Clément Di Roma         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.            « Nous allons soutenir la Russie jusqu’à notre dernier souffle ! » Ce 5 mars 2022, à des milliers de kilomètres de l’Ukraine, alors envahie par les forces de Moscou depuis un peu plus d’une semaine, des dizaines de manifestants brandissent le drapeau russe dans les rues de Bangui, capitale de la République centrafricaine.          « Les Russes ont demandé à l’Ukraine d’arrêter ses attaques, mais les Ukrainiens n’ont pas obéi, alors la Russie a été obligée d’attaquer l’Ukraine, c’est ça qu’il faut comprendre », expliquent les organisateurs, membres de « Galaxie nationale », une association proche du pouvoir. La propagande russe s’affiche sur les pancartes : « Russie et Centrafrique contre le nazisme ». Un peu en retrait, des hommes blancs masqués observent la scène depuis leur véhicule aux vitres fumées. A Bangui, pourtant, chacun connaît leur appartenance.          Les mercenaires du Groupe Wagner, société sans existence officielle mais présente partout où le Kremin a des intérêts, sont au cœur du pouvoir centrafricain, protégeant un gouvernement favorable à Moscou. En quelques années, le pays est devenu le laboratoire d’une propagande agressive et multiforme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les arcanes de la lutte informationnelle russe en Afrique                 Les premiers Russes sont arrivés début 2018. La France venait de mettre un terme à l’opération française « Sangaris » (2013-2016) sans réussir à éteindre les braises de la guerre civile. Bangui signe alors un accord de défense avec Moscou, qui enverra au fil du temps jusqu’à 2 000 « instructeurs » pour former une armée nationale en débandade et sous-équipée.          Les Wagner assurent la protection rapprochée du président Faustin-Archange Touadéra et mènent des combats acharnés pour le contrôle des sites miniers dans l’intérieur du pays. Au prix de graves exactions sur les civils, largement documentées par les Nations unies : tortures, viols, exécutions sommaires, ciblage ethnique.          Un partenaire désintéressé          Mais la Russie se bat aussi sur un autre front : celui de la propagande. « Des réunions secrètes, pour préparer des manifestations, sont organisées à la présidence où siègent les Wagner et les plus hautes autorités centrafricaines », explique un ancien membre du parti au pouvoir, aujourd’hui en exil après avoir dénoncé les manœuvres russes. « Les participants reçoivent une somme d’argent qu’ils distribuent ensuite aux chefs de quartier en prélevant leur part. Chacun perçoit 1 500 francs CFA [environ 2 euros] à l’issue de la manifestation », de quoi survivre une journée de plus dans le second pays le plus pauvre du monde.        Il vous reste 76.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/08/comment-la-centrafrique-est-devenue-le-laboratoire-de-la-propagande-russe-en-afrique_6129431_3212.html"},"headline":"Comment la Centrafrique est devenue le laboratoire de la propagande russe en Afrique","dateCreated":"2022-06-08T19:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-08T19:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Centrafrique"],"keywords":["Centrafrique","Russie","Le Monde Afrique","Europe","Culture","International"],"description":"Depuis l\u2019arriv\u00e9e du Groupe Wagner en\u00a02018, les mercenaires ont fait du pays, d\u00e9chir\u00e9 par des d\u00e9cennies de guerre civile, un terrain d\u2019exp\u00e9rimentation","author":[{"@type":"Person","name":"Carol Valade","description":"Bangui, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Di Roma"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/435/0/5404/2702/1342/671/60/0/f6f452d_1654700764863-new-export-promo-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Centrafrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/centrafrique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-2">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Une étude de l’organisation indépendante Institute for Strategic Dialogue accuse ces personnes, réparties dans huit pays occidentaux, de disséminer la propagande du Kremlin. Depuis le début de la guerre en Ukraine, leur popularité ne cesse de croître alors que leurs liens avec Moscou restent flous.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Réseaux sociaux             Guerre en Ukraine : les influenceurs prorusses en ordre de bataille      Une étude de l’organisation indépendante Institute for Strategic Dialogue accuse ces personnes, réparties dans huit pays occidentaux, de disséminer la propagande du Kremlin. Depuis le début de la guerre en Ukraine, leur popularité ne cesse de croître alors que leurs liens avec Moscou restent flous.          Par Maxime Pernet         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur les réseaux sociaux, les influenceurs prorusses sont actifs depuis le début du conflit avec l’Ukraine.  BYKST / CC0 PUBLIC DOMAIN                 La désinformation peut être payante sur les réseaux sociaux, comme le rappelle une étude de l’organisation indépendante Institute for Strategic Dialogue (ISD), spécialisée dans l’analyse des réseaux sociaux. L’organisme a identifié douze influenceurs répartis dans huit pays occidentaux qui « répandent des discours de désinformation prorusses ». Ces influenceurs cumulent plus de deux millions de followers sur Internet, majoritairement acquis depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février.            Parmi eux figurent deux Françaises. La plus populaire d’entre elles est Anne-Laure Bonnel, qui se présente comme enquêtrice. « Le soutien militaire et la présence américaine en Ukraine depuis 2014 ??? La preuve en image ! Les US arment depuis des années l’Ukraine. La face cachée d’une guerre… », tweete-t-elle, par exemple, le 30 mai, sur son compte, suivi par plus de 72 000 personnes – il n’en comptait que 26 000 au début de la guerre. Elle a produit en 2015 un documentaire sur la région du Donbass, exclusivement tourné du côté russe de la frontière et, de fait, critiqué par plusieurs journalistes présents sur place, dont le correspondant du Monde à Moscou, Benoît Vitkine. « Elle était trimballée dans les territoires séparatistes par… des responsables de ces mêmes territoires. C’est eux que l’on entendait, dans le film, poser des questions aux témoins, pas la journaliste. (…) Des choses fausses, qui ont été démontées à maintes reprises, des fables concoctées par la télévision russe et que les guides d’Anne-Laure Bonnel lui mettaient magiquement sous le nez », expliquait-il en mars 2022. Des critiques auxquelles l’enquêtrice a répondu auprès de nos confrères de Libération.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en France, les voix prorusses tentent de subsister dans les médias traditionnels                   Christelle Néant, quant à elle, est la fondatrice du site d’informations prorusse Donbass Insider et vit depuis six ans dans cette région d’Ukraine. Régulièrement présente sur la chaîne RT (ex-Russia Today, financée par le Kremlin et désormais bannie en Europe), elle « continue de défendre le point de vue de Moscou et dénonce les “mensonges” des Occidentaux » comme l’écrivait, en mars, le site de critique des médias Arrêt sur images. Celle qui déclare que « les bataillons néonazis travaillent pour Kiev » est suivie par plus de 40 000 personnes sur sa chaîne YouTube et 26 000 sur son groupe Telegram.                             Lire aussi (2017) :  Article réservé à nos abonnés  Russia Today France : l’arme du « soft power » russe                   Dons et recettes publicitaires            Le phénomène touche le monde entier : Etats-Unis, Canada, Italie ou encore Espagne sont concernés. Le gain de popularité pour ces influenceurs y est parfois vertigineux. L’un des exemples les plus marquants est celui d’Alina Lipp, une Allemande de 29 ans, ancienne membre du parti vert allemand, qui était encore récemment quasiment inconnue d’Internet. Sa chaîne Telegram comptait tout juste 2 000 followers au début de février. Elle est désormais à la tête d’une communauté de plus de 141 000 membres, pour laquelle elle publie en allemand et en russe. Elle affiche, par exemple, divers clichés où l’on voit un homme, un svastika tatoué sur le torse. « Photos sur le téléphone d’un soldat ukrainien tué. Mais il n’y a pas de nazis en Ukraine », ironise la légende.              Sur des plates-formes comme YouTube, au moins trois influenceurs arrivent à dégager des revenus de cette activité. Selon l’ISD, l’Espagnole Liu Sivaya gagne, par exemple, jusqu’à 2 000 dollars par mois grâce aux publicités placées devant ses vidéos. Ces influenceurs bénéficient également des dons de leur audience lors de diffusions en direct, qui « peuvent rapporter entre 20 à 700 euros par stream », toujours selon l’ISD. Eux aussi se sont souvent fait connaître après le début du conflit : ainsi « 70 % des abonnés de [l’influenceur américain] Patrick Lancaster ont commencé à le suivre après que la guerre a éclaté et 47 % de ses vues ont été réalisées après l’invasion », écrivent les auteurs de l’étude.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment les agents d’influence russes ont perdu de leur efficacité sur les réseaux sociaux                   Les contenus de ces influenceurs ont non seulement été partagés par les groupes populaires prorusses et pro-Chine de Facebook, mais aussi par des comptes proches du gouvernement russe ou chinois, comme l’ambassade de Russie à Paris. Ces relais leur ont permis d’atteindre une nouvelle audience, estimée à plus de 18 millions d’utilisateurs. Le lien entre ces Etats et les influenceurs n’est pas, pour autant, avéré. Les partages, assez espacés dans le temps, laissent plutôt penser à des actions non coordonnées, réalisées par des groupes de soutien qui voient en ces comptes un moyen supplémentaire de peser sur l’opinion publique.                 Maxime Pernet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/08/guerre-en-ukraine-les-influenceurs-prorusses-en-ordre-de-bataille_6129421_4408996.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les influenceurs prorusses en ordre de bataille","dateCreated":"2022-06-08T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-08T18:00:09+02:00","dateModified":"2022-06-08T18:56:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Une \u00e9tude de l\u2019organisation ind\u00e9pendante Institute for Strategic Dialogue accuse ces personnes, r\u00e9parties dans huit pays occidentaux, de diss\u00e9miner la propagande du Kremlin. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, leur popularit\u00e9 ne cesse de cro\u00eetre alors que leurs liens avec Moscou restent flous.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Pernet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/27/40/0/1280/640/1342/671/60/0/c6e7aea_ill_4519609_8f63_facebook-257829_1280.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-3">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le parquet britannique a autorisé des poursuites contre le producteur de cinéma, dont les crimes avaient déclenché le mouvement #metoo en 2017.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Affaire Weinstein             Harvey Weinstein poursuivi au Royaume-Uni pour des soupçons d’agressions sexuelles en 1996      Le parquet britannique a autorisé des poursuites contre le producteur de cinéma, dont les crimes avaient déclenché le mouvement #metoo en 2017.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h22, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le parquet britannique a annoncé, le 8 juin 2022, avoir autorisé la police londonienne à inculper l’ex-magnat du cinéma hollywoodien pour agression sexuelle.  JOHANNES EISELE / AFP                 Le producteur de cinéma déchu d’Hollywood Harvey Weinstein, dont les crimes avaient déclenché le mouvement #metoo en 2017, va être inculpé au Royaume-Uni pour agressions sexuelles, a annoncé le parquet britannique, mercredi 8 juin. Dans un communiqué, le Crown Prosecution Service (CPS) précisait avoir « autorisé la Metropolitan Police à poursuivre Harvey Weinstein pour deux chefs d’accusation concernant des agressions sexuelles sur une femme en août 1996 ».            Les poursuites ont été autorisées « à la suite d’une révision des preuves rassemblées par la Metropolitan Police dans son enquête », est-il ajouté. Selon un communiqué de la police londonienne, qui doit désormais formellement inculper M. Weinstein, la victime présumée est désormais âgée d’une cinquantaine d’années.            Vingt-trois ans de réclusion criminelle            En mars 2020, M. Weinstein a été condamné à vingt-trois années de réclusion criminelle pour une agression sexuelle en 2006 et un viol en 2013. Au début de juin, la justice américaine a rejeté un appel du producteur et maintenu son jugement.              Agé de 70 ans, M. Weinstein est actuellement incarcéré dans une prison en Californie où il attend un nouveau procès pour agressions sexuelles présumées contre cinq femmes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Harvey Weinstein condamné à vingt-trois ans de prison, une peine coup de tonnerre                   Au total, quelque 90 femmes – dont des célébrités comme Angelina Jolie, Gwyneth Paltrow et Salma Hayek – ont accusé M. Weinstein de harcèlement ou d’agressions sexuelles.            Les révélations et la chute du producteur, à partir d’octobre 2017, avaient déclenché le mouvement mondial #meToo de prise de conscience et de lutte des femmes contre les agressions et crimes sexuels.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les trois « vagues » successives qui ont construit le féminisme moderne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Giscard, un destin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/08/harvey-weinstein-poursuivi-au-royaume-uni-pour-des-soupcons-d-agressions-sexuelles-en-1996_6129415_3210.html"},"headline":"Harvey Weinstein poursuivi au Royaume-Uni pour des soup\u00e7ons d\u2019agressions sexuelles en\u00a01996","dateCreated":"2022-06-08T17:22:45+02:00","datePublished":"2022-06-08T17:22:45+02:00","dateModified":"2022-06-08T17:25:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Affaire Weinstein"],"keywords":["Violences sexuelles","International","Europe","Royaume-Uni","Affaire Weinstein","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Le parquet britannique a autoris\u00e9 des poursuites contre le producteur de cin\u00e9ma, dont les crimes avaient d\u00e9clench\u00e9 le mouvement #metoo en\u00a02017.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/253/0/3107/1553/1342/671/60/0/199cecf_5404875-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Weinstein","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/affaire-weinstein/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-4">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le parquet de Marseille a ouvert une enquête qui pourrait aboutir à la confiscation définitive de l’« Amore-Vero », un yacht estimé à plus de 120 millions d’euros, « gelé » depuis les sanctions de son présumé propriétaire, Igor Setchine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Guerre en Ukraine : la justice française ouvre la voie à une première confiscation d’un bien d’oligarque russe      Le parquet de Marseille a ouvert une enquête qui pourrait aboutir à la confiscation définitive de l’« Amore-Vero », un yacht estimé à plus de 120 millions d’euros, « gelé » depuis les sanctions de son présumé propriétaire, Igor Setchine.          Par  Abdelhak El Idrissi         Publié aujourd’hui à 17h13, mis à jour à 17h56    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le yacht « Amore-Vero » à La Ciotat (Bouches-du-Rhône), le 3 mars 2022.  NICOLAS TUCAT / AFP               Se dirige-t-on vers la première saisie judiciaire en France d’un bien détenu par un oligarque russe sous le coup de sanctions européennes ? Parmi tous les biens gelés en France, en réaction à la guerre en Ukraine, le superyacht Amore-Vero, présumé appartenir au milliardaire russe Igor Setchine, est en tout cas le plus près d’une confiscation définitive par la justice. Une enquête judiciaire du parquet de Marseille, dont Le Monde a appris l’ouverture, pourrait aboutir à une vente aux enchères inédite, et faire rentrer plusieurs dizaines de millions d’euros dans les caisses de l’Etat français.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : « L’impact de la guerre sur la sécurité alimentaire, l’énergie et les finances est grave et s’accélère », s’alarme l’ONU                 Jusqu’à présent, la quasi-totalité des villas et bateaux appartenant aux personnalités russes sanctionnées étaient simplement « gelés ». Une mesure administrative temporaire, qui empêche le propriétaire de profiter de son bien, sans toutefois entraîner de confiscation ou de vente.          L’Amore-Vero a basculé dans une autre catégorie dans la nuit du 2 au 3 mars : à l’issue d’un contrôle de plusieurs heures dans le chantier naval de La Ciotat (Bouches-du-Rhône), le yacht de 86 mètres d’Igor Setchine, gelé depuis le 28 février, est saisi par les douaniers, qui soupçonnent une volonté de quitter les eaux européennes pour échapper aux sanctions. Alors que des travaux de réparation du bateau étaient initialement prévus jusqu’au 1er avril, « le navire prenait des dispositions pour appareiller dans l’urgence », a expliqué le ministère de l’économie et des finances dans un communiqué.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la traque des oligarques russes commence par la saisie de yachts de luxe                 Tentative de soustraction aux mesures de gel          Cette tentative apparente de fuite pourrait coûter cher à son propriétaire. Le Monde a en effet appris que le parquet de Marseille avait ouvert, il y a quelques semaines, une enquête portant sur la tentative de soustraction du yacht aux mesures de gel qui le frappaient. Un délit passible de cinq ans d’emprisonnement, d’une amende au moins égale à la valeur du bien et d’une confiscation de l’objet du délit.          « Une plainte a été transmise et une information judiciaire ouverte immédiatement », confirme la procureure de Marseille. Si le dossier, confié au Service d’enquêtes judiciaires des finances (SEJF) de Bercy, débouche sur un procès et une condamnation définitive, le yacht – dont la valeur de marché est estimée à 120 millions d’euros – pourrait donc être saisi et vendu par l’Agence de gestion et de recouvrement des avoirs saisis et confisqués (Agrasc), afin que l’argent soit reversé au budget de l’Etat français. Ce serait une première depuis l’adoption de sanctions par l’Union européenne après l’offensive russe en Ukraine.        Il vous reste 52.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/08/guerre-en-ukraine-la-justice-francaise-ouvre-la-voie-vers-une-premiere-confiscation-d-un-yacht-d-oligarque-russe_6129414_4355770.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la justice fran\u00e7aise ouvre la voie \u00e0 une premi\u00e8re confiscation d\u2019un bien d\u2019oligarque russe","dateCreated":"2022-06-08T17:13:15+02:00","datePublished":"2022-06-08T17:13:15+02:00","dateModified":"2022-06-08T17:56:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["Justice","Ukraine","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","International","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Le parquet de Marseille a ouvert une enqu\u00eate qui pourrait aboutir \u00e0 la confiscation d\u00e9finitive de l\u2019\u00ab\u00a0Amore-Vero\u00a0\u00bb, un yacht estim\u00e9 \u00e0 plus de 120\u00a0millions d\u2019euros, \u00ab\u00a0gel\u00e9\u00a0\u00bb depuis les sanctions de son pr\u00e9sum\u00e9 propri\u00e9taire, Igor Setchine.","author":[{"@type":"Person","name":" Abdelhak El Idrissi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/471/0/8256/4128/1342/671/60/0/1b79df0_1654683159689-000-324d7w4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-5">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Boris Johnson, le premier ministre britannique, a répondu à de nombreuses interpellations, mercredi 8 juin, lors de la séance parlementaire de questions au gouvernement. Sa légitimité à gouverner est largement remise en question, deux jours après un vote de confiance remporté de justesse.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Boris Johnson             « Le premier ministre est détesté » : Boris Johnson rudoyé par le parlement deux jours après le vote de confiance      vidéo   Boris Johnson, le premier ministre britannique, a répondu à de nombreuses interpellations, mercredi 8 juin, lors de la séance parlementaire de questions au gouvernement. Sa légitimité à gouverner est largement remise en question, deux jours après un vote de confiance remporté de justesse.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h07      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Rien ni personne ne nous empêchera de continuer à travailler », a lancé Boris Johnson à la députée travailliste Angela Eagle, mercredi 8 juin. Deux jours plus tôt, rien n’était moins sûr pour le premier ministre britannique, qui faisait face à un vote de confiance des élus conservateurs. Il a conservé la confiance de son parti, de justesse, mais est sorti affaibli de cet obstacle politique.            Lors de la séance de questions au gouvernement, deux jours plus tard, les élus de l’opposition n’ont pas manqué de l’interpeller sur la perte de légitimité de sa gouvernance du pays. « Etant donné la facilité avec laquelle le premier ministre enfreint la loi, s’engagera-t-il auprès du peuple d’Irlande du Nord à ne pas enfreindre le droit international ? », l’a notamment interpellé l’élu nord-irlandais Colum Eastwood, en référence au « partygate » qui a failli causer la chute du dirigeant britannique, et la situation irlandaise, ravivée par les conséquences du Brexit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : Boris Johnson obtient la confiance des députés conservateurs, mais sort très affaibli du vote                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Giscard, un destin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/08/le-premier-ministre-est-deteste-boris-johnson-rudoye-par-le-parlement-deux-jours-apres-le-vote-de-confiance_6129412_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le premier ministre est d\u00e9test\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: Boris Johnson rudoy\u00e9 par le parlement deux jours apr\u00e8s le vote de confiance","dateCreated":"2022-06-08T17:07:10+02:00","datePublished":"2022-06-08T17:07:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson"],"description":"Boris Johnson, le premier ministre britannique, a r\u00e9pondu \u00e0 de nombreuses interpellations, mercredi 8\u00a0juin, lors de la s\u00e9ance parlementaire de questions au gouvernement. Sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 gouverner est largement remise en question, deux jours apr\u00e8s un vote de confiance remport\u00e9 de justesse.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/387/0/4648/2324/1342/671/60/0/98945f4_db100d66244b4c17a4509c71b42bc782-db100d66244b4c17a4509c71b42bc782-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Le premier ministre est d\u00e9test\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: Boris Johnson rudoy\u00e9 par le parlement deux jours apr\u00e8s le vote de confiance","uploadDate":"2022-06-08T17:07:10+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bi0k0?pubtool=oembed","duration":"02:05"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/387/0/4648/2324/1342/671/60/0/98945f4_db100d66244b4c17a4509c71b42bc782-db100d66244b4c17a4509c71b42bc782-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-6">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Il s’agit d’une décision historique pour l’Union européenne. Un peu plus tôt, les eurodéputés avaient rejeté un texte clé sur la réforme du marché du carbone, la gauche le jugeant trop peu ambitieux
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             Plan climat de l’UE : le Parlement européen vote pour l’interdiction de la vente de voitures thermiques neuves à partir de 2035      Il s’agit d’une décision historique pour l’Union européenne. Un peu plus tôt, les eurodéputés avaient rejeté un texte clé sur la réforme du marché du carbone, la gauche le jugeant trop peu ambitieux       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h17, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des membres du Parlement européen votent lors d’une séance plénière, le 8 juin 2022, à Strasbourg.  FREDERICK FLORIN / AFP                 Il s’agit d’une décision historique pour l’Union européenne (UE) : le Parlement européen a voté, mercredi 8 juin en session plénière, en faveur de l’interdiction des véhicules à moteur thermique. Les eurodéputés se sont exprimés sur huit des propositions du paquet législatif d’ampleur, présenté par la Commission européenne en juillet 2021, pour réduire les émissions de CO2 de 55 % d’ici à 2030.            Après ce vote, les véhicules électriques à batteries étant les seuls à satisfaire l’ambition européenne d’émissions automobiles nulles à partir de 2035, ils deviendront de facto les seuls autorisés sur le marché du neuf. L’Europe a imposé dès 2020 un plafond moyen de 95 grammes de CO2 par kilomètre aux constructeurs automobiles, qui devait être encore abaissé de 37,5 % en 2030.              Finalement, l’UE vise ainsi une réduction qui pourrait atteindre 50 % en 2030, puis 100 % en 2035. Farouchement opposé à cette proposition phare, le PPE (droite pro-européenne et première force au Parlement) avait plutôt proposé de viser une réduction de 90 % des émissions automobiles en 2035, quitte à poursuivre la vente de voitures hybrides et de prendre en compte le carbone émis pour la production d’une voiture « C’est incompatible avec l’accord de Paris » et compromet l’objectif européen de neutralité carbone en 2050, avait tempêté Pascal Canfin (Renew, libéraux), président de la commission parlementaire Environnement, anticipant alors un vote « très serré » et dénonçant la « radicalisation anti-Pacte vert » d’une droite victime du « lobbying intense » des industriels. Après le résultat, M. Canfin a salué « une victoire majeure » et « une décision historique qui nous mène vers une nouvelle ère celle de la neutralité climat ».            Avec le vote mettant fin à la vente de voitures non zero emissions en 2035 nous prenons une décision historique qui… https://t.co/JGMkn7DfRZ— pcanfin (@Pascal Canfin)              La décision devra désormais être examinée par les chefs d’Etat et de gouvernement, souligne notre journaliste spécialiste des transports, Eric Béziat :            Bon la décision n’est pas complètement actée. Des négociations commencent et le conseil européen des chefs d’Etat e… https://t.co/LBLwvyGiEg— ericbeziat (@Eric Béziat)              Dans un marché globalement en recul, les voitures électriques progressent fortement. Elles ont représenté près de 8 % des immatriculations en Europe de l’Ouest sur les cinq premiers mois de l’année, soit 356 000 véhicules, « plus que sur l’ensemble de l’année 2019 », selon l’analyste allemand Matthias Schmidt.              Les nouvelles réglementations favoriseront encore plus ces véhicules et pousseront à l’abandon des hybrides et hybrides rechargeables, qui associent moteur essence et batterie. De quoi inquiéter la filière qui emploie 14,6 millions de salariés dans l’UE et qui mise encore beaucoup sur cette « technologie de transition ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans l’industrie automobile, la longue marche vers la fin du moteur à combustion a commencé                   « Coup de tonnerre » sur le marché du carbone            Un peu plus tôt dans l’après-midi, le Parlement européen avait connu un coup de théâtre avec le rejet d’un texte clé sur la réforme du marché européen du carbone. Ce texte, qui prévoit l’élargissement du marché d’échange des quotas d’émissions de CO2, mais aussi la suppression des quotas gratuits aux industriels européens et la mise en place d’une taxe carbone aux frontières de l’Union européenne (UE), a été rejeté à la surprise générale par 340 voix (265 étaient pour, 34 se sont abstenus), les eurodéputés Verts et de gauche fustigeant les propositions du Parti populaire européen (PPE, droite pro-européenne) et de Renew (centristes et libéraux) sur le calendrier et les objectifs.            Ce rejet va entraîner une renégociation de ce pilier du plan climat de l’UE en commission parlementaire. Le Parlement européen devait se prononcer mercredi sur huit des quatorze textes de la feuille de route proposée en juillet 2021 par la Commission européenne pour réduire de 55 % les émissions de gaz à effet de serre de l’UE d’ici à 2030, par rapport à 1990.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Transports, chauffage, importations… Bruxelles présente douze propositions de loi pour le climat                   « Coup de tonnerre ! La majorité doit revoir sa copie (…) en raison de règles pas assez ambitieuses. Le climat n’attend pas », a commenté l’eurodéputée Karima Delli (Verts). « Quel jour terrible. C’est une honte de voir l’extrême droite voter avec les socialistes et les Verts », a rétorqué Peter Liese (PPE), rapporteur du texte rejeté, dans une ambiance très électrique au sein de l’hémicycle du Parlement européen, à Strasbourg. L’eurodéputé allemand a appelé à réviser le texte en commission parlementaire pour proposer à un vote ultérieur une mouture révisée, ce qu’une large majorité des eurodéputés ont approuvé.              La proposition législative soumise aux eurodéputés quant au marché carbone traduisait un compromis passé entre le PPE, première force du Parlement, et Renew. Il prévoyait en particulier une réduction de 63 % d’ici à 2030, par rapport à 2005, des émissions des secteurs soumis au marché carbone européen : mieux que l’objectif proposé par la Commission (− 61 %), mais en net recul par rapport au vote de la commission de l’environnement (− 67 %).            Le report à 2034 de la fin des quotas gratuits aux industriels, une « ligne rouge »            Surtout, le compromis proposé aux eurodéputés ajustait également le calendrier pour éliminer les quotas d’émissions gratuits accordés aux industriels européens, à mesure que seront taxées les importations dans l’UE de secteurs polluants sur base du prix européen du CO2. Un amendement du texte, poussé par le PPE et adopté mercredi, exigeait un maintien jusqu’en 2034 de ces quotas gratuits dans l’UE, au nom de la compétitivité des entreprises.            Cela repoussait donc également à 2034 la mise en place complète de la taxe carbone aux frontières, un dispositif ayant pour objectif de protéger les efforts de l’industrie européenne pour investir dans des technologies propres et de décourager ceux qui voudraient se délocaliser pour échapper aux contraintes du Green Deal.              Après le vote en commission parlementaire d’une suppression des quotas gratuits dès 2030, ce report à 2034 était une « ligne rouge » pour les Verts et S&D (socialistes et démocrates), qui ont donc voté contre le texte final, à l’unisson de l’extrême droite. « La gauche l’a torpillé de manière irresponsable », a cinglé François-Xavier Bellamy (PPE).                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « La mécanique de la taxe carbone aux frontières de l’Europe ressemble à une bombe économique »                   A gauche, on s’indignait plutôt du fait que l’amendement sur le calendrier de fin des quotas gratuits ait été voté à la fois par le PPE et l’extrême droite. « Vous ne pouvez pas chercher le soutien de l’extrême droite pour abaisser l’ambition climatique, et vous plaindre qu’on s’oppose ensuite », a déclaré la cheffe des socialistes, Iratxe Garcia Perez.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/08/climat-les-eurodeputes-s-opposent-a-un-texte-de-reforme-du-marche-carbone_6129406_3244.html"},"headline":"Plan climat de l\u2019UE\u00a0: le Parlement europ\u00e9en vote pour l\u2019interdiction de la vente de voitures thermiques neuves \u00e0 partir de 2035","dateCreated":"2022-06-08T16:17:55+02:00","datePublished":"2022-06-08T16:17:55+02:00","dateModified":"2022-06-08T18:59:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Industrie","Industrie automobile","\u00c9conomie","Entreprises","Transports","Climat","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Europe","International"],"description":"Il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision historique pour l\u2019Union europ\u00e9enne. Un peu plus t\u00f4t, les eurod\u00e9put\u00e9s avaient rejet\u00e9 un texte cl\u00e9 sur la r\u00e9forme du march\u00e9 du carbone, la gauche le jugeant trop peu ambitieux","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/6bb2c6c_1654706856442-000-8wg3fb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-7">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Dans un premier entretien depuis son départ du pouvoir il y a six mois, l’ex-chancelière justifie sa politique passée à l’égard de l’Ukraine et de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Allemagne             Russie, Ukraine, défense : Angela Merkel ne regrette rien      Dans un premier entretien depuis son départ du pouvoir il y a six mois, l’ex-chancelière justifie sa politique passée à l’égard de l’Ukraine et de la Russie.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h16    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Former German Chancellor Angela Merkel answers questions from journalist and author Alexander Osang under the theme "So what is my country?" at the Berliner Ensemble in Berlin, Germany, Tuesday, June 7, 2022. (Fabian Sommer/dpa via AP)  FABIAN SOMMER / AP               Angela Merkel ne regrette rien. Interrogée par un journaliste du Spiegel sur la scène du théâtre du Berliner Ensemble, mardi 7 juin, l’ex-chancelière allemande a affirmé qu’elle n’avait « pas d’excuses » à présenter pour sa politique vis-à-vis de la Russie, opposant une fin de non-recevoir à ceux qui, depuis le début de la guerre en Ukraine le 24 février, estiment que l’heure est venue pour elle de faire son mea culpa. « J’ai fait tout mon possible pour éviter que les choses aillent dans le mauvais sens. Mais, si la diplomatie a échoué, cela ne signifie pas que ça n’était pas la voie à suivre. Donc je ne vois pas pourquoi je devrais m’excuser », a déclaré l’ancienne dirigeante, six mois presque jour pour jour après son départ du pouvoir.          Ne regrette-t-elle pas, par exemple, d’avoir dit non à la perspective d’une adhésion de l’Ukraine à l’OTAN, en 2008, lors du sommet de Bucarest ? Non, continue-t-elle de penser. D’abord parce que l’Ukraine de l’époque « n’était pas celle que nous connaissons actuellement », mais un pays « profondément divisé » et une « démocratie chancelante (…) régie par des oligarques ». Ensuite, parce que le président russe, Vladimir Poutine, aurait interprété cela comme une « déclaration de guerre ». « On ne devient pas membre de l’OTAN du jour au lendemain. C’est un long processus et, si nous l’avions engagé, je suis persuadée que Poutine aurait pris des décisions qui n’auraient pas été bonnes pour l’Ukraine », a-t-elle assuré.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Angela Merkel condamne « la guerre d’agression barbare menée par la Russie » sans faire de mea culpa                 Ne regrette-t-elle pas, non plus, d’avoir été trop accommodante avec Vladimir Poutine après l’annexion de la Crimée et le début de la guerre dans le Donbass, en 2014 ? Pas davantage. Certes, les accords de Minsk, négociés début 2015 avec le président français de l’époque, François Hollande, n’étaient pas « optimaux », admet Angela Merkel. Mais « cela a permis de calmer les choses et de donner du temps à l’Ukraine pour devenir le pays qu’il est aujourd’hui », estime-t-elle, ajoutant que les sanctions alors imposées à la Russie ainsi que la décision de l’exclure du G8 sont la preuve qu’il n’y a eu aucune volonté d’« apaiser » le Kremlin. Au contraire : « Je ne sais pas ce qu’il serait arrivé si Poutine avait continué à avoir les mains libres en 2014 et que personne ne s’en était préoccupé à l’époque. »          « Plus la même force de frappe »          Ne regrette-t-elle pas, enfin, d’avoir développé les relations commerciales entre Berlin et Moscou, notamment sur le plan énergétique et au risque d’accroître la dépendance de l’Allemagne vis-à-vis du gaz russe en soutenant le projet Nord Stream 2 ? « Je n’ai jamais pensé que Poutine changerait grâce aux échanges commerciaux », a-t-elle répondu. « Mais la Russie est notre voisin, et on ne peut pas l’ignorer ».        Il vous reste 57.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/08/russie-ukraine-defense-angela-merkel-ne-regrette-rien_6129405_3210.html"},"headline":"Russie, Ukraine, d\u00e9fense\u00a0: Angela Merkel ne regrette rien","dateCreated":"2022-06-08T16:16:10+02:00","datePublished":"2022-06-08T16:16:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un premier entretien depuis son d\u00e9part du pouvoir il y a six mois, l\u2019ex-chanceli\u00e8re justifie sa politique pass\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine et de la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/507/0/6086/3043/1342/671/60/0/db080a9_3f2850e08bca486585ef4ef113330681-3f2850e08bca486585ef4ef113330681-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-8">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ En 2022, la production de céréales et d’oléagineux en Ukraine devrait chuter de 40 % par rapport à 2021 en raison de la guerre. Quel impact cela peut-il avoir dans le monde ? Luc Bronner, grand reporter au « Monde », a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     Planète       Guerre en Ukraine             « La guerre a mis en lumière la place de la Russie et de l’Ukraine dans la production et dans l’exportation de céréales »      En 2022, la production de céréales et d’oléagineux en Ukraine devrait chuter de 40 % par rapport à 2021 en raison de la guerre. Quel impact cela peut-il avoir dans le monde ? Luc Bronner, grand reporter au « Monde », a répondu à vos questions.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h43    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Commerce, diplomatie : pourquoi le blé ukrainien est-il un élément capital et stratégique dans la guerre ? En 2022, la production de céréales et d’oléagineux en Ukraine devrait chuter de 40 % par rapport à 2021, en raison de la guerre. La sécurité alimentaire de l’Ukraine est-elle en jeu ? Pourquoi l’exportation des céréales est-elle au centre des préoccupations ? Quel impact cela peut-il avoir pour les besoins en blé dans le reste du monde ? Luc Bronner, grand reporter au Monde, a répondu à vos questions dans un tchat.                           La tourelle d’un véhicule de combat blindé détruit est posée dans un champ de blé dans la région de Chernihiv, en Ukraine, le 7 juin 2022, alors que l’attaque de la Russie contre l’Ukraine se poursuit.  VLADYSLAV MUSIIENKO / REUTERS                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                   Mathieu : Les agriculteurs ukrainiens qui sont hommes et majeurs n’ont-ils pas une obligation de participer aux combats ? Si oui, comment font les exploitants pour maintenir la production de céréales et d’oléagineux à 60 % ?            Au début de la guerre, le 24 février, tous les hommes de moins de 60 ans étaient mobilisables. Mais, après quelques semaines de conflit, face à l’enjeu de la production agricole en Ukraine, le gouvernement Zelensky a mis en place un système dérogatoire pour les agriculteurs afin qu’ils soient exemptés de conscription. C’était indispensable, du point de vue ukrainien, pour assurer le travail dans les champs au printemps, au moment où sont semés, par exemple, les maïs. Cela a permis aux agriculteurs, en tout cas dans les territoires épargnés par les combats, de semer.            Gurth : J’ai l’impression que nous découvrons depuis peu l’impact que la guerre a sur la livraison de blé (et autres denrées et matériaux) provenant d’Ukraine. Est-ce que les états-majors des pays européens n’auraient pas pu anticiper ce point ?            La guerre a effectivement mis en lumière la place prise par la Russie et l’Ukraine dans la production et dans l’exportation de céréales. En Ukraine, tout particulièrement, les exportations ont augmenté de façon très spectaculaire ces dernières années. L’arme alimentaire est malheureusement une arme aussi vieille que la guerre. Les états-majors en ont évidemment conscience, mais les solutions opérationnelles ne sont pas simples dès lors que l’OTAN ne veut pas engager de troupes – ou de navires – face aux armées russes. Escorter des navires chargés de blé suppose, par ailleurs, que les ports de la mer Noire soient déminés. Mais comment les Ukrainiens accepteront-ils d’ouvrir leurs ports avec le risque que les Russes en profitent pour les attaquer ? Cela explique que, côté ukrainien, les discussions actuelles soient considérées avec une extrême prudence.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Turquie se pose en médiatrice de la crise du blé                   Kirsa : Svp, le blé : une menace pour accentuer la peur dans le monde entier ? Ou y a-t-il déjà une pénurie sensible dans différents pays ?            La crise alimentaire est devant nous. Pour l’heure, effectivement, il s’agit d’inquiétudes exprimées en fonction de l’état des stocks, des prix historiquement élevés du blé et des menaces sur la récolte de l’été 2022, puis sur la préparation des semailles de l’automne 2022 en Ukraine. Tous ces facteurs s’ajoutent à une situation déjà tendue en raison des effets du Covid-19, de la hausse des prix des matières premières, du coût croissant des engrais, qui ont fait augmenter les prix. Les organisations internationales s’alarment donc des conséquences dans les pays les plus fragiles et les plus dépendants aux exportations russes et ukrainiennes : Egypte, Liban, Tunisie, par exemple, ainsi que l’Afrique. Cela renchérit aussi les coûts pour les organisations humanitaires qui font survivre des millions de personnes dans le monde, comme les réfugiés syriens, par exemple.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la guerre en Ukraine menace la sécurité alimentaire mondiale                   Guy : Les spécialistes semblent dire que ce n’est pas le blé mais le maïs ukrainien qui risque de poser un problème pour l’alimentation mondiale. Qu’en pensez-vous ?            Vous avez raison d’insister sur la question du maïs, symboliquement moins forte que le blé, mais extrêmement importante. L’Ukraine produit des millions de tonnes de maïs chaque année. Pour la récolte 2022, pour laquelle les semis ont commencé après le début de l’invasion russe, beaucoup d’agriculteurs ont choisi de réduire leur part de production de maïs pour réduire leurs coûts – le maïs est, en effet, assez coûteux à produire et à transporter. La production estimée cette année devrait représenter 26 millions de tonnes, contre 37 millions environ l’année précédente. Sur cette production, combien pourront être exportées si les ports de la mer Noire restent bloqués ? C’est toute la question. Et selon la réponse les effets sur le marché européen et mondial seront plus ou moins marqués.            Maz : La responsabilité de la crise alimentaire (et plus généralement l’inflation touchant les nombreux secteurs économiques), n’incombe-t-elle pas aux marchés financiers et aux tradeurs qui font gonfler artificiellement les prix au regard d’une conjoncture peu reluisante ?            Dans les prix actuels des céréales, il y a une part évidente de spéculation. Mais quel pourcentage ? Je ne saurais vous le dire. Certains acteurs internationaux font le pari de la rareté et peuvent jouer sur les stocks en espérant que les prix augmentent. C’est malheureusement, là aussi, une pratique ancienne. Mais elle est d’autant plus insupportable, dans cette période, qu’elle risque de mettre en danger des vies, des millions de vies, à cause des prix des aliments de base qui peuvent rapidement devenir inaccessibles pour les plus pauvres des pays pauvres.                             Lire aussi :  Pour le HCR, la guerre en Ukraine ne doit pas éclipser les déplacés au Sahel                   Christine C. : S’il y a pénurie alimentaire généralisée, la Russie ne va-t-elle pas en souffrir par rebond ?            La Russie a profondément transformé son système de production agricole pour devenir un autre grenier à céréales du monde entier. Les dernières estimations font état d’une production de blé qui pourrait représenter 87 millions de tonnes pour la récolte de cet été. C’est considérable, bien au-delà des moyennes des cinq dernières années. La consommation des Russes ne représente qu’une toute petite part de cette production, donc il n’existe, sur ces produits agricoles, aucun risque immédiat de pénurie.            Jacky : Pourquoi s’obstiner à prendre la mer pour exporter les céréales alors qu’ils peuvent transiter par les routes ou par voies ferrées vers un port de l’UE ?            C’est une question essentielle. Les ports de la mer Noire représentent, en temps de paix, environ 95 % des exportations de céréales récoltées en Ukraine. A Odessa, Yuzhne, Mykolaïv, par exemple, de gigantesques élévateurs permettent de charger des Panamax, des navires capables de transporter plus de 50 000 tonnes par cargaison. Si vous voulez faire la même chose par la route, vous pouvez charger 24 tonnes par camion. Chaque navire représente ainsi l’équivalent de 2 000 camions…              Le problème est plus complexe pour le rail. L’Ukraine est certes dotée d’un réseau de chemin de fer assez exceptionnel. Mais, malheureusement, l’écartement des rails construits par l’URSS en Ukraine n’est pas le même que celui des rails en Pologne ou en Roumanie. Conséquence : il faut transborder chaque wagon, un par un, à la frontière. Et chaque wagon ne peut porter que 70 tonnes. Un navire de 50 000 tonnes représenterait ainsi plus de 700 wagons. Malgré des efforts assez impressionnants, les Ukrainiens n’ont réussi à exporter que 1 million à 1,5 million de tonnes par mois ces deux derniers mois contre 5 millions à 6 millions de tonnes en temps normal. Le défi logistique est donc immense pour passer des ports aux routes ou aux chemins de fer.            Whoever : Quand on parle du blé ukrainien, s’agit-il des exportations « libres » de l’agriculture ukrainienne ou des prises de guerre (vols) russes dans les stocks ukrainiens dans les zones occupées ?            Les statistiques actuelles sur les céréales ukrainiennes correspondent aux productions en territoire non occupé par les Russes. Le gouvernement ukrainien a évoqué le vol de plus de 500 000 tonnes de céréales par les Russes, dont une partie vers la Crimée. Les Russes ont déjà tenté d’en exporter vers l’étranger. Une des difficultés, pour les Occidentaux, c’est de repérer le blé volé et de le distinguer du blé non volé, autorisé à l’exportation. Un très bon connaisseur m’a expliqué qu’il y avait environ 5 millions de tonnes de blé aujourd’hui conservées dans des silos dans des territoires sous contrôle russe. Il est possible que les Russes s’en emparent. Ils vont sans doute tenter également de récolter les blés semés à l’automne 2021 et qui arrivent à maturité dans quelques semaines sur des terres sous leur contrôle.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la flambée du prix des céréales secoue les agriculteurs français                   Stef : La dépendance alimentaire de pays très peuplés, comme l’Egypte, est-elle surmontable par une réorientation des politiques agricoles vers l’autosuffisance ?            La dépendance de pays comme l’Egypte, le Liban ou la Tunisie est inscrite dans un temps long. Tous les pays ne bénéficient évidemment pas des mêmes ressources agricoles. L’Ukraine, en particulier, dispose de « terres noires » extraordinairement productives, avec un climat très favorable. Cela n’est pas le cas, aujourd’hui, de pays comme l’Egypte ou la Tunisie, par exemple, qui ne peuvent pas nourrir leurs populations avec leurs seules productions.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Chaque jour, le suivi en direct du conflit et de ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateursLexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Carnets d’exil : « Je pense que mes amis m’en veulent d’être partie »Editorial. Guerre en Ukraine : il faut lever le blocus d’OdessaEnquête vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civilesLivre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptéesLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/08/la-guerre-a-mis-en-lumiere-la-place-de-la-russie-et-de-l-ukraine-dans-la-production-et-dans-l-exportation-de-cereales_6129399_3244.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre a mis en lumi\u00e8re la place de la Russie et de l\u2019Ukraine dans la production et dans l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-08T15:43:13+02:00","datePublished":"2022-06-08T15:43:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En\u00a02022, la production de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux en Ukraine devrait chuter de 40\u00a0% par rapport \u00e0 2021 en raison de la guerre. Quel impact cela peut-il avoir dans le monde\u00a0? Luc\u00a0Bronner, grand reporter au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-9">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Dans leur ouvrage, les chercheurs Peo Hansen et Stefan Jonsson démontrent que la construction de l’Europe s’est d’abord faite sur l’exploitation des empires coloniaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Livres             « Eurafrique. Aux origines coloniales de l’Union européenne » : un projet impérialiste      Dans leur ouvrage, les chercheurs Peo Hansen et Stefan Jonsson démontrent que la construction de l’Europe s’est d’abord faite sur l’exploitation des empires coloniaux.          Par Séverine Kodjo-Grandvaux         Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Eurafrique. Aux origines coloniales de l’Union européenne », de Peo Hansen et Stefan Jonsson, traduction de Claire Habart, La Découverte, 369 pages, 24 euros.               Livre. C’est l’histoire d’une idée, l’Eurafrique, qui a marqué son époque, avant de disparaître totalement du débat public, et que deux chercheurs exhument un siècle plus tard pour expliquer la construction européenne à rebours de ce qui est habituellement avancé. Dans leur essai Eurafrique. Aux origines coloniales de l’Union européenne, Peo Hansen et Stefan Jonsson, tous deux professeurs à l’université de Linköping (Suède), tentent de déconstruire « le mythe » d’une construction européenne reposant sur la seule volonté de « favoriser la paix et la coopération et [de] vaincre ainsi les rivalités nationalistes et les aspirations impériales ».                           Lire aussi la chronique de Sylvie Kauffmann :  Article réservé à nos abonnés  « Le fait colonial est un thème majeur pour l’Europe, sur deux fronts : celui de la géopolitique et celui de l’identité »                 Partant du constat que « les tentatives d’unification de l’Europe ont toujours coïncidé avec des efforts pour stabiliser, réformer et réinventer le système colonial en Afrique », ils mettent en avant, a contrario, l’idée d’un « projet impérialiste », celui de construire une Europe forte sur l’exploitation des ressources africaines. A tel point que la France a fait de l’intégration de son empire, en particulier de l’Algérie et de ses possessions en Afrique subsaharienne, une condition sine qua non à sa participation au projet européen et à sa signature du traité de Rome. Projet utopique des années 1920, l’Eurafrique devient « une réalité politique dans les années 1950 » avec « la fondation en 1957 de la Communauté économique européenne, ancêtre de l’actuelle Union européenne », qui comprend, en plus des pays signataires, « les principales possessions coloniales des Etats membres ».          Etre moins dépendante des Etats-Unis          La grande force de la démonstration de Peo Hansen et de Stefan Jonsson repose sur l’examen minutieux de quantité de documents (archives politiques, journaux de l’époque, livres, réflexions de penseurs et de chercheurs d’hier et d’aujourd’hui…) et l’étude, dans le détail, des négociations bilatérales ou multilatérales entre les futurs pays membres ; ce qui leur permet de traduire les préoccupations de cette période historique, mais donne parfois l’impression d’une analyse qui tourne en rond.          Il en ressort néanmoins qu’à toutes les étapes de la construction européenne, la question de l’intégration des possessions coloniales s’est posée très clairement car, malgré la concurrence entre les différents empires (principalement entre le Royaume-Uni et la France), il apparaissait qu’en intégrant l’Afrique à sa construction et en mutualisant les investissements pour l’extraction et l’exploitation de ses ressources, l’Europe pourrait jouer à partie égale avec les géants américain et soviétique et être moins dépendante des Etats-Unis en pleine guerre froide.        Il vous reste 19.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/08/eurafrique-aux-origines-coloniales-de-l-union-europeenne-un-projet-imperialiste_6129398_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Eurafrique. Aux origines coloniales de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb\u00a0: un projet imp\u00e9rialiste","dateCreated":"2022-06-08T15:30:09+02:00","datePublished":"2022-06-08T15:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["International","Europe","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Dans leur ouvrage, les chercheurs Peo Hansen et Stefan Jonsson d\u00e9montrent que la construction de l\u2019Europe s\u2019est d\u2019abord faite sur l\u2019exploitation des empires coloniaux.","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9verine Kodjo-Grandvaux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/452/0/800/400/1342/671/60/0/88dae93_1654509795340-9782348055560.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-livres/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-10">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Pour le président américain Joe Biden, il n’est pas question de laisser Vladimir Poutine détourner les Etats-Unis de leur principal objectif stratégique : l’endiguement de la Chine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       États-Unis         « L’échelle des priorités des Etats-Unis est bouleversée par l’invasion russe de l’Ukraine »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste au « Monde »        Pour le président américain Joe Biden, il n’est pas question de laisser Vladimir Poutine détourner les Etats-Unis de leur principal objectif stratégique : l’endiguement de la Chine.   Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Ne pas lâcher le panda pour l’ours. En deux temps, un discours du secrétaire d’Etat des Etats-Unis suivi d’une tribune du président, l’administration américaine s’est efforcée de remettre de l’ordre dans une échelle de priorités bouleversée par l’invasion russe de l’Ukraine. Joe Biden a fait son deuil de la relation « stable et prévisible » qu’il avait espéré instaurer avec son homologue Vladimir Poutine à Genève, il y a presque un an. Il n’est pour autant pas question de laisser le maître du Kremlin détourner les Etats-Unis de leur principal objectif stratégique : l’endiguement, tempéré par des coopérations ponctuelles et un dialogue exigeant, de la Chine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Genève, Joe Biden et Vladimir Poutine entament un dialogue stratégique à pas comptés                 La tribune publiée le 31 mai par le New York Times visait à dissiper le trouble créé par une communication parfois approximative. Elle entretenait les doutes sur les objectifs que Washington s’est assigné dans le premier conflit d’envergure conduit sur le sol européen opposant deux Etats souverains. Comme le temps de la diplomatie est encore loin d’être venu, tout doit être fait pour que celui de la guerre soit le moins instable et le moins imprévisible possible. Joe Biden s’est ainsi efforcé de poser des limites à une confrontation qu’il souhaite limitée, pour paraphraser le Prix Nobel de l’économie (2005) Thomas Schelling, distingué pour l’apport de la théorie des jeux à la compréhension des conflits.          L’aide militaire massive accordée aux agressés s’inscrit ainsi dans un cadre qui est strictement ukrainien, comme en témoigne l’engagement sollicité auprès de Kiev à propos de l’usage des armes fournies. Il reviendra aux autorités ukrainiennes de définir ce qu’elles peuvent espérer obtenir le moment venu en regard d’une combativité exemplaire et de la situation sur le front. Si la stabilisation relative du conflit peut laisser entrevoir un précédent historique peu encourageant, il s’agit de l’exemple coréen. Ce conflit a été gelé sur la péninsule depuis près de sept décennies sans que l’armistice conclu en juillet 1953 n’ait jamais pu être suivi d’un traité de paix en bonne et due forme.          Ambitions renouvelées de Pékin          Les intérêts des Etats-Unis passent d’autant plus par une Europe stable qu’ils sont par ailleurs menacés par une puissance révisionniste d’une autre envergure que celle de la Russie. Le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, lui a consacré le discours prononcé le 26 mai à l’université George-Washington, dans la capitale fédérale, non sans avoir noté qu’en ayant voulu affaiblir un « ordre international » généralement aligné avec les intérêts de Washington (dans lequel s’inscrivent également en bonne partie les alliés de l’Union européenne ou de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord), le président russe l’avait au contraire renforcé.        Il vous reste 53.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/08/l-echelle-des-priorites-des-etats-unis-est-bouleversee-par-l-invasion-russe-de-l-ukraine_6129388_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9chelle des priorit\u00e9s des Etats-Unis est boulevers\u00e9e par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-08T14:30:17+02:00","datePublished":"2022-06-08T14:30:17+02:00","dateModified":"2022-06-08T18:58:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Chroniques","D\u00e9bats","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden, il n\u2019est pas question de laisser Vladimir Poutine d\u00e9tourner les Etats-Unis de leur principal objectif strat\u00e9gique\u00a0: l\u2019endiguement de la Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/393/0/8256/4128/1342/671/60/0/ac5968a_5398348-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-11">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Plus de 100 jours après l’invasion russe, l’ONU a présenté un 2e rapport sur ses répercussions internationales, décrivant le risque d’« une vague sans précédent de faim et de misère, laissant dans son sillage le chaos social et économique ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les céréales qui vont manquer car bloquées en Ukraine peuvent-elles être remplacées par des exportations venant d’autres pays producteurs ? Le risque de « famine » au sens strict est-il crédible ou faut-il le nuancer ? Merci pour vos reportages !    Caro         Bonjour Caro,          Une partie des céréales ukrainiennes, ou russes, qui ne seront pas disponibles sur le marché peuvent être remplacées. Mais il faut que d’autres pays produisent plus ! Et il faut, d’autre part, que les prix soient accessibles.  A près de 400 dollars la tonne de blé, contre 270 dollars avant le début de l’invasion russe, l’écart est considérable. En France, cela nous touche sur le pouvoir d’achat. Dans d’autres pays, cela va progressivement exclure les plus pauvres de l’alimentation en blé. Mais, encore une fois, c’est une crise longue, sur plusieurs années probablement.        Luc Bronner            12:39   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et le transport par les airs? Est-ce possible?     QuestionBête                   Les « questions bêtes » n’existent pas ! A ma connaissance, ce serait bien trop coûteux et complètement insuffisant concernant les volumes à transporter qui se chiffrent en millions de tonnes.        Luc Bronner                                 Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Plus de 100 jours après l’invasion russe, l’ONU a présenté un 2e rapport sur ses répercussions internationales qui décrit le risque d’une vague sans précédent de faim et de misère, laissant dans son sillage le chaos social et économique »   Natacha Pisarenko / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Des combats intenses se poursuivent pour le contrôle de Sievierodonetsk, ville-clé de l’est de l’Ukraine dont Moscou a affirmé avoir « libéré » les zones résidentielles. « Ils ne contrôlent pas la ville », a rétorqué, mardi soir, le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui a toutefois reconnu qu’« il est très difficile de tenir Sievierodonetsk » en parlant de « mission impossible ».Environ 800 civils sont réfugiés dans une usine chimique à Sievierodonetsk, a affirmé, mardi, Lanny Davis, l’avocat américain du magnat Dmytro Firtach, propriétaire du site.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé mardi soir dans une vidéo, que « plus de 31 000 militaires russes sont déjà morts en Ukraine », sans citer de sources et sans que cela soit vérifiable. Selon lui, « depuis le 24 février, la Russie paie près de 300 vies par jour pour une guerre complètement inutile contre l’Ukraine ». La mort d’un général russe, Roman Koutouzov, a été confirmée, mardi, par le chef des séparatistes prorusses Denis Pouchiline.Volodymyr Zelensky a aussi annoncé la publication, la semaine prochaine, d’un « livre des bourreaux » qui compilera les données sur les crimes de guerre, et les soldats russes accusés de les avoir commis. Le président ukrainien promet que les personnes ayant donné les ordres seront aussi citées. « Tout le monde sera traduit en justice », a-t-il déclaré.Les deux belligérants s’accusent mutuellement de détruire les ressources céréalières de l’Ukraine, et d’aggraver ainsi la crise alimentaire mondiale. Le Royaume-Uni a demandé une enquête sur le vol présumé de céréales ukrainiennes par la Russie.Les détecteurs de radiations du site de l’ancienne centrale nucléaire de Tchernobyl, en Ukraine, fonctionnent de nouveau pour la première fois depuis que l’armée russe a pris le contrôle de la zone, a annoncé mardi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. En Europe, la question des objectifs de la guerre en Ukraine ravive le clivage entre l’est et l’ouest de l’Union         Reportage. Dans le port ukrainien d’Odessa, les marins bannis de la mer Noire         Témoignages. « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »         Analyse. Comment Poutine tire profit du blocus russe en mer Noire pour réclamer la levée des sanctions         Factuel. A Moscou, Dmitri Medvedev contre les « dégénérés » de l’Occident         Reportage. Des étrangers qui ont fui la guerre sommés de quitter la France                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-08T16:54:36+00:00","coverageEndTime":"2022-06-09T04:54:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","description":"Plus de 100 jours apr\u00e8s l\u2019invasion russe, l\u2019ONU a pr\u00e9sent\u00e9 un 2e rapport sur ses r\u00e9percussions internationales, d\u00e9crivant le risque d\u2019\u00ab\u00a0une vague sans pr\u00e9c\u00e9dent de faim et de mis\u00e8re, laissant dans son sillage le chaos social et \u00e9conomique\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : « L’impact de la guerre sur la sécurité alimentaire, l’énergie et les finances est grave et s’accélère », s’alarme l’ONU","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plus de 100 jours apr\u00e8s l\u2019invasion russe, l\u2019ONU a pr\u00e9sent\u00e9 un 2e rapport sur ses r\u00e9percussions internationales, d\u00e9crivant le risque d\u2019\u00ab\u00a0une vague sans pr\u00e9c\u00e9dent de faim et de mis\u00e8re, laissant dans son sillage le chaos social et \u00e9conomique\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-08T16:54:36+00:00"
,"endDate":"2022-06-09T04:54:36+00:00"
  Les cons\u00e9quences n\u00e9gatives dans le monde de l\u2019invasion russe en Ukraine s\u2019aggravent, touchant 1,6\u00a0milliard de personnes, a affirm\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, en pr\u00e9sentant un 2e rapport de l\u2019Organisation sur ses r\u00e9percussions internationales. \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et les finances est syst\u00e9mique, grave et s\u2019acc\u00e9l\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Pour les populations du monde entier, la guerre menace de d\u00e9clencher une vague sans pr\u00e9c\u00e9dent de faim et de mis\u00e8re, laissant dans son sillage le chaos social et \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a averti le chef de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cons\u00e9quences dans le monde de la guerre en Ukraine s\u2019aggravent, alerte le chef de l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-08T16:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T16:27:19+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9ploy\u00e9 des syst\u00e8mes de missiles Iskander-M pr\u00e8s de Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 Oleksandr Motouzianyk, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, au Centre des m\u00e9dias d\u2019Ukraine - Ukrinform. Le minist\u00e8re a \u00e9galement soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi bloqu[ait] la navigation civile dans la partie nord-ouest de la mer Noire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a d\u00e9ploy\u00e9 des syst\u00e8mes de missiles Iskander-M pr\u00e8s de Kherson, a annonc\u00e9 le porte-parole du...","dateModified":"2022-06-08T16:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T16:07:07+00:00","articleBody":"     Une jeune fille de 13\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e dans sa ville natale ukrainienne apr\u00e8s que sa demande de visa a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le Royaume-Uni, a d\u00e9clar\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 \u00e0 la Chambre des communes cit\u00e9 par la BBC. La s\u0153ur de la jeune fille, \u00e2g\u00e9e de 18\u00a0ans, est maintenant \u00e0 Londres. Sa jeune s\u0153ur s\u2019est vue refuser son visa parce qu\u2019elle ne voyageait pas avec ses parents, a d\u00e9clar\u00e9 Tulip Siddiq, du Parti travailliste, lors des questions au premier ministre. Boris Johnson a r\u00e9pondu qu\u2019il comprenait \u00ab\u00a0l\u2019indignation\u00a0\u00bb de la d\u00e9put\u00e9e et que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur examinerait la demande. \u00ab\u00a0Je pense que le bilan de ce pays dans le traitement, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, de plus de 120\u00a0000\u00a0visas pour les Ukrainiens est tr\u00e8s honorable\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une fille de 13\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e en Ukraine apr\u00e8s un refus de visa, selon un d\u00e9put\u00e9 britannique","dateModified":"2022-06-08T16:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T16:00:36+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e par un journaliste du m\u00e9dia Der Spiegel sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre du Berliner Ensemble, mardi 7\u00a0juin, l\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande a affirm\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait \u00ab\u00a0pas d\u2019excuses\u00a0\u00bb \u00e0 pr\u00e9senter pour sa politique vis-\u00e0-vis de la Russie, opposant une fin de non-recevoir \u00e0 ceux qui, depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, estiment que l\u2019heure est venue pour elle de faire son mea culpa. \u00ab\u00a0J\u2019ai fait tout mon possible pour \u00e9viter que les choses aillent dans le mauvais sens. Mais, si la diplomatie a \u00e9chou\u00e9, cela ne signifie pas que \u00e7a n\u2019\u00e9tait pas la voie \u00e0 suivre. Donc je ne vois pas pourquoi je devrais m\u2019excuser\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ancienne dirigeante, six mois presque jour pour jour apr\u00e8s son d\u00e9part du pouvoir.                    Lire aussi :  Russie, Ukraine, d\u00e9fense\u00a0: Angela Merkel ne regrette rien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angela Merkel ne regrette rien","dateModified":"2022-06-08T16:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T15:45:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Union des Ukrainiens de France appelle \u00e0 un rassemblement\u00a0pour l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, devant l\u2019H\u00f4tel de Ville de Paris, \u00e0 18 heures. Seront notamment pr\u00e9sents la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne charg\u00e9e de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne, Olga Stefanishyna, le marire d\u2019Irpine, Oleksandr Markouchyn, et Mykhailyna\u00a0Skoryk, adjointe \u00e0 la mairie de Boutcha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblement \u00e0 Paris\u00a0pour l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-06-08T16:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T15:34:00+00:00","articleBody":"           Un supermarch\u00e9 partiellement d\u00e9truit par un bombardement \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie sud-est de la ville ukrainienne de Kharkiv, le 8\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Des employ\u00e9s nettoient les d\u00e9combres du b\u00e2timent, le 8\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/e89c9d2_5404152-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv","dateModified":"2022-06-08T15:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T15:11:57+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a annonc\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0quarante personnes [avaient] \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0: trente-quatre de Lyssytchansk (dont un enfant) et six de Vroubivka\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une \u00e9vacuation \u201ctranquille\u201d a eu lieu aujourd\u2019hui [mercredi]\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Les forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 contraintes de se replier apr\u00e8s des bombardements russes \u00e0 Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Nos [forces] ne contr\u00f4lent \u00e0 nouveau que la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville. Mais les combats se poursuivent, nos [forces] d\u00e9fendent Sievierodonetsk, il est impossible de dire que les Russes contr\u00f4lent compl\u00e8tement la ville\u00a0\u00bb, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef au m\u00e9dia RBC-Ukraine.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation de quarante personnes","dateModified":"2022-06-08T15:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T14:48:24+00:00","articleBody":"     Les silos \u00e0 grains du territoire ukrainien contr\u00f4l\u00e9 par Kiev sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 pleins alors qu\u2019approche la r\u00e9colte annuelle et que la Russie continue de bloquer les ports du pays, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Nikolay Gorbachov, le pr\u00e9sident de l\u2019Association ukrainienne des producteurs de grains. Quelque 30\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont stock\u00e9es dans les territoires tenus par l\u2019Ukraine, sur une capacit\u00e9 totale d\u2019environ 55\u00a0millions de tonnes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence du Conseil international des c\u00e9r\u00e9ales (CIC) \u00e0 Londres, ajoutant qu\u2019il existait une capacit\u00e9 de stockage de 13 \u00e0 15\u00a0millions de tonnes dans les zones occup\u00e9es par la Russie.          Sans acc\u00e8s \u00e0 ses ports de la mer Noire, l\u2019Ukraine pourra au mieux exporter 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales l\u2019ann\u00e9e prochaine, les itin\u00e9raires alternatifs routiers, fluviaux et ferroviaires limitant les exportations \u00e0 un maximum de 2\u00a0millions de tonnes par mois. Ces chiffres sont \u00e0 comparer aux 44,7\u00a0millions de tonnes exp\u00e9di\u00e9es l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. La moiti\u00e9 de la r\u00e9colte de ma\u00efs de l\u2019Ukraine restera en terre si la Russie maintient son blocus sur les ports de la mer Noire, estime Nikolay Gorbachov. Il a \u00e9galement affirm\u00e9 lors de cette conf\u00e9rence\u00a0:           Je peux vous dire que nous ne trouverons pas de solution [pour] les exportations [sans acc\u00e8s aux ports de la mer Noire].                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le blocage des exportations menace la r\u00e9colte annuelle de c\u00e9r\u00e9ales, selon le chef de l\u2019Association uk...","dateModified":"2022-06-08T15:38:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T14:15:42+00:00","articleBody":"     La conqu\u00eate de la totalit\u00e9 de l\u2019Ukraine, envisag\u00e9e au d\u00e9but du conflit par Moscou, est un objectif d\u00e9sormais inatteignable pour Vladimir Poutine. En repoussant d\u00e8s les premiers jours de la guerre les assauts russes sur Kiev, la capitale, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a enterr\u00e9 les r\u00eaves de grandeur du Kremlin. Si elle n\u2019a officiellement pas modifi\u00e9 ses buts de guerre, qui sont toujours de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb et de d\u00e9militariser l\u2019Ukraine, la Russie s\u2019est adapt\u00e9e \u00e0 cet \u00e9chec initial. Moscou se focalise d\u00e9sormais sur la conqu\u00eate du Donbass, r\u00e9gion la plus orientale du pays.                 INFOGRAPHIE LE MONDE                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: menac\u00e9s d\u2019enlisement sur le terrain, Kiev et Moscou adaptent leur strat\u00e9gie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/f8a7fdc_1654695354005-inter-2322-ukraine-objectifs-web-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le terrain, Kiev et Moscou adaptent leur strat\u00e9gie","dateModified":"2022-06-08T16:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T13:44:00+00:00","articleBody":"     La flamb\u00e9e des prix des c\u00e9r\u00e9ales du fait d\u2019exportations bloqu\u00e9es, faisant peser un risque de crises alimentaires dans le monde, est provoqu\u00e9e par \u00ab\u00a0l\u2019agression russe, pas les sanctions\u00a0\u00bb occidentales, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne, \u00e0 la presse, se f\u00e9licitant d\u2019avoir \u00ab\u00a0ruin\u00e9\u00a0\u00bb le r\u00e9cit russe selon lequel \u00ab\u00a0la cause de la crise alimentaire mondiale serait les sanctions\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t, Sergue\u00ef Lavrov, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, disait la Russie \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires qui quittent les ports ukrainiens (\u2026) en coop\u00e9ration avec nos coll\u00e8gues turcs\u00a0\u00bb pour la livraison des c\u00e9r\u00e9ales. Si l\u2019Ukraine d\u00e9mine le principal port du pays, la Russie \u00ab\u00a0voudra attaquer, elle r\u00eave de parachuter des troupes\u00a0\u00bb, craint le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0La flotte russe de la mer Noire fera semblant de se retirer vers la Crim\u00e9e annex\u00e9e. Mais d\u00e8s qu\u2019on d\u00e9minera les acc\u00e8s au port d\u2019Odessa, la flotte russe sera l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    Lire aussi :  Comment Poutine tire profit du blocus russe en mer Noire pour r\u00e9clamer la lev\u00e9e des sanctions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le blocage des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes est provoqu\u00e9 par \u00ab\u00a0l\u2019agression russe\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0non par les sa...","dateModified":"2022-06-08T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T13:41:33+00:00","articleBody":"     Depuis quelques jours, des images \u00e9taient diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: le minist\u00e8re de la d\u00e9fense norv\u00e9gien confirme la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine de 22\u00a0obusiers M109 qui tirent des obus de 155\u00a0mm \u00e0 une distance de 21 \u00e0 40\u00a0km, selon le type de munition. \u00ab\u00a0La Norv\u00e8ge a \u00e9galement form\u00e9 des soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation du syst\u00e8me.\u00a0Cette formation a eu lieu en Allemagne\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge confirme la livraison d\u2019obusiers \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-08T14:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T12:54:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nVous avez rapport\u00e9 les morts de g\u00e9n\u00e9raux russes, ou les diff\u00e9rentes annonces d'un camp et de l'autre \u00e0 ce sujet. J'ai moins suivi les lives ces derniers temps, et je me demande : est-ce que vous avez des informations concernant des g\u00e9n\u00e9raux ukrainiens qui auraient perdu la vie ou \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 pendant le conflit ? Est-ce qu'il y en a autant ?    Adam         Bonjour Adam,          En effet, l\u2019Ukraine n\u2019a pas communiqu\u00e9 sur la mort de g\u00e9n\u00e9raux. En revanche, dans un discours vid\u00e9o, le 1er\u00a0avril, Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 avoir limog\u00e9 deux g\u00e9n\u00e9raux, accus\u00e9s de \u00ab\u00a0tra\u00eetrise\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, une autre d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise. Concernant les antih\u00e9ros. Je n\u2019ai pas le temps de m\u2019occuper de tous les tra\u00eetres imm\u00e9diatement. Mais progressivement, ils seront tous punis\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi l\u2019ex-chef du d\u00e9partement principal de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure du service de s\u00e9curit\u00e9, Naumov Andriy Olehovych, et l\u2019ex-chef du Bureau du service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine dans la r\u00e9gion de Kherson, Kryvoruchko Serhiy Oleksandrovych, ne sont plus g\u00e9n\u00e9raux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T13:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T12:19:24+00:00","articleBody":"           L\u2019Amadea amarr\u00e9 \u00e0 un ponton aux \u00eeles Fidji, le 13 avril 2022. LEON LORD \/ AP           Un tribunal fidjien a ordonn\u00e9 la remise aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines du superyacht russe Amadea et autoris\u00e9 son d\u00e9part \u00e0 l\u2019issue d\u2019un long bras de fer judiciaire. Les Etats-Unis ont \u00e9tabli un lien entre ce yacht de 300\u00a0millions de dollars et l\u2019oligarque milliardaire et homme politique Soule\u00efman Kerimov, vis\u00e9 par des sanctions. Le navire avait \u00e9t\u00e9 saisi il y a un mois par les autorit\u00e9s des Fidji \u00e0 la demande de Washington.          M.\u00a0Kerimov a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 en\u00a02018 par les Etats-Unis pour blanchiment d\u2019argent pr\u00e9sum\u00e9 et il fait \u00e0 pr\u00e9sent partie des oligarques russes sanctionn\u00e9s par plusieurs pays et par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le mandat am\u00e9ricain \u00e9num\u00e9rant les raisons de croire que M. Kerimov est le propri\u00e9taire du yacht a \u00e9t\u00e9 en partie censur\u00e9, mais il explique que la propri\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Millemarin Investment en ao\u00fbt\u00a02021 et que sa saisie est fond\u00e9e sur de probables \u00ab\u00a0violations de la l\u00e9gislation am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/7885e49_c4aa2c09a4db46b5945a6c73b0128767-6ed58878681f45809d0e58af55ba2e66-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le superyacht d\u2019un oligarque saisi aux Fidji remis aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-08T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T12:08:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi depuis le d\u00e9but de la guerre vous n\u2019avez \u00e0 aucun moment parl\u00e9 des oligarques morts dans des conditions extr\u00eamement douteuses, pour ne pas dire assassin\u00e9s?     Charles-Henri          Bonjour Charles-Henri,          Peut-\u00eatre n\u2019avez-vous pu suivre le live\u00a0? C\u2019est une question \u00e0 laquelle nous avons r\u00e9pondu au mois d\u2019avril, qui est d\u00e9sormais un peu loin. Cependant, comme nous sommes l\u00e0 pour vous r\u00e9pondre \u2013 oui, telle est notre mission \u2013, la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, ci-dessous\u00a0\u2b07\ufe0f          Sergey Protosenya, vice-pr\u00e9sident du g\u00e9ant gazier priv\u00e9 Novatek, sa femme de 53\u00a0ans et leur fille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts morts dans leur villa de Lloret de Mar (Catalogne), en Espagne, le 19\u00a0avril. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa femme et sa fille en les poignardant \u00e0 plusieurs reprises.          A Moscou, Vladislav Avayev, ancien vice-pr\u00e9sident de Gazprombank, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme et de sa fille. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s les avoir tu\u00e9es.          En mars, le journal\u00a0Kommersant\u00a0a rapport\u00e9 la mort du milliardaire Vasily Melnikov dans son appartement de luxe \u00e0 Nijni Novgorod. Sa femme et ses deux fils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.          Le 28\u00a0f\u00e9vrier, le magnat russe d\u2019origine ukrainienne,\u00a0Mikhail Watford,\u00a0a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 Wentworth, dans le Surrey, au Royaume-Uni.          Le magazine\u00a0Newsweek\u00a0compl\u00e8te la liste des oligarques morts avec les noms d\u2019Alexander Tyulyakov, qui travaillait chez Gazprom (mort le 25\u00a0f\u00e9vrier) et\u00a0Leonid Shulman, qui travaillait lui aussi chez Gazprom, retrouv\u00e9 mort le 30\u00a0janvier.          Business Insider a compl\u00e9t\u00e9 la liste en ajoutant le nom d\u2019Alexander Subbotin, ancien dirigeant de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Lukoil, retrouv\u00e9 mort, d\u2019une crise cardiaque, d\u00e9but mai, dans la maison d\u2019un chaman \u00e0 Mytishchi, en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T12:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T11:01:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va juger huit nouvelles affaires de crimes de guerre, en plus des trois condamnations d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre de soldats russes, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Irina Venediktova.  L\u2019Ukraine a ouvert plus de 16\u00a0000\u00a0enqu\u00eates sur d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre commis lors de l\u2019invasion russe, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24 f\u00e9vrier, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Moscou nie les all\u00e9gations selon lesquelles ses troupes ont commis des crimes de guerre au cours de ce qu\u2019elle d\u00e9crit comme une\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0visant \u00e0 d\u00e9militariser l\u2019Ukraine.           \u00ab\u00a0Chaque jour, nous constatons une augmentation [des enqu\u00eates]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Irina Venediktova. \u00ab\u00a0Nous parlons de personnes qui ne sont pas seulement venues en tant que combattants militaires (\u2026) mais qui sont aussi venues pour violer, tuer des civils, piller, humilier et ainsi de suite\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine porte huit autres affaires de crimes de guerre devant la justice","dateModified":"2022-06-08T11:05:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:59:56+00:00","articleBody":"     La Russie est\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires c\u00e9r\u00e9aliers quittant les ports ukrainiens, avec la coop\u00e9ration de la Turquie, a assur\u00e9 mercredi son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, \u00e0 Ankara. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires qui quittent les ports ukrainiens (\u2026) en coop\u00e9ration avec nos coll\u00e8gues turcs\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.          M. Lavrov est arriv\u00e9 mardi soir \u00e0 Ankara pour discuter de l\u2019instauration de corridors s\u00e9curis\u00e9s afin de faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales en mer Noire. A la demande des Nations unies, la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter ces convois depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines dont certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes turques, dans le contexte de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Pour M. \u00c7avusoglu,\u00a0\u00ab\u00a0le plan de l\u2019ONU est raisonnable et r\u00e9alisable. L\u2019Ukraine et la Russie devraient l\u2019accepter\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine, quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs, \u00e9tait en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur mondial de bl\u00e9 avant la guerre. Le conflit en cours depuis le 24 f\u00e9vrier fait flamber les prix et peser un grave risque de famine dans les pays qui en d\u00e9pendent, en particulier en Afrique et au Moyen-Orient.          Le ministre turc a \u00e9galement estim\u00e9 que la lev\u00e9e des sanctions visant les exportations agricoles russes est\u00a0\u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si nous devons ouvrir le march\u00e9 international ukrainien, nous pensons que lever les obstacles aux exportations russes est l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. \u00c7avusoglu. M. \u00c7avusoglu a sp\u00e9cifiquement mentionn\u00e9 les exportations\u00a0\u00ab\u00a0de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais\u00a0\u00bb\u00a0qui ne sont pas concern\u00e9es par les sanctions occidentales \u00e0 l\u2019encontre de Moscou mais sont, de fait, emp\u00each\u00e9es par la suspension des \u00e9changes bancaires et financiers.          Juste avant la guerre, Kiev exportait chaque mois 12 % du bl\u00e9 mondial, 15 % du ma\u00efs et 50 % de l\u2019huile de tournesol. \u00ab\u00a0En ce moment nous avons 20 \u00e0 25 millions de tonnes bloqu\u00e9es. Cet automne on pourrait atteindre 70 \u00e0 75 millions de tonnes\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          L\u2019Ukraine refuse de d\u00e9miner le port d\u2019Odessa pour permettre la reprise de ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales, car elle craint que les forces russes n\u2019en profitent pour attaquer la ville, selon le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk. Si l\u2019Ukraine d\u00e9mine le principal port du pays, la Russie\u00a0\u00ab\u00a0voudra attaquer, elle r\u00eave de parachuter des troupes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un message vid\u00e9o sur Telegram.\u00a0\u00ab\u00a0La flotte russe de la mer Noire fera semblant de se retirer vers la Crim\u00e9e annex\u00e9e. Mais d\u00e8s qu\u2019on d\u00e9minera les acc\u00e8s au port d\u2019Odessa, la flotte russe sera l\u00e0\u00a0\u00bb, affirme-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb, avec la Turquie, \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires ukrainiens","dateModified":"2022-06-08T12:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:49:37+00:00","articleBody":"     Ce tchat se termine. Merci pour vos nombreuses questions, impossible d\u2019y r\u00e9pondre \u00e0 toutes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:46:51+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nQuel est le r\u00f4le des assureurs dans cette probl\u00e9matique? Peuvent-ils vraiment demander des sommes prohibitives et refroidir les espoirs?    Danny         Bonjour Danny,          C\u2019est effectivement une question. Les assureurs voudront-ils assurer des navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales quittant les ports ukrainiens dans l\u2019hypoth\u00e8se de l\u2019ouverture de corridors\u00a0? Je n\u2019en suis pas certain. Et si oui, \u00e0 quel prix\u00a0? Il faudra sans doute imaginer des syst\u00e8mes de garantie internationaux. Mais je ne suis pas du tout sp\u00e9cialiste\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:43:45+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLes c\u00e9r\u00e9ales qui vont manquer\u00a0car bloqu\u00e9es en Ukraine peuvent-elles \u00eatre remplac\u00e9es par des exportations venant d\u2019autres pays producteurs ? Le risque de \u00ab\u00a0famine\u00a0\u00bb au sens strict est-il cr\u00e9dible ou faut-il le nuancer ? Merci pour vos reportages !    Caro         Bonjour Caro,          Une partie des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, ou russes, qui ne seront pas disponibles sur le march\u00e9 peuvent \u00eatre remplac\u00e9es. Mais il faut que d\u2019autres pays produisent plus\u00a0! Et il faut, d\u2019autre part, que les prix soient accessibles.  A pr\u00e8s de 400 dollars la tonne de bl\u00e9, contre 270 dollars avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019\u00e9cart est consid\u00e9rable. En France, cela nous touche sur le pouvoir d\u2019achat. Dans d\u2019autres pays, cela va progressivement exclure les plus pauvres de l\u2019alimentation en bl\u00e9. Mais, encore une fois, c\u2019est une crise longue, sur plusieurs ann\u00e9es probablement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:39:21+00:00","articleBody":"    Et le transport par les airs? Est-ce possible?     QuestionB\u00eate                   Les \u00ab\u00a0questions b\u00eates\u00a0\u00bb n\u2019existent pas\u00a0! A ma connaissance, ce serait bien trop co\u00fbteux et compl\u00e8tement insuffisant concernant les volumes \u00e0 transporter qui se chiffrent en millions de tonnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:37:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour vos analyses ! Quel est l\u2019impact des enjeux \u00e9nerg\u00e9tiques (accessibilit\u00e9 et prix des carburants notamment) sur l\u2019agriculture ukrainienne et sur la crainte d\u2019une future crise alimentaire ?     Caroline                   Bonjour Caroline,          Je suis all\u00e9 deux fois en reportage en Ukraine et j\u2019ai rencontr\u00e9 beaucoup d\u2019agriculteurs qui m\u2019ont racont\u00e9 combien l\u2019acc\u00e8s au diesel en particulier compliquait leur travail. Les Russes ont frapp\u00e9 un grand nombre d\u2019entrep\u00f4ts de p\u00e9trole, ce qui complique la logistique, y compris, tout simplement, le travail dans les champs. Les co\u00fbts ont donc explos\u00e9. Dans le m\u00eame temps, le co\u00fbt des engrais et des fertilisants n\u2019a cess\u00e9 d\u2019augmenter. Je me souviens d\u2019un agriculteur pr\u00e8s d\u2019Odessa me racontant le casse-t\u00eate auquel il \u00e9tait confront\u00e9\u00a0pour r\u00e9ussir \u00e0 payer ses salari\u00e9s, acheter ses produits, payer les transporteurs, etc. J\u2019\u00e9tais avec le photojournaliste Lucas Barioulet et nous sentions sa col\u00e8re, une forme de d\u00e9sespoir aussi. Cela survient dans un pays profond\u00e9ment marqu\u00e9 par les grandes famines des ann\u00e9es 1930, provoqu\u00e9es par les Sovi\u00e9tiques, \u00e0 l\u2019origine de la mort de millions d\u2019Ukrainiens. M\u00eame si les Ukrainiens ont largement de quoi se nourrir avec leurs propres productions, cela continue de marquer profond\u00e9ment la soci\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:32:00+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\n\r\nLa prise en otage de l'alimentation mondiale pourrait-elle \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme crime contre l'humanit\u00e9 ? Des famines mondiales de long terme ne causeraient-elles pas des pertes civiles plus importantes que des bombardements o\u00f9 une guerre de terrain ? \r\n\r\n    Jacques         Bonjour Jacques,          Le risque de famine de long terme existe. Dans le Sahel, notamment, les ONG et les organisations internationales sont extr\u00eamement inqui\u00e8tes. Il est possible, dans les prochaines ann\u00e9es, si les sc\u00e9narios les plus sombres se r\u00e9alisent, que le nombre de morts caus\u00e9s par la crise alimentaire soit tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Personne ne peut l\u2019anticiper. Mais les voyants sont au rouge, c\u2019est incontestable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:26:29+00:00","articleBody":"              Bonjour, la d\u00e9pendance alimentaire de pays tr\u00e8s peupl\u00e9s comme l'Egypte est-elle surmontable par une r\u00e9orientation des politiques agricoles vers l'auto-suffisance?    Stef         Bonjour Stef,          La d\u00e9pendance de pays comme l\u2019Egypte, le Liban ou la Tunisie est inscrite dans un temps long. Tous les pays ne b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9videmment pas des m\u00eames ressources agricoles. L\u2019Ukraine, en particulier, dispose de \u00ab\u00a0terres noires\u00a0\u00bb extraordinairement productives, avec un climat tr\u00e8s favorable. Cela n\u2019est pas le cas, aujourd\u2019hui, de pays comme l\u2019Egypte ou la Tunisie, par exemple, qui ne peuvent pas nourrir leurs populations avec leurs seules productions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:22:19+00:00","articleBody":"              Quand on\u2019parle du bl\u00e9 ukrainien, s\u2019agit-il des exportations \u00ab\u00a0libres\u00a0\u00bb de l\u2019agriculture ukrainienne ou des prises de guerre\/vols russes sur les stocks ukrainiens dans les zones occup\u00e9es ?    Whoever         Bonjour Whoever,          Les statistiques actuelles sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes correspondent aux productions en territoire non occup\u00e9 par les Russes. Le gouvernement ukrainien a \u00e9voqu\u00e9 le vol de plus de 500\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales par les Russes, dont une partie vers la Crim\u00e9e. Les Russes ont d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 d\u2019en exporter vers l\u2019\u00e9tranger. Une des difficult\u00e9s, pour les Occidentaux, c\u2019est de rep\u00e9rer le bl\u00e9 vol\u00e9 et de le distinguer du bl\u00e9 non vol\u00e9, autoris\u00e9 \u00e0 l\u2019exportation. Un tr\u00e8s bon connaisseur m\u2019a expliqu\u00e9 qu\u2019il y avait environ 5 millions de tonnes de bl\u00e9 aujourd\u2019hui conserv\u00e9es dans des silos dans des territoires sous contr\u00f4le russe. Il est possible que les Russes s\u2019en emparent. Ils vont sans doute tenter \u00e9galement de r\u00e9colter les bl\u00e9s sem\u00e9s \u00e0 l\u2019automne 2021 et qui arrivent \u00e0 maturit\u00e9 dans quelques semaines sur des terres sous leur contr\u00f4le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:17:19+00:00","articleBody":"    Concernant ces c\u00e9r\u00e9ales, on lit qu'une \"course contre-la-montre\" est engag\u00e9e. Justement, \u00e0 partir de \"quand\" faudra-t-il prendre une d\u00e9cision (par exemple, que le port d'Odessa soit d\u00e9bloqu\u00e9), pour \u00e9viter les famines ?    Nicolas                   Bonjour Nicolas,          La \u00ab\u00a0course contre la montre\u00a0\u00bb est d\u2019abord interne \u00e0 l\u2019Ukraine. Il y a probablement 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux en stock aujourd\u2019hui. D\u2019ici \u00e0\u00a0la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, il est probable que s\u2019ajoutent 65\u00a0millions de tonnes \u2013 ce sont les derni\u00e8res projections officielles \u2013 qu\u2019il faudra stocker. Ces c\u00e9r\u00e9ales peuvent \u00eatre conserv\u00e9es plusieurs mois, notamment le bl\u00e9, sans trop perdre en qualit\u00e9. Mais les agriculteurs ukrainiens risquent de se retrouver \u00e9trangl\u00e9s financi\u00e8rement. D\u2019une part, ils ne toucheront qu\u2019une toute petite part des exportations habituelles. D\u2019autre part, parce que les stocks seront consid\u00e9rables, les prix sur le march\u00e9 domestiques risquent de s\u2019effondrer. Comment donc pourront-ils financer la saison prochaine\u00a0?  La production d\u00e9passait 100 millions de tonnes l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, elle sera donc autour de 65\u00a0millkons cette an\u00e9e. Combien en 2023 dans ce contexte\u00a0? La course contre la montre se joue aussi \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale. Si les stocks restent coinc\u00e9s en Ukraine, les prix seront tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, et les pays les plus pauvres ne pourront pas les financer. Cela risque d\u2019avoir un impact sur plusieurs ann\u00e9es. Il faut malheureusement se dire que, sauf d\u00e9blocage des ports de la mer Noire, nous sommes dans une crise longue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:10:22+00:00","articleBody":"              TCHAT : Bonjour, est-il envisageable que l'ONU viennent sanctuariser le port d'Odessa ave des casques bleus afin de permettre l'exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sans risque d' attaques par la mer ? Et question subsidiaire : est-ce qu'un v\u00e9to de la Russie est envisageable si elle veut garder une forme de cr\u00e9dibilit\u00e9 face aux pays qui la soutiennent, ou qui ne la condamne pas explicitement (je pense aux diff\u00e9rents pays africains notamment) ?\r\nMerci \u00e0 vous    RG         Bonjour RG,          Cette option n\u2019est, \u00e0 ce stade, pas envisag\u00e9e. L\u2019OTAN n\u2019intervient pas directement sur le sol ukrainien. L\u2019enjeu de la mer Noire est d\u00e9licat parce qu\u2019il faut \u00e0 la fois s\u00e9curiser les ports mais aussi les navires qui circuleraient charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales. Et c\u00f4t\u00e9 ukrainien, il existe une crainte compr\u00e9hensible\u00a0: que la Russie profite du d\u00e9minage des ports pour les attaquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:07:16+00:00","articleBody":"              Le probl\u00e8me semble moins relever de la production de bl\u00e9 que de son exportation. Si les routes maritimes sont bloqu\u00e9es par la guerre, pourquoi ne pas exporter le bl\u00e9 ukainien par la route, via l'ouest du pays  ?     Champsaurin         Bonjour Champsaurin\u00a0!          L\u2019Ouest du pays permet en effet d\u2019exporter une partie des c\u00e9r\u00e9ales stock\u00e9es dans toute l\u2019Ukraine \u2013 entre 20\u00a0millions et 25 millions de tonnes, selon les sources. Parmi les solutions qui ont le mieux fonctionn\u00e9, les ports du Danube, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la\u00a0Roumanie, dans le sud, ont permis de faire transporter des graines gr\u00e2ce \u00e0 des barges. Mais l\u00e0 aussi les files d\u2019attente sont devenues interminales. Des contacts m\u2019ont expliqu\u00e9 r\u00e9cemment qu\u2019il fallait parfois attendre trois ou quatre semaines pour franchir les fronti\u00e8res tellement les volumes en transit sont importants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:03:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPourquoi s'obstiner \u00e0 prendre la mer pour exporter le c\u00e9r\u00e9ales alors qu'ils peuvent transiter par la routes ou par voies ferr\u00e9es vers un port de l' UE ?\r\n    Jacky                    Bonjour Jacky,          C\u2019est une question essentielle. Les ports de la mer Noire repr\u00e9sentent, en temps de paix, environ 95 % des exportations de c\u00e9r\u00e9ales r\u00e9colt\u00e9es en Ukraine. A Odessa, Yuzhne, Mykola\u00efv, par exemple, de gigantesques \u00e9l\u00e9vateurs permettent de charger des \u00ab\u00a0panamax\u00a0\u00bb, des navires capables de transporter plus de 50 000 tonnes par cargaison. Si vous voulez faire la m\u00eame chose par la route, vous pouvez charger 24 tonnes par camion. Chaque navire repr\u00e9sente ainsi l\u2019\u00e9quivalent de 2 000 camions... Le probl\u00e8me est plus complexe pour le rail. L\u2019Ukraine est certes dot\u00e9e d\u2019un r\u00e9seau de chemin de fer assez exceptionnel. Mais, malheureusement, l\u2019\u00e9cartement des rails construits par l\u2019URSS en Ukraine n\u2019est pas le m\u00eame que celui des rails en Pologne ou en Roumanie Cons\u00e9quence\u00a0: il faut transborder chaque wagon, un par un, \u00e0 la fronti\u00e8re. Et chaque wagon ne peut porter que 70 tonnes... Un navire de 50 000 tonnes repr\u00e9senterait ainsi plus de 700 wagons. Malgr\u00e9 des efforts assez impressionnants, les Ukrainiens n\u2019ont r\u00e9ussi \u00e0 exporter que 1 \u00e0 1,5 million de tonnes par mois ces deux derniers mois contre 5 \u00e0 6 millions de tonnes en temps normal.\u00a0Le d\u00e9fi logistique est donc immense pour passer des ports aux routes ou aux chemins de fer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:56:44+00:00","articleBody":"              Si p\u00e9nurie alimentaire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, la Russie ne va-t-elle pas en souffrir par rebond ? Poutine ne risque-t-il pas d' y devenir impopulaire ?    Christine C.         Bonjour Christine,          La Russie a profonc\u00e9ment transform\u00e9 son syst\u00e8me de production agricole pour devenir un autre grenier \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales du monde entier. Les derni\u00e8res estimations font \u00e9tat d\u2019une production de bl\u00e9 qui pourrait repr\u00e9senter 87\u00a0millions de tonnes pour la r\u00e9colte de cet \u00e9t\u00e9. C\u2019est consid\u00e9rable, bien au-del\u00e0 des moyennes des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. La consommation des Russes ne repr\u00e9sentent qu\u2019une toute petite part de cette production, donc il n\u2019existe, sur ces produits agricoles, aucun risque imm\u00e9diat de p\u00e9nurie. La question, pour les Russes, est de savoir quelle part de cette production ils r\u00e9ussiront \u00e0 exporter \u2013 les sanctions occidentales n\u2019interdisent pas l\u2019export des produits alimentaires \u2013 et vers quel pays. Les Russes poss\u00e9deraient par ailleurs \u2013 j\u2019utilie le conditionnel, c\u2019est \u00e9videmment difficile \u00e0 v\u00e9rifier \u2013 des stocks de 20 millions de tonnes de bl\u00e9. Cela leur donne des r\u00e9serves consid\u00e9rables, plus de 100 millions de tonnes (pour une production mondiale annuelle autour de 770\u00a0millions de tonnes). Ils pourront, par exemple, \u00eatre tent\u00e9s d\u2019utiliser cette puissance pour obtenir le soutien ou la neutralit\u00e9 de pays qui en d\u00e9pendent pour leur survie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:50:59+00:00","articleBody":"    La responsabilit\u00e9, de la crise alimentaire (et plus g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019inflation touchant les nombreux secteurs \u00e9conomiques), n\u2019incombe t\u2019elle pas aux march\u00e9s financiers et aux tradeurs qui font gonfler artificiellement les prix au regard d\u2019un conjoncture peu reluisante ?    Maz                   Bonjour Maz,          Dans les prix actuels des c\u00e9r\u00e9ales, il y a une part \u00e9vidente de sp\u00e9culation. Mais quel pourcentage\u00a0? Je ne saurais vous le dire. Certains acteurs internationaux font le pari de la raret\u00e9 et peuvent jouer sur les stocks en esp\u00e9rant que les prix augmentent. C\u2019est malheureusement, l\u00e0-aussi, une pratique ancienne. Mais elle est d\u2019autant plus insupportable, dans cette p\u00e9riode, qu\u2019elle risque de mettre en danger des vies, des millions de vies, \u00e0 cause des prix des aliments de base qui peuvent rapidement devenir inaccessibles pour les plus pauvres des pays pauvres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T09:54:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:48:07+00:00","articleBody":"    Bien le Bonjour.\r\nLes sp\u00e9cialistes semblent dire que ce n'est pas le bl\u00e9 mais le ma\u00ees ukrainien qui risque de poser un probl\u00e8me pour l'alimentation mondiale .Qu'en pensez vous ?    Guy                   Bonjour Guy,          Vous avez raison d\u2019insister sur la question du ma\u00efs, symboliquement moins forte que le bl\u00e9, mais extr\u00eamement importante. L\u2019Ukraine produit des millions de tonnes de ma\u00efs chaque ann\u00e9e. Pour la r\u00e9colte 2022, pour laquelle les semis ont commenc\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, beaucoup d\u2019agriculteurs ont choisi de r\u00e9duire leur part de production de ma\u00efs pour r\u00e9duire leurs co\u00fbts\u00a0: le ma\u00efs est, en effet, assez co\u00fbteux \u00e0 produire et \u00e0 transporter. La production estim\u00e9e cette ann\u00e9e devrait repr\u00e9senter 26\u00a0millions de tonnes, contre 37 environ l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Sur cette production, combien pourront \u00eatre export\u00e9es si les ports de la mer Noire restent bloqu\u00e9s\u00a0? C\u2019est toute la question. Et selon la r\u00e9ponse les effets sur le march\u00e9 europ\u00e9en et mondial seront plus ou moins marqu\u00e9s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T09:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:40:56+00:00","articleBody":"              Svp, le bl\u00e9 : une menace pour accentuer la peur dans le monde entier ? Ou y a-t-il d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9nurie sensible dans diff\u00e9rents pays ?     Kirsa.         Bonjour Kirsa,          La crise alimentaire est devant nous. Pour l\u2019heure, effectivement, il s\u2019agit d\u2019inqui\u00e9tudes exprim\u00e9es en fonction de l\u2019\u00e9tat des stocks, des prix historiquement \u00e9lev\u00e9s du bl\u00e9 et des menaces sur la r\u00e9colte de l\u2019\u00e9t\u00e9 2022 puis sur la pr\u00e9paration des semailles de l\u2019automne 2022 en Ukraine. Tous ces facteurs s\u2019ajoutent \u00e0 une situation d\u00e9j\u00e0 tendue en raison des effets du Covid, de la hausse des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, du co\u00fbt croissant des engrais, qui ont fait augmenter les prix. Les organisations internationales s\u2019alarment donc des cons\u00e9quences dans les pays les plus fragiles et les plus d\u00e9pendants aux exportations russes et ukrainiennes\u00a0: Egypte, Liban, Tunisie, par exemple, ainsi que l\u2019Afrique. Cela rench\u00e9rit aussi les co\u00fbts pour les organisations humanitaires qui font survivre des millions de personnes dans le monde, comme les r\u00e9fugi\u00e9s syriens, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T09:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:35:36+00:00","articleBody":"              Bonjour \u00e0 vous et merci pour votre incroyable travail !\r\nJ'ai l'impression que nous d\u00e9couvrons depuis peu l'impact que la guerre a sur la livraison de bl\u00e9 (et autres denr\u00e9es\/mat\u00e9riaux) provenant d'Ukraine. Est-ce que les \u00e9tats-majors des pays Europ\u00e9ens n'auraient pas pu anticiper ce point ? \r\n(par exemple : l'envoi de navire de guerre d\u00e8s le d\u00e9but de l'agression Russe en zone proche Odessa pour permettre un corridor d'exportation)    Gurth         Bonjour Gurth,          La guerre a effectivement mis en lumi\u00e8re la place prise par la Russie et l\u2019Ukraine dans la production et dans l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales. En Ukraine, tout particuli\u00e8rement, les exportations ont augment\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s spectaculaire ces derni\u00e8res ann\u00e9es. L\u2019arme alimentaire est malheureusement une arme aussi vieille que la guerre. Les \u00e9tats-majors en ont \u00e9videmment conscience, mais les solutions op\u00e9rationnelles ne sont pas simples d\u00e8s lors que l\u2019OTAN ne veut pas engager de troupes \u2013 ou des navires \u2013 face aux arm\u00e9es russes. Escorter des navires charg\u00e9s de bl\u00e9 suppose, par ailleurs, que les ports de la mer Noire soient d\u00e9min\u00e9s. Mais comment les Ukrainiens accepteront-ils d\u2019ouvrir leurs ports avec le risque que les Russes en profitent pour les attaquer\u00a0? Cela explique que, c\u00f4t\u00e9 ukrainien, les discussions actuelles soient consid\u00e9r\u00e9es avec une extr\u00eame prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T09:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:31:03+00:00","articleBody":"    TCHAT Les agriculteurs ukrainiens qui sont hommes et majeurs n'ont-ils pas une obligation de participer aux combats ? Si oui, comment font les exploitants pour maintenir la production de c\u00e9r\u00e9ales et d'ol\u00e9agineux   \u00e0 60% ? En l'absence d'une partie de la main d'\u0153uvre, le chiffre de production  semble \u00e9norme. Merci     Mathieu         Bonjour Mathieu,          Au d\u00e9but de la guerre, tous les hommes de moins de 60\u00a0ans \u00e9taient mobilisables. Mais, apr\u00e8s quelques semaines de conflit, face \u00e0 l\u2019enjeu de la production agricole en Ukraine, le gouvernement Zelensky a mis en place un syst\u00e8me d\u00e9rogatoire pour les agriculteurs afin qu\u2019ils soient exempt\u00e9s de conscription. C\u2019\u00e9tait indispensable, du point de vue ukrainien, pour assurer le travail dans les champs au printemps, au moment o\u00f9 sont sem\u00e9s, par exemple, les ma\u00efs. Cela a permis aux agriculteurs, en tout cas dans les territoires \u00e9pargn\u00e9s par les combats, de semer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T09:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:25:29+00:00","articleBody":"               L\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a d\u00e9fendu mardi sa politique vis-\u00e0-vis de la Russie. D\u00e9sormais retir\u00e9e de la politique, l\u2019ancienne dirigeante de 67\u00a0ans s\u2019est montr\u00e9e \u00e0 l\u2019aise dans sa premi\u00e8re longue interview donn\u00e9e en public, dans un th\u00e9\u00e2tre berlinois, depuis qu\u2019elle a quitt\u00e9 la chancellerie il y a six mois. Elle a de nouveau s\u00e9v\u00e8rement condamn\u00e9 l\u2019invasion russe, qui n\u2019a selon elle \u00ab\u00a0aucune justification\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une rupture brutale du droit international pour laquelle il n\u2019y a aucune excuse.\u00a0\u00bb          Mais elle a rejet\u00e9 les critiques selon lesquelles sa politique y serait pour quelque chose. Mme Merkel a assur\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 consciente depuis plusieurs ann\u00e9es de la menace que faisait peser le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, sur la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne.          Il \u00e9tait dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Allemagne de \u00ab\u00a0trouver un modus vivendi avec la Russie afin de ne pas nous retrouver dans un \u00e9tat de guerre\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0de pouvoir coexister malgr\u00e9 toutes nos diff\u00e9rences\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 celle qui a r\u00e9gn\u00e9 pendant seize ans sur la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne.          Depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Mme Merkel s\u2019est vue accus\u00e9e d\u2019avoir accru la d\u00e9pendance de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019\u00e9nergie russe, notamment en promouvant la construction du gazoduc Nord Stream 2 malgr\u00e9 les r\u00e9serves de ses partenaires europ\u00e9ens et am\u00e9ricains. Le chef de l\u2019Etat, Frank-Walter Steinmeier, qui fut un de ses ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res a reconnu au d\u00e9but d\u2019avril avoir commis une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb en soutenant la construction de ce gazoduc. Rien de tel de la part d\u2019Angela Merkel.                L\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel sur sc\u00e8ne avec le journaliste allemand Alexander Osang lors de sa premi\u00e8re longue interview donn\u00e9e en public, dans un th\u00e9\u00e2tre berlinois, le 7 juin 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP           \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas pens\u00e9 que Poutine changerait gr\u00e2ce aux relations commerciales\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, estimant que ce dernier avait tir\u00e9 un trait sur la d\u00e9mocratie. Mais il \u00e9tait \u00e9vident \u00e0 ses yeux que la Russie serait \u00ab\u00a0toujours un voisin de l\u2019Europe qu\u2019on ne pouvait pas totalement ignorer\u00a0\u00bb, a-t-elle argument\u00e9 lors de cette interview men\u00e9e par un journaliste de l\u2019hebdomadaire Der Spiegel.          Si un rapprochement politique n\u2019est pas possible, \u00ab\u00a0il \u00e9tait pertinent d\u2019avoir au moins des relations commerciales\u00a0\u00bb, a-t-elle justifi\u00e9. \u00ab\u00a0Et je ne vais pas m\u2019excuser\u00a0\u00bb pour la ligne politique suivie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a-t-elle martel\u00e9.          Elle a \u00e9galement d\u00e9fendu les efforts diplomatiques mis en place dans le cadre du format dit \u00ab\u00a0Normandie\u00a0\u00bb avec la France apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en\u00a02014 et le conflit dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Ce processus n\u2019a pas apport\u00e9 la paix esp\u00e9r\u00e9e, mais \u00ab\u00a0un certain calme\u00a0\u00bb qui a permis \u00e0 l\u2019Ukraine de b\u00e9n\u00e9ficier de sept ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires pour se d\u00e9velopper en tant que nation et renforcer son arm\u00e9e, a-t-elle estim\u00e9, saluant au passage \u00ab\u00a0le courage et la passion\u00a0\u00bb avec lesquels les Ukrainiens d\u00e9fendent leur pays.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas \u00e0 me reprocher de ne pas avoir fait assez d\u2019efforts\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 celle qui a encha\u00een\u00e9 quatre mandats et rencontr\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 de nombreuses reprises. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er une architecture de s\u00e9curit\u00e9 permettant d\u2019\u00e9viter\u00a0\u00bb la guerre \u00ab\u00a0tragique\u00a0\u00bb qui s\u00e9vit actuellement, a-t-elle toutefois reconnu.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/9422d53_1654681060692-657473.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angela Merkel d\u00e9fend sa politique vis-\u00e0-vis de la Russie","dateModified":"2022-06-08T09:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:17:54+00:00","articleBody":"     En 2022, la production de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux en Ukraine devrait chuter de\u00a040\u00a0% par rapport \u00e0 2021 en raison de la guerre. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de l\u2019Ukraine est-elle en jeu\u00a0? Pourquoi l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales est-elle au centre des pr\u00e9occupations\u00a0? Quel impact cela peut-il avoir pour les besoins en bl\u00e9 dans le reste du monde\u00a0?          Posez vos questions \u00e0 Luc Bronner, grand reporter au Monde. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Commerce, diplomatie\u00a0: pourquoi le bl\u00e9 ukrainien est-il un \u00e9l\u00e9ment capital et strat\u00e9gique dans la gue...","dateModified":"2022-06-08T09:22:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:10:37+00:00","articleBody":"     La Turquie juge\u00a0\u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb\u00a0la demande de la Russie de lever les sanctions appliqu\u00e9es aux exportations agricoles russes pour faciliter les exportations ukrainiennes, a fait savoir, mercredi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.          \u00ab\u00a0Si nous devons ouvrir le march\u00e9 international ukrainien, nous pensons que lever les obstacles aux exportations russes est l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0\u00c7avusoglu, qui recevait \u00e0 Ankara son homologue russe, Serguei Lavrov, pour trouver un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.          M. Cavusoglu a sp\u00e9ciquement mentionn\u00e9 les exportations\u00a0\u00ab\u00a0de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais\u00a0\u00bb\u00a0russes, qui ne sont pas concern\u00e9es par les sanctions occidentales \u00e0 l\u2019encontre de Moscou mais sont, de fait, emp\u00each\u00e9es par la suspension des \u00e9changes bancaires et financiers.          A la demande des Nations unies, la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter les convois maritimes depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines dont certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes turques, dans le contexte de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Pour M. Cavusoglu,\u00a0\u00ab\u00a0le plan de l\u2019ONU est raisonnable et r\u00e9alisable. L\u2019Ukraine et la Russie devraient l\u2019accepter\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie juge \u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb de lever les sanctions sur les exportations agricoles russes","dateModified":"2022-06-08T09:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T08:32:32+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine re\u00e7oit de l\u2019artillerie, mais a besoin de davantage d\u2019armes pour renverser la situation. Les soldats ukrainiens ont \u00ab\u00a0un besoin vital d\u2019armes lourdes qui peuvent contrer l\u2019artillerie ennemie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, r\u00e9clamant de \u00ab\u00a0l\u2019artillerie occidentale\u00a0\u00bb.          Oleksiy Arestovych, un conseiller militaire aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 au Guardian que, m\u00eame s\u2019il pensait que les lance-roquettes [M270 MLRS et M142 Himars] \u00e9taient \u00ab\u00a0une arme qui change la donne\u00a0\u00bb, les Occidentaux n\u2019en fournissent pas suffisamment pour renverser le cours de la guerre. \u00ab\u00a0Moins nous en aurons, plus notre situation sera mauvaise. Nos troupes continueront \u00e0 mourir et nous continuerons \u00e0 perdre du terrain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Arestovych, en particulier si les pays disposant de dizaines de syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples ne \u00ab\u00a0d\u00e9cident d\u2019en donner que quatre ou cinq\u00a0\u00bb.          N\u00e9anmoins, dans un message post\u00e9 sur Facebook, \u00ab\u00a0les Forces arm\u00e9es d\u2019Ukraine et l\u2019ensemble du peuple ukrainien remercient sinc\u00e8rement le peuple et les dirigeants militaires et politiques de la R\u00e9publique fran\u00e7aise pour leur aide et leur soutien dans la lutte contre l\u2019occupant et l\u2019ennemi russe\u00a0! (\u2026) Les artilleurs ukrainiens (\u2026) ont ma\u00eetris\u00e9 [le]\u00a0\u201cCAESAr\u201d et d\u00e9truisent efficacement les occupants russes. Longue vie \u00e0 la France\u00a0!\u00a0\u00bb.               Dans une autre publication, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien \u00e9crit que les artilleurs ukrainiens \u00ab\u00a0en cours de formation ont termin\u00e9 la partie th\u00e9orique et ont commenc\u00e9 les cours pratiques sur le tir des obusiers PzH 2000\u00a0[un canon de 155\u00a0mm ayant une port\u00e9e de 30 \u00e0 56\u00a0km, selon le type de munition sur un ch\u00e2ssis de char Leopard-2] \u00bb, que l\u2019Allemagne et les Pays-Bas ont accept\u00e9 de transf\u00e9rer \u00e0 l\u2019Ukraine.                         Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Donbass aujourd\u2019hui, c\u2019est la Somme en\u00a01915\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, la bataille des obus                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame davantage d\u2019artillerie aux Occidentaux","dateModified":"2022-06-08T09:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T08:17:30+00:00","articleBody":"     Le Programme alimentaire mondial (PAM) a annonc\u00e9 mercredi s\u2019\u00eatre alli\u00e9 \u00e0 Uber, dont il utilise des v\u00e9hicules plus petits que les siens, pour distribuer une aide d\u2019urgence en Ukraine. \u00ab\u00a0Les gros v\u00e9hicules ayant du mal \u00e0 atteindre les personnes dans le besoin dans les agglom\u00e9rations, la collaboration avec Uber permet au PAM de mieux coordonner, r\u00e9partir et suivre une flotte de petits v\u00e9hicules qui livrent des produits de secours depuis les entrep\u00f4ts jusqu\u2019aux personnes dans le besoin dans les zones dens\u00e9ment peupl\u00e9es d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise un communiqu\u00e9 de l\u2019agence onusienne sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019aide alimentaire d\u2019urgence.          Gr\u00e2ce \u00e0 cette alliance, le PAM\u00a0\u00ab\u00a0peut rapprocher ses denr\u00e9es alimentaires des personnes qui ont besoin de son aide, en r\u00e9partissant les livraisons dans des v\u00e9hicules de diff\u00e9rentes tailles, en suivant chaque trajet jusqu\u2019\u00e0 sa destination et en confirmant que les livraisons ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019agence dont le si\u00e8ge est \u00e0 Rome.          Cette collaboration a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mise en \u0153uvre \u00e0 Dnipro, Lviv ou Kiev, selon la m\u00eame source. Uber fournit gratuitement au PAM une version personnalis\u00e9e de la plate-forme d\u2019acc\u00e8s, permettant ainsi d\u2019organiser dans le d\u00e9tail les livraisons dans un rayon de 100 km autour des entrep\u00f4ts de l\u2019agence onusienne. Le PAM pr\u00e9cise avoir\u00a0\u00ab\u00a0intensifi\u00e9 ses op\u00e9rations en Ukraine et dans les pays voisins au cours des trois derniers mois\u00a0\u00bb, et ajoute qu\u2019il fournira d\u2019ici \u00e0 la fin de juin\u00a0\u00ab\u00a0de la nourriture et de l\u2019argent liquide \u00e0 plus de 3 millions de personnes par mois dans le pays\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PAM s\u2019allie \u00e0 Uber pour distribuer de la nourriture","dateModified":"2022-06-08T08:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T07:33:31+00:00","articleBody":"     Cette ville-cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0bombard\u00e9e 24\u00a0heures sur 24\u00a0\u00bb, affirme Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk,  sur la cha\u00eene 1+1. \u00ab\u00a0Il faudra peut-\u00eatre se retirer\u00a0\u00bb vers des positions mieux fortifi\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9, alors que la ville est partiellement contr\u00f4l\u00e9e par les Russes depuis des jours. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky vante la d\u00e9fense \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb de la ville.          Les Russes affirment avoir \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles de cette ville strat\u00e9gique pour le contr\u00f4le de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du bassin houiller du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La prise de contr\u00f4le de sa zone industrielle et des localit\u00e9s voisines se poursuit\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 mardi dans un briefing t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faudra peut-\u00eatre se retirer\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk, annonce le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhans...","dateModified":"2022-06-08T07:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T06:41:16+00:00","articleBody":"     Des \u00e9tudiants inscrits dans les universit\u00e9s ukrainiennes avant le conflit et qui ont trouv\u00e9 refuge en France ont re\u00e7u des obligations de quitter le territoire pour rejoindre leur pays d\u2019origine.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: des \u00e9trangers qui ont fui la guerre somm\u00e9s de quitter la France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9trangers qui ont fui la guerre en Ukraine somm\u00e9s de quitter la France","dateModified":"2022-06-08T06:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T06:02:20+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit des incertitudes li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de bl\u00e9 de 770\u00a0millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776\u00a0millions de tonnes pour la campagne pr\u00e9c\u00e9dente. Mais l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture envisage un recul des utilisations de cette c\u00e9r\u00e9ale dans l\u2019alimentation animale, ce qui ferait progresser le niveau de stock final, malgr\u00e9 une hausse de la consommation humaine. Elle pr\u00e9cise toutefois que, dans le contexte actuel, les cours mondiaux du bl\u00e9 devraient rester \u00e9lev\u00e9s au moins pendant les six prochains mois.                    Lire aussi :  Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res","dateModified":"2022-06-08T06:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T05:20:09+00:00","articleBody":"                     Une femme passe devant des sacs de sable qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s pour se prot\u00e9ger des bombardements russes dans le centre de Kiev, le 7 juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/9c4f469_a6470109f23445de8131adf710a9630d-a6470109f23445de8131adf710a9630d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T05:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T05:18:23+00:00","articleBody":"                     D\u00e9mant\u00e8lement de structures effondr\u00e9es d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel de 16 \u00e9tages fortement endommag\u00e9 dans le district de Saltivka, au nord de Kharkiv, le 7 juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/6eadfb7_5397674-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T05:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T05:16:33+00:00","articleBody":"                     Une jeune fille sur un terrain de jeu devant un immeuble r\u00e9sidentiel d\u00e9truit \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le\u00a07\u00a0juin\u00a02022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/b634edc_5397877-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T05:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:51:29+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou affirme prendre progressivement le contr\u00f4le de Sievierodonetsk, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien assure, mercredi matin, que ses \u00ab\u00a0soldats r\u00e9ussissent \u00e0 repousser l\u2019assaut dans la ville de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb.          Il ajoute que la Russie intensifie aussi ses op\u00e9rations \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev affirme repousser les assauts russes sur Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-08T04:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:46:26+00:00","articleBody":"     Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de d\u00e9truire les ressources c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res ukrainiennes et d\u2019aggraver ainsi la crise alimentaire mondiale.          \u00ab\u00a0Ceux qui pr\u00e9tendent s\u2019inqui\u00e9ter de la crise alimentaire mondiale frappent en fait les champs et les infrastructures agricoles, o\u00f9 les incendies se d\u00e9clarent \u00e0 une \u00e9chelle impressionnante\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9, mardi soir, le commandement op\u00e9rationnel ukrainien pour le front sud, \u00e9voquant notamment des frappes autour de Mykola\u00efv .          Dans le m\u00eame temps, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient\u00a0\u00ab\u00a0incendi\u00e9 \u00e0 dessein un important d\u00e9p\u00f4t de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb\u00a0dans le port de Marioupol. \u00ab\u00a0Plus de 50 000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Mikha\u00efl Mizintsev, accusant le r\u00e9gime de Kiev de\u00a0\u00ab\u00a0terrorisme alimentaire \u00e0 l\u2019\u00e9gard de son propre peuple\u00a0\u00bb.          La cr\u00e9ation de couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales par la mer Noire sera au c\u0153ur des discussions, aujourd\u2019hui, \u00e0 Ankara entre le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et son homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.          M. Lavrov est arriv\u00e9 mardi en Turquie et \u00e9voquera la possibilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses r\u00e9coltes bloqu\u00e9es dans ses ports. Un blocage qui fait flamber les prix et fait peser la menace d\u2019une famine dans certains pays d\u2019Afrique et du Moyen-Orient.          A la demande des Nations unies (ONU), la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter les convois maritimes depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines dont certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes turques.          La presse ukrainienne a assur\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0les Nations unies et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0seraient associ\u00e9es aux discussions de mercredi, mais l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Ankara a d\u00e9menti tout contact entre l\u2019ambassadeur Vasyl Bodnar et M. Lavrov.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Turquie se pose en m\u00e9diatrice de la crise du bl\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-06-08T05:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:39:59+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9, mardi soir la publication la semaine prochaine d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0livre des bourreaux\u00a0\u00bb.          L\u2019ouvrage compilera les donn\u00e9es sur les crimes de guerre et les soldats russes accus\u00e9s de les avoir commis. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, promet que les personnes ayant donn\u00e9 les ordres seront \u00e9galement cit\u00e9es.          \u00ab\u00a0J\u2019ai soulign\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019ils seront tous tenus pour responsables. Et nous nous y dirigeons \u00e9tape par \u00e9tape\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Tout le monde sera traduit en justice\u00a0\u00bb, a-t-il encore promis.          A la fin de\u00a0mai, la justice ukrainienne avait affirm\u00e9 avoir identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s dans le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va publier un \u00ab\u00a0livre des bourreaux\u00a0\u00bb sur les crimes de guerre russes","dateModified":"2022-06-08T04:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:34:36+00:00","articleBody":"     La demande d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) donne un nouvel \u00e9lan \u00e0 l\u2019alliance militaire, au grand dam de la Russie, qui dit notamment avoir envahi l\u2019Ukraine au pr\u00e9texte d\u2019un \u00e9ventuel \u00e9largissement de l\u2019organisation. Dans ce podcast, Anne-Fran\u00e7ois Hivert et Elise Vincent, journalistes au Monde, expliquent cette renaissance de l\u2019Alliance atlantique.                    Lire aussi :  Finlande, Su\u00e8de\u00a0: la renaissance de l\u2019OTAN\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Finlande, Su\u00e8de\u00a0: la renaissance de l\u2019OTAN\u00a0?","dateModified":"2022-06-08T04:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:28:48+00:00","articleBody":"     D\u2019intenses combats se poursuivent pour le contr\u00f4le de Sievierodonetsk, dans le Donbass. Les Russes affirment avoir \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles de cette ville strat\u00e9gique pour le contr\u00f4le de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du bassin houiller du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La prise de contr\u00f4le de sa zone industrielle et des localit\u00e9s voisines se poursuit\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, mardi, dans un rare briefing t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, russe Sergue\u00ef Cho\u00efgou.          Un \u00e9tat des lieux contest\u00e9 par Kiev. \u00ab\u00a0Ils ne contr\u00f4lent pas la ville\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu, quelques heures plus tard, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, qui, avec celle de Donetsk, forme le Donbass. Il a toutefois reconnu qu\u2019\u00ab\u00a0il est tr\u00e8s difficile de tenir Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, parlant m\u00eame de \u00ab\u00a0mission impossible\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Toutes les forces, toutes les r\u00e9serves ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es par l\u2019ennemi, l\u2019arm\u00e9e russe, pour couper la grande route Lyssytchansk-Bakhmout afin de prendre Sievierodonetsk. Ils bombardent tr\u00e8s violemment Lyssytchansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur.          Les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, s\u00e9par\u00e9es par une rivi\u00e8re, constituent la derni\u00e8re agglom\u00e9ration encore sous contr\u00f4le ukrainien dans la r\u00e9gion de Louhansk. Leur prise ouvrirait aux Russes la route de Kramatorsk, grande ville de la r\u00e9gion de Donetsk.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9 dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, mardi soir, que \u00ab\u00a0la situation sur le front n\u2019a pas chang\u00e9 significativement ces vingt-quatre derni\u00e8res heures\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0la d\u00e9fense absolument h\u00e9ro\u00efque du Donbass se poursuit\u00a0\u00bb. Pour cela, les soldats ukrainiens ont cependant \u00ab\u00a0un besoin vital d\u2019armes lourdes qui peuvent contrer l\u2019artillerie ennemie\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef, r\u00e9clamant de \u00ab\u00a0l\u2019artillerie occidentale\u00a0\u00bb.          Kiev se pr\u00e9vaut d\u00e9j\u00e0 d\u2019avoir inflig\u00e9 un lourd bilan \u00e0 son envahisseur. \u00ab\u00a0Plus de\u00a031\u00a0000\u00a0soldats russes sont morts en Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky mardi soir. \u00ab\u00a0Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie paie pour cette guerre compl\u00e8tement insens\u00e9e pr\u00e8s de 300\u00a0vies de ses soldats chaque jour. Mais il y aura un jour o\u00f9, m\u00eame pour la Russie, le nombre de pertes deviendra inacceptable.\u00a0\u00bb          Aucun bilan n\u2019est v\u00e9rifiable. Toutefois, la mort d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe, Roman Koutouzov, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e mardi par le chef des s\u00e9paratistes prorusses Denis Pouchiline. Plusieurs g\u00e9n\u00e9raux russes ont perdu la vie depuis f\u00e9vrier, mais Moscou communique rarement sur ses pertes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk toujours au c\u0153ur des combats","dateModified":"2022-06-08T04:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:17:15+00:00","articleBody":"     Longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme un lib\u00e9ral, l\u2019ex-premier ministre et doublure de Vladimir Poutine au Kremlin se pose aujourd\u2019hui en faucon du r\u00e9gime et r\u00e9clame le r\u00e9tablissement de la peine de mort.                    Lire aussi :  A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident","dateModified":"2022-06-08T04:17:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:08:23+00:00","articleBody":"      Des combats intenses se poursuivent pour le contr\u00f4le de Sievierodonetsk, ville cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine dont Moscou a affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles. \u00ab\u00a0Ils ne contr\u00f4lent pas la ville\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9, mardi soir, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, qui a toutefois reconnu qu\u2019\u00ab\u00a0il est tr\u00e8s difficile de tenir Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, parlant m\u00eame de \u00ab\u00a0mission impossible\u00a0\u00bb.          Environ 800\u00a0civils sont r\u00e9fugi\u00e9s dans une usine chimique \u00e0 Sievierodonetsk, a affirm\u00e9, mardi, Lanny Davis, l\u2019avocat am\u00e9ricain du magnat Dmytro Firtach, propri\u00e9taire du site.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 mardi soir dans une vid\u00e9o, que \u00ab\u00a0plus de 31\u00a0000 militaires russes sont d\u00e9j\u00e0 morts en Ukraine\u00a0\u00bb, sans citer de sources et sans que cela soit v\u00e9rifiable. Selon lui, \u00ab\u00a0depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie paie pr\u00e8s de 300\u00a0vies par jour pour une guerre compl\u00e8tement inutile contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. La mort d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe, Roman Koutouzov, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, mardi, par le chef des s\u00e9paratistes prorusses Denis Pouchiline.          Volodymyr Zelensky a aussi annonc\u00e9 la publication la semaine prochaine d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0livre des bourreaux\u00a0\u00bb, qui compilera les donn\u00e9es sur les crimes de guerre, et les soldats russes accus\u00e9s de les avoir commis. Le pr\u00e9sident ukrainien promet que les personnes ayant donn\u00e9 les ordres seront aussi cit\u00e9es.  \u00ab\u00a0Tout le monde sera traduit en justice\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il.          Les deux bellig\u00e9rants s\u2019accusent mutuellement de d\u00e9truire les ressources c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res de l\u2019Ukraine, et d\u2019aggraver ainsi la crise alimentaire mondiale. Le Royaume-Uni a demand\u00e9 une enqu\u00eate sur le vol pr\u00e9sum\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la Russie.          Les d\u00e9tecteurs de radiation du site de l\u2019ancienne centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, en Ukraine, fonctionnent de nouveau pour la premi\u00e8re fois depuis que l\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la zone, a d\u00e9clar\u00e9 mardi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-08T04:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:06:19+00:00","articleBody":"     Beinvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-08T04:06:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/08/19-12">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Madrid et Rabat ont traversé une importante crise diplomatique, déclenchée par l’accueil secret en Espagne, en avril 2021, du militant sahraoui Brahim Ghali.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Maroc             Logiciel espion Pegasus : une ex-ministre espagnole accuse le Maroc d’avoir procédé à des « écoutes »      Madrid et Rabat ont traversé une importante crise diplomatique, déclenchée par l’accueil secret en Espagne, en avril 2021, du militant sahraoui Brahim Ghali.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h22, mis à jour à 10h26    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une ex-ministre espagnole des affaires étrangères a accusé, mardi 7 juin, le Maroc d’avoir procédé à des « écoutes » en 2021 durant la brouille diplomatique avec Madrid provoquée par l’accueil en Espagne du chef des indépendantistes sahraouis pour raisons médicales.            « Tout a été utilisé durant cette crise pour couvrir de boue cette aide humanitaire » envers Brahim Ghali, le chef du Front Polisario, a déclaré Arancha Gonzalez Laya dans un entretien publié par le quotidien El Periodico de España. « Et quand je dis tout, c’est tout : des écoutes, des plaintes, des campagnes, et notamment des campagnes de presse », a-t-elle ajouté, interrogée sur le piratage, révélé début mai par le gouvernement espagnol, de téléphones de certains de ses membres, dont celui du premier ministre Pedro Sanchez, au printemps 2021 durant la crise diplomatique ayant opposé les deux pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le Maroc et Israël, le « coming out » d’une relation très spéciale                   Le gouvernement de gauche espagnol a assuré que ces piratages au moyen du logiciel israélien Pegasus étaient une « attaque externe », mais a toujours affirmé ne pas savoir qui en était à l’origine, alors que nombre de médias espagnols ont évoqué l’implication de Rabat.              Selon des médias espagnols, le portable de Mme Gonzalez Laya, qui a quitté le gouvernement lors d’un remaniement en juillet 2021, avait également subi une tentative de piratage au moyen de Pegasus. L’ancienne ministre a refusé dans l’interview de répondre aux questions sur ce point.            Soudain revirement            L’arrivée en Espagne dans le plus grand secret, en avril 2021, de Brahim Ghali pour y être soigné du Covid-19 avait provoqué une grave crise diplomatique avec Rabat, qui a pris fin en mars grâce à un soudain revirement de Madrid sur le dossier sensible du Sahara occidental.            Mettant fin à des décennies de neutralité de l’Espagne, le gouvernement espagnol reconnaît désormais publiquement le plan d’autonomie proposé par Rabat pour cette ancienne colonie espagnole comme la base « la plus sérieuse, réaliste et crédible » pour résoudre ce « différend ».                             Lire également :  Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : l’obsession du Sahara occidental pousse le Maroc à tenter d’espionner le maire d’Ivry-sur-Seine                   Refusant de commenter ce revirement, Mme Laya a néanmoins souligné que « l’Espagne (avait) toujours été claire sur la nécessité de chercher une solution faisant l’objet d’un accord » entre Rabat et le Polisario. L’ex-ministre a été visée par une enquête de la justice espagnole sur les conditions de l’entrée en Espagne de Brahim Ghali, mais a été mise hors de cause fin mai.              Le Maroc avait été accusé à l’été 2021 d’avoir eu recours à Pegasus après une vaste enquête menée par un consortium de 17 médias internationaux, dont Le Monde, mais Rabat avait répliqué en dénonçant des « allégations mensongères et infondées ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Giscard, un destin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/08/logiciel-espion-pegasus-une-ex-ministre-espagnole-accuse-le-maroc-d-avoir-procede-a-des-ecoutes_6129354_3212.html"},"headline":"Logiciel espion Pegasus\u00a0: une ex-ministre espagnole accuse le Maroc d\u2019avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des \u00ab\u00a0\u00e9coutes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-08T10:22:19+02:00","datePublished":"2022-06-08T10:22:19+02:00","dateModified":"2022-06-08T10:26:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Sahara occidental","Proche-Orient","Isra\u00ebl","International","Europe","Espagne","Maroc","Le Monde Afrique"],"description":"Madrid et Rabat ont travers\u00e9 une importante crise diplomatique, d\u00e9clench\u00e9e par l\u2019accueil secret en Espagne, en avril\u00a02021, du militant sahraoui Brahim Ghali.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/85/0/1024/512/1342/671/60/0/1e10f02_1654676435209-000-99h7pv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-13">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Nommé le 28 avril, ce jeune membre de la minorité albanaise au profil atypique promet de lutter contre la corruption.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Monténégro             Le phénomène Dritan Abazovic, nouveau premier ministre du Monténégro      Nommé le 28 avril, ce jeune membre de la minorité albanaise au profil atypique promet de lutter contre la corruption.          Par Jean-Baptiste Chastand(Podgorica, Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 18h35    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre Dritan Abazovic, au Parlement de Cetinje, au Monténégro, le 28 avril 2022.  STEVO VASILJEVIC / REUTERS               On entend sa voix et son rire tonner dès la salle d’attente du siège du gouvernement monténégrin, un petit bâtiment planté dans le centre de Podgorica, désert en ce lundi 23 mai, jour de fête nationale. A 36 ans, Dritan Abazovic est un fort en gueule, un homme qui semble né pour la comédie mais qui se retrouve, depuis le 28 avril, premier ministre de ce petit pays des Balkans comptant à peine plus de 600 000 habitants. Jovial, ancien activiste anticorruption, militant écologiste et proeuropéen, appartenant de surcroît à la petite minorité albanophone, l’homme qui porte toujours une crinière bouclée brune et brouillonne dirige désormais un Etat jusqu’ici surtout connu pour sa redoutable mafia et sa corruption endémique.          Autant de symboles inédits dans les Balkans, une région où les critères ethniques importent toujours plus que les compétences. « Un choc positif qui montre que tout est possible », célèbre, dans son anglais mâtiné d’un fort accent balkanique, ce phénomène politique qui transforme ce qui devait être une brève interview en une heure de one-man-show ponctuée de grands mouvements de bras et de gestes tactiles. Autoproclamé « cosmopolite », « monténégrin et européen », le responsable politique, désireux de tourner la page du nationalisme mortifère dans l’ex-Yougoslavie, vante « un pays qui donne un exemple à tous les autres en Europe, y compris le [n]ôtre ».          Volonté affichée d’adhérer à l’UE          « Certains pensent qu’ils sont discriminés, mais la réalité, c’est qu’ils ont des phobies », estime-t-il. Prenez, par exemple, le président de la communauté islamique. « Il y a quelques années, il m’avait dit : “Jamais dans ce pays il n’y aura de premier ministre musulman !” », se remémore ce « musulman peu pratiquant » qui gouverne un pays à grande majorité orthodoxe. Elu pour la première fois au Parlement en 2012, à l’âge de 26 ans, quelques années après avoir fini ses études en sciences politiques, M. Abazovic s’est fixé un objectif ambitieux : « Mon rêve est que le Monténégro adhère pleinement à l’Union européenne », assure-t-il, en évoquant la date de « 2025 ». « Dritan Abazovic serait capable de vendre des aspirateurs pour le Sahara », plaisante, admirateur, un diplomate.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les Balkans, l’Union européenne tente de contrer le « soft power » chinois                 Le Monténégro est candidat à l’adhésion à l’Union européenne depuis 2010, sans vraiment faire d’effort pour éradiquer la corruption, principal obstacle à son adhésion. Pour convaincre de sa volonté, le premier ministre cite deux arrestations spectaculaires intervenues ces dernières semaines. En avril, l’ancienne présidente de la Cour suprême a été interpellée, après que son fils a été surpris, sur une messagerie sécurisée prisée des mafias locales, en train d’assurer avoir la protection de sa procréatrice pour dealer de la cocaïne. Quelques semaines plus tard, le président du tribunal de commerce a suivi, soupçonné, lui, d’avoir détourné des actifs d’entreprises en faillite.        Il vous reste 62.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/08/au-montenegro-le-phenomene-dritan-abazovic_6129350_3210.html"},"headline":"Le ph\u00e9nom\u00e8ne Dritan Abazovic, nouveau premier ministre du Mont\u00e9n\u00e9gro","dateCreated":"2022-06-08T10:13:39+02:00","datePublished":"2022-06-08T10:13:39+02:00","dateModified":"2022-06-08T18:35:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mont\u00e9n\u00e9gro"],"keywords":["International","Europe","Mont\u00e9n\u00e9gro"],"description":"Nomm\u00e9 le 28\u00a0avril, ce jeune membre de la minorit\u00e9 albanaise au profil atypique promet de lutter contre la corruption.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Podgorica, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/6216/3108/1342/671/60/0/a913895_1654160982383-2022-04-28t184655z-1553998179-rc2iwt9nspe1-rtrmadp-3-montenegro-government.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mont\u00e9n\u00e9gro","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/montenegro/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-14">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La Russie tente de conquérir tout le Donbass, tandis que les forces ukrainiennes lancent une contre-offensive dans la région stratégique de Kherson, au sud.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : menacés d’enlisement sur le terrain, Kiev et Moscou adaptent leur stratégie      La Russie tente de conquérir tout le Donbass, tandis que les forces ukrainiennes lancent une contre-offensive dans la région stratégique de Kherson, au sud.          Par Emmanuel Grynszpan et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 10h09, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un véhicule militaire ukrainien se dirige vers la ville de Lyssytchansk, dans le Donbass, le 26 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Pour les analystes occidentaux, c’est aujourd’hui un fait acquis. La conquête de la totalité de l’Ukraine, envisagée au début du conflit par Moscou, est un objectif désormais inatteignable pour Vladimir Poutine. En repoussant dès les premiers jours de la guerre les assauts russes sur Kiev, la capitale, l’armée ukrainienne a enterré les rêves de grandeur du Kremlin. « Il est désormais à peu près certain que le “statocide” projeté par Moscou (…) n’aura pas lieu », écrit le politologue Bruno Tertrais dans une note de l’Institut Montaigne, publiée le 31 mai.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : « L’impact de la guerre sur la sécurité alimentaire, l’énergie et les finances est grave et s’accélère », s’alarme l’ONU                 Si elle n’a officiellement pas modifié ses buts de guerre, qui sont toujours de « dénazifier » et de démilitariser l’Ukraine, la Russie s’est adaptée à cet échec initial. Moscou se focalise désormais sur la conquête du Donbass, région la plus orientale du pays. Après avoir échoué à prendre le contrôle du pouvoir à Kiev, « la Russie a dû réévaluer ses objectifs et se concentre presque exclusivement sur l’Est », assurait, le 1er juin, Julianne Smith, la représentante permanente des Etats-Unis auprès de l’OTAN.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quels sont les objectifs dans la guerre entre l’Ukraine et la Russie ? La question est en train de couper l’Europe en deux                 A défaut de conquérir la totalité de l’Ukraine, la prise du Donbass permettrait à Moscou d’afficher une victoire symbolique. Depuis 2014, des forces séparatistes prorusses occupent une partie des oblasts (régions) de Donetsk et de Louhansk. Mais, malgré leurs offensives, elles n’ont jamais réussi à conquérir totalement ces deux territoires. « Si Poutine réussit à faire passer le Donbass sous son contrôle, il pourra y organiser un référendum et rattacher ce territoire à la Russie », prédit une source militaire. Une demi-victoire qui relativiserait les pertes liées à « l’opération spéciale » de Moscou.            








<article-nb="2022/06/08/19-15">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le groupe français demande à l’Etat belge de participer au financement de la prolongation de dix ans des deux centrales de Tihange et Doel. Il voudrait également faire de l’Etat un coexploitant des installations pour réduire les risques financiers.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Nucléaire             Engie veut faire payer la Belgique, afin de prolonger deux de ses centrales nucléaires      Le groupe français demande à l’Etat belge de participer au financement de la prolongation de dix ans des deux centrales de Tihange et Doel. Il voudrait également faire de l’Etat un coexploitant des installations pour réduire les risques financiers.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 11h28    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La centrale nucléaire de Tihange, dans la province belge de Liège, le 6 mai 2022.  JOHN THYS / AFP               L’annonce, en mars, d’une prolongation jusqu’en 2035 de deux des sept réacteurs nucléaires belges était censée clore une longue histoire, émaillée de rebondissements et de revirements. Il n’en sera rien : Engie-Electrabel a, comme cela était prévisible, décidé de poser de lourdes exigences pour ce maintien de l’activité. Et jeté un pavé dans la mare, mardi 31 mai : dans une lettre au premier ministre, Alexander De Croo, l’énergéticien a demandé à l’Etat belge de devenir une sorte de coexploitant des centrales et de cofinancer, non seulement la prolongation de Tihange 3 et Doel, mais aussi les coûts du démantèlement des autres réacteurs et le traitement des déchets.          En position de force face à des autorités qui ont longtemps tergiversé et sont, en outre, confrontées aux conséquences de la guerre en Ukraine pour l’approvisionnement en gaz, la directrice générale d’Engie, Catherine MacGregor, estime que le montant des décisions que le groupe devrait assumer s’élève à 1 milliard d’euros. Une prise de risque jugée trop importante pour un opérateur privé qui, par ailleurs, avait exprimé ses réticences quant à la prolongation des centrales. Invoquant sa nécessaire « stabilité », le groupe se dit toutefois soucieux de contribuer à la sécurité d’approvisionnement du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, le nucléaire prolongé de dix ans                 C’est aussi la priorité du gouvernement assurait, jeudi 2 juin, M. De Croo. Lequel doit, en principe, faire aboutir la négociation avec le groupe français avant la fin du mois de juin. La discussion promettait, de toute façon, d’être orageuse. Les Verts, membres de la coalition fédérale, entendent qu’Engie-Electrabel supporte seul les coûts du démantèlement et des déchets, au nom du principe « pollueur-payeur ». La facture atteindrait au total 40 milliards d’euros et la ministre écologiste de l’énergie, Tinne Van der Straeten, compte bien la faire régler intégralement par l’exploitant.          Georges-Louis Bouchez, président du Mouvement réformateur libéral, un autre parti de la majorité a, lui aussi, crispé le débat, en affirmant qu’il n’était pas question que l’Etat paie pour un partenaire privé qui, selon ce dirigeant, réalise une marge bénéficiaire de près de 500 % sur chaque kilowattheure produit. L’essentiel de ces dividendes remonte vers Paris, où le groupe prouve ainsi sa solidité, ajoute, quant à elle, la gauche radicale. Les centrales belges ont permis au groupe d’engranger 583 millions d’euros au premier trimestre 2022, affirme le quotidien De Standaard.          « Une épée de Damoclès supplémentaire »          « On ne négocie pas ce genre de chose sur la place publique », affirme M. De Croo, en tentant de calmer le jeu. Son équipe ministérielle a, en tout cas, refusé jusqu’ici toute idée d’une coexploitation. Et elle compte toujours sur une prolongation à partir de 2025, alors qu’Engie met en avant des problèmes d’approvisionnement en combustible, ce qui pourrait retarder l’échéance d’un ou deux ans, et donc priver le pays d’un recours au nucléaire durant deux hivers. S’il entend subventionner, comme prévu, des capacités autres de production – dont des centrales au gaz, à construire –, le gouvernement devrait, en tout cas, déterminer rapidement s’il pourra compter ou non sur l’apport du nucléaire, et jusqu’à quand.        Il vous reste 35.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/08/afin-de-prolonger-deux-de-ses-centrales-nucleaires-engie-veut-faire-payer-la-belgique_6129346_3234.html"},"headline":"Engie veut faire payer la Belgique, afin de prolonger deux de ses centrales nucl\u00e9aires","dateCreated":"2022-06-08T10:08:28+02:00","datePublished":"2022-06-08T10:08:28+02:00","dateModified":"2022-06-08T11:28:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","\u00c9conomie"],"description":"Le groupe fran\u00e7ais demande \u00e0 l\u2019Etat belge de participer au financement de la prolongation de dix ans des deux centrales de Tihange et Doel. Il voudrait \u00e9galement faire de l\u2019Etat un coexploitant des installations pour r\u00e9duire les risques financiers.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/379/0/5020/2510/1342/671/60/0/4ef0a8a_1654631751525-000-329l7fp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-16">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Depuis 2015, en Afrique de l’Ouest et centrale, 7,4 millions de personnes ont migré à l’intérieur de leur pays et 1,6 million se sont réfugiées ailleurs sur le continent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Sahel             Pour le HCR, la guerre en Ukraine ne doit pas éclipser les déplacés au Sahel      Depuis 2015, en Afrique de l’Ouest et centrale, 7,4 millions de personnes ont migré à l’intérieur de leur pays et 1,6 million se sont réfugiées ailleurs sur le continent.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h58    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La guerre en Ukraine ne doit pas faire oublier aux Européens la nécessité d’aider les déplacés et réfugiés au Sahel qui fuient les violences et sont exposés à l’insécurité alimentaire, a plaidé, mardi 7 juin, la directrice du bureau régional du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) pour l’Afrique de l’Ouest et centrale.            Présente à Bruxelles pour rencontrer des responsables européens, Millicent Mutuli a alerté sur l’accélération et l’expansion des déplacements de population dans les pays du Sahel, alors que les attaques de groupes djihadistes se sont étendues.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Afrique, la crainte d’une crise alimentaire de grande ampleur                   « Ce qui est inquiétant, c’est de voir que (…) les régions du nord du Togo, du Bénin et de la Côte d’Ivoire sont désormais affectées par des attaques sur des cibles comme des postes de police, mais aussi par des déplacements de population », a-t-elle déclaré à l’AFP.              Mme Mutuli veut obtenir de l’UE « un engagement qu’elle continuera à porter son attention sur la région d’Afrique centrale et du Sahel », et à y consacrer des fonds, même si les yeux sont actuellement tournés vers l’Ukraine, avec plus de 8 millions de personnes déplacées à l’intérieur du pays et 6,9 millions réfugiées à l’étranger.            Mouvements migratoires            Depuis 2015, les déplacements forcés de population en Afrique de l’Ouest et centrale ont presque quadruplé. Dans cette région, 7,4 millions de personnes ont été déplacées à l’intérieur de leur pays et 1,6 million sont réfugiées ailleurs, selon des données du HCR de janvier. Pour le seul Sahel (Burkina Faso, Mali, Mauritanie, Niger et Tchad), les déplacés se montent à 4,7 millions de personnes.            Les populations sont poussées pour des raisons de sécurité à quitter les zones rurales pour s’installer dans des centres urbains, a souligné la responsable, citant comme exemple de ce phénomène les villes de Kaya et Dori, dans le nord du Burkina Faso. A la différence des plus âgés, les jeunes de 20 à 30 ans qui s’installent en ville ne comptent pas revenir dans les villages, a-t-elle indiqué. L’aide à fournir à ces populations doit donc notamment se concentrer sur la formation professionnelle, afin que les jeunes puissent travailler, a-t-elle dit.                             Crise alimentaire, retrouvez l’ensemble de nos articles       Les scénarios noirs de l’agriculture ukrainienneBriser militairement le blocus d’Odessa, une opération risquéeAu port d’Odessa, les bannis de la mer NoireL’Union européenne tente de mobiliser le rail pour écouler le blé ukrainienLa Turquie se pose en médiatrice des exportations de céréalesLes céréales, cette autre arme de la diplomatie du Kremlin« Eradiquer la faim, c’est une question de volonté politique »Les pistes pour atténuer la pénurie mondialeCours du blé : des variations amplifiées par les spéculations financières         Voir plus Voir moins                    Elle a pointé le risque de voir grossir les mouvements migratoires dans la région et vers l’Europe « si aucune réponse n’est apportée aux besoins immédiats de ces populations vulnérables ». Mme Mutuli a souligné que l’impact de la crise alimentaire qui affecte en particulier le Tchad est encore plus fort pour les réfugiés. « Nous avons besoin de moyens pour la production alimentaire près des camps de réfugiés », a-t-elle dit.              Et le blocus des ports ukrainiens qui empêche les exportations de céréales de ce grand pays producteur menace particulièrement les réfugiés et déplacés, car « dès l’instant où il y a une pénurie, cela crée des tensions avec les populations locales ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Giscard, un destin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/08/pour-le-hcr-la-guerre-en-ukraine-ne-doit-pas-eclipser-les-deplaces-au-sahel_6129344_3212.html"},"headline":"Pour le HCR, la guerre en Ukraine ne doit pas \u00e9clipser les d\u00e9plac\u00e9s au Sahel","dateCreated":"2022-06-08T09:58:14+02:00","datePublished":"2022-06-08T09:58:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Europe","Immigration en Europe","Mauritanie","Tchad","Niger","Cameroun","Mali","Burkina Faso","Sahel","Le Monde Afrique","International"],"description":"Depuis 2015, en Afrique de l\u2019Ouest et centrale, 7,4\u00a0millions de personnes ont migr\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays et 1,6\u00a0million se sont r\u00e9fugi\u00e9es ailleurs sur le continent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/85/0/1024/512/1342/671/60/0/3496869_1654674679775-000-9ue9gz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-17">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Philippe, son épouse la reine Mathilde et des membres du gouvernement belge dont le chef Alexander De Croo sont arrivés mardi à Kinshasa.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Congo-RDC             En RDC, mémoire et travail de réconciliation au deuxième jour de la visite du roi des Belges      Philippe, son épouse la reine Mathilde et des membres du gouvernement belge dont le chef Alexander De Croo sont arrivés mardi à Kinshasa.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h23, mis à jour à 10h31    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le roi Philippe de Belgique (à droite) et la reine Mathilde à leur arrivée à l’aéroport de Kinshasa, le 7 juin 2022.  ARSENE MPIANA / AFP                 Au Musée national, au Mémorial des anciens combattants ou au Palais du peuple, la visite du roi des Belges à Kinshasa s’annonce mercredi 8 juin dense en évocation du passé colonial et du délicat travail de réconciliation entre la Belgique et la République démocratique du Congo (RDC).              Le roi Philippe, accompagné de son épouse, la reine Mathilde, et de membres du gouvernement belge, dont son chef Alexander De Croo, est arrivé mardi après-midi à Kinshasa, pour une visite officielle prévue sur six jours, à l’invitation du président de la RDC Félix Tshisekedi.                             Lire aussi :  « En Belgique, la question des excuses pour le passé colonial ne se pose pas comme en France »                   Cette visite, deux fois reportée à cause du Covid-19 puis du déclenchement de la guerre en Ukraine, est la première depuis celle de son père Albert II en 2010 et revêt une forte portée symbolique.            Il y a deux ans, le 30 juin 2020, à l’occasion du 60e anniversaire de l’indépendance de l’ex-Congo belge, le roi Philippe avait exprimé dans une lettre à M. Tshisekedi ses « plus profonds regrets » pour les « blessures » de la colonisation, une première historique. Il avait alors regretté les « actes de violence et de cruauté » commis à l’époque où son ancêtre Léopold II avait fait du Congo sa propriété personnelle (1885-1908), avant le demi-siècle de présence de l’Etat belge dans l’immense pays d’Afrique centrale.            « Nouveau partenariat »            Certains Congolais, comme le porte-parole du gouvernement, veulent y voir le début d’un « nouveau partenariat », « décomplexé », « d’égal à égal », quand d’autres réclament encore excuses et réparations pour les souffrances endurées et les « pillages » des richesses de la RDC.              La deuxième journée du voyage royal va commencer par un dépôt de gerbe au mémorial des anciens combattants, occasion pour le souverain de décerner une décoration au dernier ancien combattant congolais de la « Force publique belge » ayant participé à la seconde guerre mondiale. Le caporal Albert Kunyuku, qui vient de fêter ses 100 ans, avait été enrôlé en 1940 et a fait partie du contingent militaire d’appui médical envoyé en Birmanie en 1945.                              Lire aussi   Restitution d’art africain : la Belgique remet à la RDC un « inventaire complet » de ses collections                   Le roi se rendra ensuite au Musée national de la RDC (MNRDC), un établissement récent financé par des fonds sud-coréens, inauguré en novembre 2019. Consacré à l’histoire culturelle du pays, il abrite masques, ustensiles, instruments de musique, etc.            Cette visite devrait permettre d’aborder la question de la restitution des objets d’art à l’ancienne colonie, pour laquelle le gouvernement belge a défini une feuille de route en 2021. Après une cérémonie d’accueil au Palais de la nation, résidence officielle du président de la RDC, le chef de l’Etat congolais et le roi des Belges se retrouveront sur l’esplanade du Palais du peuple, siège du Parlement. Le roi Philippe doit y prononcer le premier discours de son voyage.            A Panzi, chez le gynécologue Mukwege            Le deuxième est prévu lors de l’étape de Lubumbashi (Sud-Est), vendredi, devant des étudiants de l’université du chef-lieu du Haut-Katanga, riche région minière. Le roi se rendra enfin à Bukavu (Sud-Kivu), dans l’est du pays déchiré par près de trois décennies de violences armées. Il visitera la clinique du gynécologue Denis Mukwege, colauréat du prix Nobel de la paix en 2018 pour son action en faveur des femmes victimes de viols.              La relation entre Bruxelles et Kinshasa fut difficile durant la fin de la présidence de Joseph Kabila (2001-2018), critiqué pour s’être maintenu au pouvoir au-delà de son deuxième mandat et s’est réchauffée depuis l’accession à la présidence de M. Tshisekedi.            Du côté de la Belgique, la réflexion sur le passé colonial s’est accélérée en 2020, dans le sillage du mouvement Black Lives Matter lié au meurtre aux Etats-Unis de l’Afro-Américain George Floyd. Après des manifestations de colère de descendants d’Africains et des déboulonnages de statues de Léopold II par plusieurs municipalités, le Parlement a mis sur pied une commission spéciale chargée de « faire la clarté » sur ce passé.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Giscard, un destin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/08/en-rdc-memoire-et-travail-de-reconciliation-au-deuxieme-jour-de-la-visite-du-roi-des-belges_6129337_3212.html"},"headline":"En RDC, m\u00e9moire et travail de r\u00e9conciliation au deuxi\u00e8me jour de la visite du roi des Belges","dateCreated":"2022-06-08T09:23:15+02:00","datePublished":"2022-06-08T09:23:15+02:00","dateModified":"2022-06-08T10:31:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Philippe, son \u00e9pouse la reine Mathilde et des membres du gouvernement belge dont le chef Alexander De Croo sont arriv\u00e9s mardi \u00e0 Kinshasa.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/71/0/2400/1200/1342/671/60/0/e9456c7_1654672660646-000-32c32pd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-18">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Alors qu’une résolution visant à interdire les produits résultant du travail forcé doit être soumise au vote du Parlement européen, jeudi, les trois élus appellent, dans une tribune au « Monde », à utiliser la « force d’attractivité » du marché de l’UE pour lutter notamment contre la réduction en esclavage des Ouïgours.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Répression des Ouïgours         Anna Cavazzini, Raphaël Glucksmann et Yannick Jadot : « Il est temps de bannir du marché européen les produits issus de l’esclavage, notamment des Ouïgours »   Tribune        Anna Cavazzini  Députée européenne          Raphaël Glucksmann  Député européen          Yannick Jadot  Député européen          Alors qu’une résolution visant à interdire les produits résultant du travail forcé doit être soumise au vote du Parlement européen, jeudi, les trois élus appellent, dans une tribune au « Monde », à utiliser la « force d’attractivité » du marché de l’UE pour lutter notamment contre la réduction en esclavage des Ouïgours.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 07h05    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Un crime contre l’humanité pénètre depuis cinq ans nos armoires et nos magasins : l’asservissement des Ouïgours par le régime du Parti communiste chinois. Il y a quelques jours encore, le hacking des ordinateurs de la police du Xinjiang a permis de saisir la nature systématique et l’ampleur de la répression qui s’abat sur ce peuple martyr.          Le huis clos imposé par Pékin est brisé et nous connaissons désormais les noms et les visages des victimes, les ordres et les pratiques des bourreaux. Et nous savons que des centaines de milliers d’êtres humains sont condamnés au travail forcé pour produire des biens qui sont ensuite exportés en Europe. Nous avons la liste des fournisseurs chinois, partie prenante de la réduction en esclavage d’un peuple, et des multinationales européennes qui en bénéficient. Ces faits sont documentés, établis, prouvés. Il est temps pour nous d’agir et de bannir ces produits de l’esclavage du marché européen.          Nous touchons enfin au but          Contrairement à ce qu’on entend souvent, nous ne sommes pas condamnés à l’impuissance face à la Chine. L’Union européenne (UE) a un rôle crucial à jouer pour mettre fin à ce système d’exploitation abject. Il y a un peu moins d’un an, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a promis au Parlement européen d’interdire l’importation en Europe des produits issus du travail forcé. Le moment est venu d’honorer cette promesse. Le marché intérieur européen étant le deuxième marché au monde pour les exportations chinoises, un import ban européen aurait un impact considérable en Chine. Et, au-delà de la Chine, partout où sévit la peste de l’esclavage. Voilà le combat que nous menons au Parlement européen depuis de longs mois. Aujourd’hui, nous touchons enfin au but.           

<article-nb="2022/06/08/19-19">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Pour s’offrir un vêtement de marque ou visionner un film, les consommateurs âgés de 15 à 24 ans ont davantage recours à la contrefaçon et au piratage, d’après l’Office de l’Union européenne pour la propriété intellectuelle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Europe             Selon une enquête européenne, un jeune sur deux achète des produits contrefaits      Pour s’offrir un vêtement de marque ou visionner un film, les consommateurs âgés de 15 à 24 ans ont davantage recours à la contrefaçon et au piratage, d’après l’Office de l’Union européenne pour la propriété intellectuelle.          Par Juliette Garnier         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La tendance est « préoccupante », estime l’Office de l’Union européenne pour la propriété intellectuelle (Euipo) : 52 % des Européens, âgés de 15 à 24 ans, ont acheté un produit contrefait en 2022, d’après les résultats de l’enquête sur le rapport des jeunes à la propriété intellectuelle, dévoilée mercredi 8 juin par l’organisme européen.            Certains consommateurs ont procédé à cet achat par accident, d’autres en toute connaissance de cause : parmi eux, 15 % d’entre eux disent avoir « involontairement » acheté cet article, tandis que 37 % d’entre eux reconnaissent y avoir eu recours volontairement. Bien que les résultats de cette étude ne soient pas « directement comparables aux vagues précédentes de l’enquête », l’Euipo rappelle qu’en 2019 14 % des personnes interrogées avaient déclaré avoir sciemment procédé à un achat de ce type.                             Lire aussi :  La contrefaçon, arme de destruction massive                   En France, cette proportion de jeunes ayant acquis des contrefaçons atteint 59 % (29 % d’entre eux le savaient bel et bien). Le choix des consommateurs de l’Hexagone se porte notamment sur des contrefaçons de vêtements (13 %), de chaussures (10 %), de produits électroniques (10 %) et de marques d’hygiène-beauté (10 %).              L’enquête, menée auprès de 22 021 jeunes interrogés dans les 27 Etats de l’Union européenne, en février 2022, démontre aussi combien le marché des produits culturels continue de souffrir de la contrefaçon. Un tiers des sondés a utilisé, lu, téléchargé ou diffusé en continu du contenu provenant de sources illégales ; 21 % d’entre eux y ont accédé exprès. Toutefois, cette proportion demeure stable par rapport à celle observée en 2019. En France, ils sont 29 % à y avoir eu recours délibérément.            Le prix, principale motivation            Les Européens, qui ont intentionnellement acheté des produits piratés au cours des douze derniers mois, ont porté leurs choix sur des films (67 %), des séries télévisées (51 %), des morceaux de musique (34 %), des logiciels (33 %), des événements sportifs retransmis en direct (34 %) ou des jeux vidéo (28 %). Quitte à avoir recours à des sites Web spécifiques, notamment pour visionner des films et des séries, et à des applications pour écouter de la musique.            L’Euipo note que la principale explication derrière ces achats de produits piratés par des biais illicites demeure le prix, devant l’accès à un contenu souhaité uniquement disponible par une source illégale. Pour 55 % des personnes interrogées, c’est aussi le coût d’un vêtement, d’une paire de chaussures, d’un flacon de parfum ou de tout autre produit physique contrefait qui a motivé son acquisition.              Plusieurs facteurs favoriseraient le développement de ces comportements. A commencer par « le commerce en ligne et la consommation numérique, qui ont considérablement augmenté », constate l’Euipo, qui appelle « les parties prenantes, les décideurs politiques, les éducateurs et les organisations de la société civile » à une « sensibilisation » des publics jeunes quant aux risques de la contrefaçon et du piratage.                 Juliette Garnier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/08/selon-une-enquete-europeenne-un-jeune-sur-deux-achete-des-produits-contrefaits_6129316_3234.html"},"headline":"Selon une enqu\u00eate europ\u00e9enne, un jeune sur deux ach\u00e8te des produits contrefaits","dateCreated":"2022-06-08T06:00:14+02:00","datePublished":"2022-06-08T06:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Europe"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Technologies","e-commerce","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Pour s\u2019offrir un v\u00eatement de marque ou visionner un film, les consommateurs \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 24\u00a0ans ont davantage recours \u00e0 la contrefa\u00e7on et au piratage, d\u2019apr\u00e8s l\u2019Office de l\u2019Union europ\u00e9enne pour la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/0/0/4708/2354/1342/671/60/0/6af9733_1654618305045-contrefacons.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-20">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Dans une tribune au « Monde », Josep Borrell, le haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères, souligne que les Vingt-Sept doivent dépenser plus pour leur sécurité et le faire ensemble. La volonté politique a fait défaut jusqu’ici.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Europe         « Le moment est venu de devenir sérieux en matière de défense européenne »   Tribune        Josep Borrell  Haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères        Dans une tribune au « Monde », Josep Borrell, le haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères, souligne que les Vingt-Sept doivent dépenser plus pour leur sécurité et le faire ensemble. La volonté politique a fait défaut jusqu’ici.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 07h21    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La guerre de la Russie contre l’Ukraine a obligé l’Union européenne à relever des défis stratégiques connus de longue date. Notre tâche la plus immédiate consiste à mettre fin à la dépendance de l’Europe à l’égard des importations énergétiques russes, et ce processus est désormais en cours, avec en particulier un embargo pétrolier progressif qui concernera 90 % des importations russes à la fin de l’année.          Plus largement, l’Europe doit aussi développer une politique de sécurité et de défense efficace, ainsi que les capacités nécessaires pour la mettre en œuvre. Cette ambition n’est pas nouvelle, mais elle bénéficie d’un nouvel élan. La guerre déclenchée par la Russie montre clairement que nous devons franchir une étape vers une plus grande mise en commun des investissements en matière de défense. C’était la principale conclusion de la discussion sur la défense lors du Conseil européen qui s’est tenu cette semaine.          Tous les problèmes politiques diffèrent les uns des autres. Parfois, un défi semble si nouveau et dépourvu de précédent qu’il ne peut être relevé qu’après avoir procédé à l’évaluation du paysage modifié. Parfois, les solutions sont connues, mais ce sont les ressources pour les mettre en œuvre qui font défaut. Le débat sur la sécurité et la défense européennes relève d’une troisième catégorie : le diagnostic et les solutions sont clairs, mais c’est la volonté politique qui a fait défaut jusqu’ici.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Défense : la Commission européenne dévoile son projet pour réarmer le continent                 Nous savons depuis des années – voire des décennies – que les gouvernements européens ne consacrent pas assez d’argent à leur défense, et qu’ils le font de manière trop fragmentée. Il en résulte que nous ne disposons pas des capacités militaires nécessaires pour garantir notre propre sécurité ou pour être un partenaire efficace au sein de l’OTAN. Nous devons dépenser davantage, et nous devons le faire ensemble.          Achats nationaux privilégiés          Au fil des années, de nombreux dirigeants politiques, institutions, ministres de la défense, groupes de réflexion et autres acteurs européens ont rendu publics des rapports et des propositions appelant à augmenter et à améliorer nos dépenses de défense. Ces exhortations ont reflété un consensus massif parmi les experts de la question.          En 2004, l’UE a créé l’Agence européenne de défense (AED) pour soutenir les Etats membres dans leurs projets communs de recherche, de développement et d’acquisition d’équipements de défense. Mais, à la suite de la crise financière de 2008, de nombreux pays ont réduit leurs dépenses de défense, diminuant à cette occasion la part de leur budget consacrée aux investissements réalisés de manière collaborative. Et, depuis lors, les gouvernements ont trop souvent fait semblant d’accepter des dépenses conjointes tout en continuant, en pratique, à privilégier les achats nationaux (souvent pour des raisons politiques, comme le soutien aux industries et à l’emploi du pays).        Il vous reste 55.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/08/josep-borrell-le-moment-est-venu-de-devenir-serieux-en-matiere-de-defense-europeenne_6129315_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le moment est venu de devenir s\u00e9rieux en mati\u00e8re de d\u00e9fense europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-08T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-08T06:00:13+02:00","dateModified":"2022-06-08T07:21:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Europe"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9fense","Russie","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Josep Borrell, le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res, souligne que les Vingt-Sept doivent d\u00e9penser plus pour leur s\u00e9curit\u00e9 et le faire ensemble. La volont\u00e9 politique a fait d\u00e9faut jusqu\u2019ici.","author":[{"@type":"Person","name":"Josep Borrell","description":"Haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/1276/0/7656/3828/1342/671/60/0/f0a8e3e_d439f0e249f0412fb1f39708672fbbbe-d439f0e249f0412fb1f39708672fbbbe-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


       
  
