<FILE-date="2022/06/08/19">

<article-nb="2022/06/08/19-1">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Dix jours après les événements au Stade du France, le club de football et les supporteurs demandent des excuses aux autorités françaises.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Ligue des champions             « Je n’ai jamais vu une telle hostilité » : l’immense colère des supporteurs de Liverpool contre les autorités françaises      Dix jours après les événements au Stade du France, le club de football et les supporteurs demandent des excuses aux autorités françaises.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h41, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                              L’ambiance était lourde, samedi 4 juin au soir, lors de la réunion du Spirit of Shankly, un groupe de supporteurs de Liverpool. Une semaine après le chaos autour du Stade de France pendant la finale de la Ligue des champions de football, le 28 mai, la consternation et la colère dominaient. On comptait les blessures aussi : une cagnotte a été rassemblée pour venir en aide à quelques-uns des fans qui ont été blessés sur place et sont en arrêt de travail.          « Surtout, on était tristes et fatigués de devoir encore une fois organiser une réunion pour faire face aux mêmes problèmes qu’en 1989 », soupire Ian Byrne, un député de Liverpool, supporteur devant l’Eternel, qui était lui-même présent au Stade de France. 1989 : année du drame d’Hillsborough, quand 97 supporteurs de Liverpool sont décédés écrasés contre les grilles du stade après que la police a mal géré l’organisation de la foule. Un traumatisme pour le club, à cause du bilan, mais aussi à cause des fausses accusations qui ont pesé contre les supporteurs.          A l’époque, la presse et la police britanniques avaient commencé par les pointer du doigt, les faisant passer pour des hooligans. Il aura fallu vingt-trois ans de mobilisation pour faire reconnaître les faits et obtenir des excuses des autorités, en 2012, par la voix du premier ministre, David Cameron.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : « La tragédie de Hillsborough, 95 morts, le 15 avril 1989, a ravivé la mémoire de la désorganisation des forces de l’ordre »                 Pour M. Byrne et les supporteurs de Liverpool, l’histoire – en moins dramatique – se répète. Selon eux, les accusations de Gérald Darmanin, qui affirme sans apporter de preuves que « 30 000 à 40 000 supporteurs britanniques se sont présentés (…) sans billet ou avec un faux billet » sont un mensonge grossier. « Le gouvernement français doit présenter ses excuses aux supporteurs et au club de Liverpool d’avoir mis en place une stratégie de diffamation et de mensonge », estime M. Byrne.                           Lire aussi :  Incidents au Stade de France : « Il est évident que les choses auraient pu être mieux organisées », reconnaît Gérald Darmanin                 Formulaires de dépôt de plainte téléchargeables          Après les trois décennies d’adversité d’Hillsborough, les supporteurs n’ont cette fois aucune envie de se laisser faire. « A la réunion du Spirit of Shankly, samedi, beaucoup disaient que les autorités françaises s’attaquaient au mauvais club, parce qu’on est désormais un groupe organisé, solide, on a notre histoire derrière nous », explique Peter Hooton, un autre membre du groupe, également présent au Stade de France. « En 1989, il n’y avait pas de réseaux sociaux, les organisations comme le Spirit of Shankly n’existaient pas, confirme Mohan Randhawa, qui était aussi à la finale du 28 mai. Dans les mêmes circonstances, les autorités françaises auraient sans doute pu s’en sortir avec leurs mensonges, mais ce ne sera pas le cas cette fois. »        Il vous reste 60.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/08/a-liverpool-l-immense-colere-des-supporteurs-contre-les-autorites-francaises_6129333_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais vu une telle hostilit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019immense col\u00e8re des supporteurs de Liverpool contre les autorit\u00e9s fran\u00e7aises","dateCreated":"2022-06-08T08:41:03+02:00","datePublished":"2022-06-08T08:41:03+02:00","dateModified":"2022-06-08T16:11:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Violences polici\u00e8res"],"description":"Dix jours apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements au Stade du France, le club de football et les supporteurs demandent des excuses aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/572/0/6866/3433/1342/671/60/0/e14673d_5396949-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-2">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ L’équipe de France entame la Ligue des Nations avec un match contre l’Italie, jeudi. Cette première compétition sous les ordres du nouveau sélectionneur, l’Italien Andrea Giani, doit notamment la conduire à confirmer son statut de championne olympique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Volley             Volley : les Bleus en quête de stabilité, avec les JO 2024 en ligne de mire      L’équipe de France entame la Ligue des Nations avec un match contre l’Italie, jeudi. Cette première compétition sous les ordres du nouveau sélectionneur, l’Italien Andrea Giani, doit notamment la conduire à confirmer son statut de championne olympique.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 08h39, mis à jour à 11h45    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A la réception, Earvin Ngapeth devant Trévor Clévenot, contre la Pologne, en quarts de finale des Jeux olympiques de Tokyo, le 3 août 2021.  YURI CORTEZ / AFP               Compétition rassemblant le gratin du volleyball mondial, la Ligue des nations, dont la première étape se déroule à Ottawa, au Canada, du 7 au 12 juin, constitue un test pour les volleyeurs tricolores, champions au Jeux olympiques (JO) de Tokyo. Après la médaille d’or décrochée début août 2021, la première de son histoire, l’équipe de France est brutalement redescendue de son nuage un mois plus tard à l’Euro, battue trois sets à zéro en huitièmes de finale par la République tchèque chez elle.          Depuis cette défaite, les Bleus ont changé de sélectionneur. Le Brésilien Bernardo Rocha de Rezende, dit « Bernardinho », qui avait remplacé Laurent Tillie après les JO, est rentré dans son pays pour des raisons personnelles. Il a été remplacé, en mars, par l’Italien Andrea Giani, entraîneur du club de Modène, où évolue Earvin Ngapeth, la star du volley tricolore.                            Lire aussi   Euro de volley : la désillusion des Bleus face à la République tchèque                 Au Canada, où elle affronte d’abord l’Italie (le 9 juin), lauréate du dernier Euro, avant de se mesurer à la Serbie, au Canada et à la Pologne, la France, qui n’a jamais gagné cette Ligue des nations, devra composer avec les absences de plusieurs cadres (Benjamin Toniutti, Jenia Grebennikov, Trévor Clévenot et Nicolas Le Goff). Une situation qui n’inquiète pas Andrea Giani :          Il existe un réservoir important de joueurs français de très haut niveau. L’équipe de France est championne olympique, tout le monde rêve de la battre. Quelles que soient les circonstances, nous devons être capables de gagner. C’est sur la régularité de nos performances que nous devons travailler.          Par le passé, les résultats des Tricolores ont souvent été irréguliers : incapables de se qualifier ni pour les JO de Pékin en 2008, ni pour ceux de Londres en 2012, ils ont remporté leur unique titre mondial en 2015, mais ils n’ont pas pu faire mieux que 9es à l’Euro 2017. Dans l’histoire récente du volley, seules deux sélections nationales ont réussi à rester au plus haut niveau pendant plus d’une décennie : le Brésil, entraîné par Bernardinho entre 2001 et 2016, et l’Italie entre 1989 et 2005, avec un certain Andrea Giani dans ses rangs.          « Mettre en place des schémas de jeu très précis »          A 52 ans, l’Italien est une légende vivante du volleyball. En tant que joueur, il a remporté trois titres de champion du monde, quatre Euros et deux médailles d’argent olympiques. Son palmarès en tant qu’entraîneur est plus modeste – le club de Modène sort d’ailleurs d’une saison difficile –, mais il a l’avantage d’avoir coaché ces dernières années plusieurs piliers de l’équipe de France évoluant dans le championnat italien (Trévor Clévenot, Jénia Grebennikov…), ce qui a facilité son intégration.        Il vous reste 56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/08/volley-les-bleus-en-quete-de-stabilite-avec-les-jo-2024-en-ligne-de-mire_6129332_3242.html"},"headline":"Volley\u00a0: les Bleus en qu\u00eate de stabilit\u00e9, avec les JO\u00a02024 en ligne de mire","dateCreated":"2022-06-08T08:39:00+02:00","datePublished":"2022-06-08T08:39:00+02:00","dateModified":"2022-06-08T11:45:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Volley"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024","Sport","Volley"],"description":"L\u2019\u00e9quipe de France entame la Ligue des Nations avec un match contre l\u2019Italie, jeudi. Cette premi\u00e8re comp\u00e9tition sous les ordres du nouveau s\u00e9lectionneur, l\u2019Italien Andrea Giani, doit notamment la conduire \u00e0 confirmer son statut de championne olympique.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/08/03/232/0/2784/1392/1342/671/60/0/4a0f133_5381229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Volley","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/volley/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-3">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Les Australiens ont battu, mardi, les Emirats arabes unis en prébarrage de la zone Asie. Ils se frotteront, le 13 juin, au Pérou pour tenter de rejoindre le groupe des Bleus, qui comprend également le Danemark et la Tunisie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Coupe du monde 2022             Mondial 2022 : la France affrontera l’Australie ou le Pérou      Les Australiens ont battu, mardi, les Emirats arabes unis en prébarrage de la zone Asie. Ils se frotteront, le 13 juin, au Pérou pour tenter de rejoindre le groupe des Bleus, qui comprend également le Danemark et la Tunisie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h01, mis à jour à 09h44    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’attaquant australien Mathew Leckie (à gauche) et le défenseur des Emirats arabes unis Khalifa Al-Hammadi se disputent le ballon lors du match de qualification de la Coupe du monde de football 2022 entre les Emirats arabes unis et l’Australie au stade Ahmad Ben Ali à Ar-Rayyan, au Qatar, le 7 juin 2022.  MUSTAFA ABUMUNES / AFP                 Ça se précise pour les Bleus de Didier Deschamps. L’équipe de France sait qu’elle affrontera, lors du mondial de football au Qatar, en novembre et décembre, le Danemark et la Tunisie lors du premier tour. Le troisième et dernier adversaire sera connu le 13 juin au terme du match entre l’Australie et le Pérou.            L’Australie jouera son va-tout après s’être imposée dans la difficulté, mardi 7 juin, face aux Emirats arabes unis 2-1, en match de prébarrage de la zone Asie, disputé au Qatar. Le vainqueur du barrage intercontinental Asie-Amérique du Sud héritera de la place tant convoitée dans le Groupe D des champions du monde français.              Pour l’emporter, « il faudra jouer un meilleur match », annonce déjà le sélectionneur australien, Graham Arnold, « satisfait à 50 % » de la victoire de mardi soir. « Si j’entrais dans les vestiaires pour demander aux joueurs s’ils ont une marge de progression, je pense qu’ils diraient tous “oui”, a-t-il affirmé en conférence de presse d’après-match. C’est ce qu’il nous faut. »             

<article-nb="2022/06/08/19-4">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ L’Américain a annoncé, lundi, rejoindre le nouveau circuit international (LIV), sans vouloir rompre pour autant avec le PGA Tour. Il est attendu, jeudi, à St Albans (Angleterre) au tournoi inaugural de la Super Ligue.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Golf             Le golfeur Phil Mickelson confirme son adhésion à la Super Ligue saoudienne      L’Américain a annoncé, lundi, rejoindre le nouveau circuit international (LIV), sans vouloir rompre pour autant avec le PGA Tour. Il est attendu, jeudi, à St Albans (Angleterre) au tournoi inaugural de la Super Ligue.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h53, mis à jour hier à 15h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La victoire de Phil Mickelson lors du Championnat de la PGA 2021 à Kiawah Island (Caroline du Sud) pourrait être sa dernière sur le circuit traditionnel américain.  DAVID J. PHILLIP / AP                 L’ancien numéro un mondial de golf Phil Mickelson a confirmé, lundi 6 juin, qu’il s’était engagé avec la Super Ligue dissidente financée par l’Arabie saoudite (LIV), malgré les menaces de sanction du circuit nord-américain PGA. « Je suis prêt à recommencer à jouer le jeu que j’aime, mais, au bout de trente-deux ans, c’est un nouveau départ sur un autre chemin », a écrit l’Américain de 51 ans, vainqueur de six tournois majeurs, sur son compte Twitter.            https://t.co/riT2ot0yvk— PhilMickelson (@Phil Mickelson)              Dans des déclarations au magazine sportif américain Sports Illustrated, le joueur gaucher a également affirmé son intention de continuer à disputer les tournois majeurs du PGA. « J’ai hâte de jouer l’US Open », un des quatre tournois du grand chelem, soulignant qu’il comprenait de ses entretiens avec les instances du PGA, que cela lui serait possible. « Lefty », de son surnom, a également fait savoir qu’il resterait membre du PGA, contrairement à d’autres joueurs ayant rejoint la LIV.              « Comme nous l’avons dit à l’ensemble de nos membres, le 10 mai, les joueurs affiliés au circuit PGA n’ont pas été autorisés à participer au tournoi organisé par la Ligue de golf saoudienne à Londres, conformément à notre règlement », a toutefois déclaré l’instance dans un communiqué en date du 1er juin. « Aussi les membres qui enfreignent ce règlement sont-ils soumis à des sanctions disciplinaires », ajoute le PGA Tour dans ce texte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le monde du golf chamboulé par un projet de Super Ligue                   Des excuses, sans pardon            Dans une biographie écrite par le journaliste Alan Shipnuck, Phil Mickelson avait expliqué que « l’argent saoudien » finançant ce nouveau circuit offrait aux golfeurs un « moyen de pression » pour « faire avancer les choses avec la PGA », tout en soulignant le « bilan horrible en matière de droits humains » du royaume saoudien. Il avait, par la suite, présenté ses excuses et décidé de « prendre du recul », faisant notamment l’impasse sur le Masters et le Championnat PGA.                             Décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Le sport, arme de séduction massive pour l’Arabie saoudite                   Absent des greens depuis qu’il avait fait part en début d’année de son soutien à ce projet, tout en critiquant les dirigeants du PGA Tour, il figure sur la liste des engagés pour le tournoi inaugural de la LIV, qui se déroulera du 9 au 11 juin au Centurion Club de St Albans, au nord de Londres. Le gaucher sera notamment accompagné de l’ancien numéro un mondial Dustin Johnson, de l’Espagnol Sergio García, ou encore de la star britannique Ian Poulter.              Cette épreuve, comme les autres à venir, prévoit une dotation de 25 millions de dollars (environ 23 millions d’euros), soit plus du double de chacun des quatre Majeurs. Pas une seule épreuve de l’Association professionnelle de golf n’offre autant d’argent.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/07/golf-l-americain-phil-mickelson-confirme-son-adhesion-a-la-super-ligue-saoudienne_6129237_3242.html"},"headline":"Le golfeur Phil Mickelson confirme son adh\u00e9sion \u00e0 la Super Ligue saoudienne","dateCreated":"2022-06-07T14:53:42+02:00","datePublished":"2022-06-07T14:53:42+02:00","dateModified":"2022-06-07T15:24:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Golf"],"keywords":["International","Proche-Orient","Arabie saoudite","Sport","Golf"],"description":"L\u2019Am\u00e9ricain a annonc\u00e9, lundi, rejoindre le nouveau circuit international (LIV), sans vouloir rompre pour autant avec le PGA Tour. Il est attendu, jeudi, \u00e0 St Albans (Angleterre) au tournoi inaugural de la Super Ligue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/378/0/4534/2267/1342/671/60/0/ba1fdee_3e292b13265d48b19c104dfe6041010d-3e292b13265d48b19c104dfe6041010d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Golf","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/golf/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-5">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ L’Union internationale de patinage a entériné cette réforme lors de son congrès en Thaïlande, mardi. Le débat, ancien, sur le très jeune âge de certains athlètes avait resurgi lors des Jeux olympiques de Pékin dans le sillage de l’affaire Valieva.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Sports de glisse             Patinage artistique : l’âge minimal pour participer aux compétitions seniors relevé de 15 à 17 ans      L’Union internationale de patinage a entériné cette réforme lors de son congrès en Thaïlande, mardi. Le débat, ancien, sur le très jeune âge de certains athlètes avait resurgi lors des Jeux olympiques de Pékin dans le sillage de l’affaire Valieva.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 10h54, mis à jour hier à 17h13    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Russe Kamila Valieva, 15 ans, ici le 17 février lors du programme libre du concours individuel des Jeux olympiques de Pékin, a fait resurgir le débat sur l’âge minimal des athlètes participant aux compétitions seniors de patinage artistique.  MANAN VATSYAYANA / AFP                 Le débat n’était pas récent, mais s’était posé avec plus d’acuité après les Jeux olympiques (JO) d’hiver de Pékin, au mois de février. L’Union internationale de patinage (ISU) a décidé, mardi 7 juin, de relever l’âge minimal pour participer aux compétitions seniors de patinage artistique de 15 à 17 ans.                             JO 2022 :  Le malaise Valieva, les chercheurs d’or norvégiens… Retour sur les moments marquants des Jeux de Pékin 2022                   « C’est une décision historique », a déclaré le président de l’instance, Jan Dijkema, peu après l’approbation de la réforme par les délégués de cent pays lors du congrès de l’ISU à Phuket, en Thaïlande. Ce changement s’appliquera en deux phases : l’âge minimal passera à 16 ans lors de la saison 2023-2024, puis à 17 ans dès 2024-2025.              Cette mesure est motivée par le souci de préserver la santé physique et psychologique des jeunes sportifs et sportives, pour lesquels « les charges et les risques » liés au haut niveau sont « inappropriés », estimait la commission médicale de l’instance.            Le patinage artistique est une discipline éprouvante, où les athlètes enchaînent des heures d’entraînements répétitifs, de sauts et de pirouettes, parfois à un âge où leurs corps sont encore en développement.            Dans le cas des féminines, une silhouette filiforme présente un avantage certain pour réussir des triples, voire des quadruples sauts. Passé la puberté, lorsque le gabarit s’épaissit, ils deviennent plus difficiles à maîtriser et les patineuses se retrouvent alors sur la touche, remplacées par d’autres encore plus jeunes.                             Lire aussi :  Eteri Tutberidze, la sulfureuse coach du patinage russe                   La Russe Yulia Lipnitskaya, par exemple, n’avait que 15 ans lorsqu’elle a remporté l’or aux Jeux de Sotchi, en Russie, en 2014, dans l’épreuve par équipes. On lui prédisait une carrière brillante, mais, trois ans plus tard, elle avait pris sa retraite, souffrant d’anorexie. Avec cette mesure, la fédération espère donc aussi encourager les patineurs et patineuses à mener des carrières plus longues.            A l’ordre du jour avant l’affaire Valieva            La Fédération internationale de patinage a rappelé que cette modification était à l’ordre du jour bien avant le scandale né autour de la Russe Kamilia Valieva lors des JO de Pékin, mais les déboires de la jeune fille l’ont fait resurgir.              Grandissime favorite de l’épreuve individuelle, l’adolescente de 15 ans fut la protagoniste de l’affaire de cette quinzaine olympique, déclenchée par la révélation d’un contrôle antidopage positif à une substance interdite effectué à la fin de décembre 2021.            Elle était finalement passée à côté de l’or qui lui était promis après plusieurs chutes dans son programme libre, alors qu’elle était en tête de la compétition.            Quelques jours après cette affaire, le Français Guillaume Cizeron, sacré champion olympique de danse sur glace à Pékin, évoquait le problème : « On voit beaucoup de gamines, c’est presque des enfants à cet âge-là, amenées en haut du podium, puis jetées juste après. Elles ont des carrières qui sont très courtes. Je ne sais pas dans quelle mesure ça impacte leur vie après… Je ne peux pas imaginer que ce soit quelque chose d’extrêmement positif. »              « Ça va peut-être leur permettre d’avoir plus de longévité, et du coup d’avoir plus le temps de gagner en maturité. Ça devrait probablement rendre la compétition plus intéressante, parce qu’on a envie de voir du patinage mature. Là, ce sont des enfants qui sautent. »            Lors des Jeux de Pékin, en tout cas, l’avis des participantes semblait quasi unanime. « Quand on regarde l’époque [des Américaines] Michelle Kwan ou de Sasha Cohen, ce sont des personnes qu’on pouvait encourager pendant plusieurs années, ce qui était une excellente représentation pour notre sport », estimait leur compatriote Mariah Bell, l’une des plus âgées de la compétition à 25 ans. « Ce serait formidable d’avoir plus d’athlètes de ce genre, et une limite d’âge y contribuerait. »            Ce n’est pas la première fois qu’une mesure pour relever l’âge des patineurs était soumise au vote de l’ISU. En 2018, une proposition équivalente avait été rejetée, se heurtant notamment à l’opposition des Russes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/07/patinage-artistique-l-age-minimum-pour-participer-aux-competitions-seniors-releve-de-15-a-17-ans_6129207_3242.html"},"headline":"Patinage artistique\u00a0: l\u2019\u00e2ge minimal pour participer aux comp\u00e9titions seniors relev\u00e9 de 15 \u00e0 17\u00a0ans","dateCreated":"2022-06-07T10:54:42+02:00","datePublished":"2022-06-07T10:54:42+02:00","dateModified":"2022-06-07T17:13:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sports de glisse"],"keywords":["Sport","Sports de glisse"],"description":"L\u2019Union internationale de patinage a ent\u00e9rin\u00e9 cette r\u00e9forme lors de son congr\u00e8s en Tha\u00eflande, mardi. Le d\u00e9bat, ancien, sur le tr\u00e8s jeune \u00e2ge de certains athl\u00e8tes avait resurgi lors des Jeux olympiques de P\u00e9kin dans le sillage de l\u2019affaire Valieva.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/318/0/3477/1738/1342/671/60/0/ae19562_5565830-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sports de glisse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sports-de-glisse/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-6">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ L’ex-président de l’UEFA et l’ancien patron de la FIFA comparaissent devant le tribunal pénal fédéral du 8 au 22 juin. Une audience durant laquelle les deux prévenus voudront tirer à vue sur leur ennemi commun : l’actuel numéro un de la FIFA, Gianni Infantino.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       FIFA             L’ombre de Gianni Infantino en arrière-plan du procès de Michel Platini et Sepp Blatter      L’ex-président de l’UEFA et l’ancien patron de la FIFA comparaissent devant le tribunal pénal fédéral du 8 au 22 juin. Une audience durant laquelle les deux prévenus voudront tirer à vue sur leur ennemi commun : l’actuel numéro un de la FIFA, Gianni Infantino.          Par Rémi Dupré         Publié hier à 06h38, mis à jour hier à 08h19    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Michel Platini et Sepp Blatter, en 2008.  BOB EDME / AP               Malgré leur haine réciproque, Michel Platini et Sepp Blatter ont noué une alliance de circonstance contre un ennemi commun : l’actuel président de la Fédération internationale de football (FIFA), Gianni Infantino, en poste depuis février 2016.          Les oreilles de ce dernier devraient siffler, du 8 au 22 juin, lors du procès de l’ancien président français de l’Union des associations européennes de football (UEFA) et de l’ex-patron suisse de la FIFA, devant le Tribunal pénal fédéral suisse (TPF) de Bellinzone, pour « soupçons d’escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres. »          Les ambitions du Français, favori dans la course à la succession de M. Blatter, ont été foudroyées par les investigations du parquet sur un paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) que lui a fait, en février 2011, Sepp Blatter et qui sera au cœur des audiences.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’heure du procès pour Michel Platini et Sepp Blatter                 Soucieux de « politiser » leur procès, MM. Platini et Blatter devraient répéter à la barre ce qu’ils affirment depuis plusieurs années : selon eux, M. Infantino, qui fut le secrétaire général de M. Platini à l’UEFA (2009-2016), aurait manœuvré dans l’ombre et profité de l’ouverture de l’enquête pénale du ministère public de la Confédération suisse (MPC), en septembre 2015, pour présenter sa candidature et s’emparer du trône à la FIFA, à l’époque promis à son ex-patron. Les deux hommes mettent également en avant des soupçons de collusion entre la FIFA, une fois M. Infantino à sa tête, et des magistrats suisses.          M. Platini a déposé plainte, en novembre 2021, contre M. Infantino pour « trafic d’influence actif » devant le parquet de Paris.          M. Infantino « avait intérêt à se renseigner »          Un document a renforcé les soupçons de MM. Platini et Blatter sur le rôle présumé de M. Infantino. En mars 2020, l’Autorité de surveillance du parquet suisse (AS-MPC) a rendu un rapport disciplinaire sur le procureur général suisse Michael Lauber, chargé des enquêtes sur la FIFA de 2015 à 2019. Les rapporteurs se sont intéressés à une rencontre secrète organisée le 8 juillet 2015 entre ce dernier, son porte-parole André Marty et un ami d’enfance de M. Infantino, Rinaldo Arnold, procureur du Haut-Valais.           M. Infantino a-t-il su, plusieurs mois avant l’ouverture officielle de l’enquête du MPC, que son patron serait inquiété pour ce paiement de 2 millions de francs suisses et ne pourrait pas revenir dans la course à la succession de M. Blatter ?          L’AS-MPC a considéré que M. Arnold, qui avait auparavant été invité par M. Infantino pour un match à Wembley et un tirage au sort de Ligue des champions, « s’est engagé en faveur de M. Infantino sur une base privée ». Elle a aussi estimé que M. Infantino « envisageait alors une candidature à la présidence de la FIFA et avait intérêt à se renseigner pour savoir si les procédures FIFA n’étaient pas dirigées contre lui et étaient dirigées contre deux concurrents directs pour la présidence de la FIFA ». A savoir M. Blatter et M. Platini, qui a déclaré sa candidature à la présidence de la FIFA le 29 juillet 2015. M. Infantino a-t-il su ainsi, plusieurs mois avant l’ouverture officielle de l’enquête du MPC, que son patron serait inquiété pour ce paiement de 2 millions de francs suisses et ne pourrait jamais revenir dans la course à la succession de M. Blatter ? Et a-t-il joué un double jeu jusqu’au 26 octobre 2015, date à laquelle il a déposé sa candidature en se présentant comme le « plan B », soucieux de laisser la place à M. Platini quand ce dernier serait « blanchi », dans l’optique de l’élection de février 2016 ?        Il vous reste 66.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/07/l-ombre-de-gianni-infantino-en-arriere-plan-du-proces-de-michel-platini-et-sepp-blatter_6129175_3224.html"},"headline":"L\u2019ombre de Gianni Infantino en arri\u00e8re-plan du proc\u00e8s de Michel Platini et Sepp Blatter","dateCreated":"2022-06-07T06:38:41+02:00","datePublished":"2022-06-07T06:38:41+02:00","dateModified":"2022-06-07T08:19:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"L\u2019ex-pr\u00e9sident de l\u2019UEFA et l\u2019ancien patron de la FIFA comparaissent devant le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral du 8 au 22\u00a0juin. Une audience durant laquelle les deux pr\u00e9venus voudront tirer \u00e0 vue sur leur ennemi commun\u00a0: l\u2019actuel num\u00e9ro un de la FIFA, Gianni Infantino.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/10/27/174/0/4200/2100/1342/671/60/0/fa4b98a_15159-1ak0h5r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-7">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Après la défaite (1-2) face au Danemark vendredi, l’équipe de France, remaniée, a été tenue en échec (1-1), lundi, en Croatie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             France-Croatie : les Bleus cèdent encore dans les dernières minutes et se contentent du nul en Ligue des nations      Après la défaite (1-2) face au Danemark vendredi, l’équipe de France, remaniée, a été tenue en échec (1-1), lundi, en Croatie.          Par Hortense Leblanc         Publié le 06 juin 2022 à 23h35, mis à jour hier à 09h52    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Adrien Rabiot a ouvert le score, lundi 6 juin 2022, à Split, en Ligue des nations face à la Croatie.  FRANCK FIFE / AFP                 Avec dix changements dans le onze de départ et l’utilisation d’un système tactique différent, à quatre défenseurs, Didier Deschamps voulait tester son effectif, lundi 6 juin, face à la Croatie, à cinq mois de la Coupe du monde au Qatar. Mais si les Bleus ont livré une performance solide, avec beaucoup d’application, ils ont été rejoints au score dans les dernières minutes de la partie (1-1), comme face au Danemark, lors de la première journée de la Ligue des nations (1-2).                             Lire aussi :  Ligue des nations : les Bleus vaincus par le Danemark, Mbappé blessé                   Mike Maignan aligné dans les buts, une charnière inédite composée de William Saliba et Presnel Kimpembe, une première titularisation pour Mattéo Guendouzi, Karim Benzema et Kylian Mbappé sur le banc… A Split, l’important pour Didier Deschamps était de mettre ses remplaçants habituels à l’épreuve. « On est dans une compétition, mais ce sont avant tout des matchs de préparation pour la fin de l’année », a-t-il confié au micro de M6 à l’issue de la rencontre.              Sur le contenu de la partie, le sélectionneur a dû apprécier la maîtrise technique de ses joueurs, leur application et leur solidité défensive ; mais il reste tout de même des axes de travail aux Bleus.            Offensivement, si Christopher Nkunku et Moussa Diaby ont bien combiné, les tricolores ont manqué d’automatismes et Wissam Ben Yedder a presque été fantomatique face à un bloc croate très bien organisé. Le Monégasque, que ses coéquipiers ont eu du mal à trouver, s’est simplement illustré sur une passe décisive en faveur d’Adrien Rabiot pour l’ouverture du score, à la 52e minute de la partie.            Un alignement défensif à travailler            Plus bas sur le terrain, Aurélien Tchouaméni a confirmé son énorme potentiel en se comportant en patron du milieu de terrain. Avec seulement neuf sélections au compteur, il a fait parler son volume de jeu pour participer activement à la récupération du ballon et empêcher les Croates de se projeter dans le camp français.              Ces derniers ont davantage procédé en contres, en profitant des espaces laissés dans le dos de la charnière Kimpembe-Saliba. Les deux défenseurs, bien aidés par Mike Maignan, ont tout de même réalisé des interventions décisives pour empêcher l’égalisation, finalement intervenue sur penalty, à la 83e minute, après une faute de Jonathan Clauss sur Andrej Kramaric.            Comme contre le Danemark, les Bleus sont donc privés de victoire dans les dernières minutes de la rencontre, ce qu’a regretté Adrien Rabiot : « Je suis assez déçu, je pense que le groupe aussi. Je ressentais qu’on avait le match en main, on concède un penalty sur une erreur d’inattention et on repart avec un point, alors qu’on avait les moyens d’aller chercher la victoire. »            Les hommes de Didier Deschamps, qui ne comptent donc qu’un point dans le groupe 1 de la Ligue A de Ligue des nations, tenteront de se rattraper en Autriche, vendredi.                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/06/ligue-des-nations-les-bleus-cedent-encore-dans-les-dernieres-minutes-et-se-contentent-du-nul-en-croatie_6129145_3242.html"},"headline":"France-Croatie\u00a0: les Bleus c\u00e8dent encore dans les derni\u00e8res minutes et se contentent du nul en Ligue des nations","dateCreated":"2022-06-06T23:35:15+02:00","datePublished":"2022-06-06T23:35:15+02:00","dateModified":"2022-06-07T09:52:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Apr\u00e8s la d\u00e9faite (1-2) face au Danemark vendredi, l\u2019\u00e9quipe de France, remani\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 tenue en \u00e9chec (1-1), lundi, en Croatie.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/335/0/5000/2500/1342/671/60/0/7bfe9f2_5391216-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-8">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Après leur défaite face au Danemark (2-1), vendredi, l’équipe de France a concédé le match nul, lundi, en Croatie (1-1), pour la deuxième journée de la Ligue des nations. Andrej Kramaric a répondu à l’ouverture du score d’Adrien Rabiot.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Sinon je fais le ménage pendant une semaine !    Solidarité !         Et Vincent 1-1, alors ne changez rien ! Tant pis pour le patrotisme.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Vincent Daheron          Bienvenue sur le direct consacré à la rencontre de la Ligue des nations de football entre la Croatie et la France.         De quoi s’agit-il ? De la deuxième journée de la troisième édition de la Ligue des nations entre la Croatie et la France, vaincue contre le Danemark en ouverture (2-1), vendredi.         Où ? Au stade Poljud (Split).         A quelle heure ? 20 h 45.         Sur quelle chaîne ? M6         Qui live ? Hortense Leblanc et Vincent Daheron, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Croatie         Livakovic - Juranovic, Erlic, Vida, Barisic - Modric (cap.), Brozovic, Kovacic - Majer, Budimir, Brekalo.         Sélectionneur : Zlatko Dalic.         France         Maignan - Pavard, Saliba, Kimpembe (cap.), Digne - Guendouzi, Tchouameni - Diaby, Nkunku, Rabiot, Digne - Ben Yedder.         Sélectionneur : Didier Deschamps         Qui arbitre ? L’Italien Marco Guida.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De Jean-Michel Blanquer aspergé de crème chantilly par deux enseignants à Montargis.         A lire en attendant :          Procès Platini-Blatter : une rupture au sommet du football mondial         Football : les Dragons gallois privent les Ukrainiens de la Coupe du monde au Qatar         Ligue des nations : les Bleus vaincus par le Danemark, Mbappé blessé         Stade de France : comment l’organisation de la finale a viré au chaos                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-06T21:18:01+00:00","coverageEndTime":"2022-06-06T21:18:01+00:00","headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","description":"Apr\u00e8s leur d\u00e9faite face au Danemark (2-1), vendredi, l\u2019\u00e9quipe de France a conc\u00e9d\u00e9 le match nul, lundi, en Croatie (1-1), pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des nations. Andrej Kramaric a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019ouverture du score d\u2019Adrien Rabiot.","articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez Croatie-France : les Bleus concèdent le match nul","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s leur d\u00e9faite face au Danemark (2-1), vendredi, l\u2019\u00e9quipe de France a conc\u00e9d\u00e9 le match nul, lundi, en Croatie (1-1), pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des nations. Andrej Kramaric a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019ouverture du score d\u2019Adrien Rabiot.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/3416/1342/916/3/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-06-06T21:18:01+00:00"
,"endDate":"2022-06-06T21:18:01+00:00"
  Apr\u00e8s leur d\u00e9faite inaugurale contre le Danemark (2-1), vendredi, l\u2019\u00e9quipe de France a repris sa marche en avant mais a d\u00fb se contenter du match nul. En Croatie, pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des nations, les Bleus pensaient filer vers la victoire gr\u00e2ce au deuxi\u00e8me but en s\u00e9lection d\u2019Adrien Rabiot, bien servi par Wissam Ben Yedder (52e). C\u2019\u00e9tait sans compter sur l\u2019\u00e9galisation en fin de match d\u2019Andrej Kramaric sur penalty (83e). L\u2019attaquant croate s\u2019est fait justice lui-m\u00eame \u00e0 la suite d\u2019une faute de Jonathan Clauss, entr\u00e9 quatre minutes auparavant.          Pour son retour sur le banc de touche apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son p\u00e8re, Didier Deschamps avait choisi de faire tourner dans les grandes largeurs. Seul Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni a conserv\u00e9 sa place dans le onze de d\u00e9part par rapport au Danemark. Boubacar Kamara a, lui, jou\u00e9 ses premi\u00e8res minutes en bleu en entrant en seconde p\u00e9riode.          Logiquement, les Tricolores n\u2019ont pas montr\u00e9 beaucoup d\u2019automatismes. Ils ont, en revanche, mis l\u2019intensit\u00e9 n\u00e9cessaire malgr\u00e9 la chaleur (plus de 30 \u00b0 C au coup d\u2019envoi) pour enflammer le d\u00e9but du match. Christopher Nkunku a vu son premier but en s\u00e9lection refus\u00e9 par la VAR pour un hors-jeu logique (31e) alors que Moussa Diaby (39e) et Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni (40e) mettaient aussi le gardien croate en \u00e9vidence.          Une d\u00e9fense qui interroge encore          En revanche, le retour de Didier Deschamps et d\u2019une d\u00e9fense \u00e0 quatre (au lieu d\u2019une d\u00e9fense \u00e0 trois de rigueur depuis septembre) n\u2019aura pas lev\u00e9 les doutes sur les largesses d\u00e9fensives entrevues vendredi. La blessure de Rapha\u00ebl Varane avait laiss\u00e9 ses comp\u00e8res orphelins au Stade de France. Forfait ce soir et pour le reste du rassemblement, Varane a \u00e9t\u00e9 suppl\u00e9\u00e9 par Presnel Kimpembe et William Saliba. Ils n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mauvais mais plus largement, l\u2019arri\u00e8re-garde n\u2019a pas su contenir les vagues croates.          Apr\u00e8s le penalty provoqu\u00e9 et inscrit par Andrej Kramaric, les co\u00e9quipiers de Luka Modric, qui f\u00eatait ce soir sa 150e s\u00e9lection, auraient presque pu renverser le cours de la partie, revigor\u00e9s par l\u2019\u00e9galisation. En face, Antoine Griezmann a aussi cru pouvoir se muer en sauveur mais il \u00e9tait trop excentr\u00e9 pour cadrer sa frappe apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 le gardien (88e).          Maignan imparable          Mike Maignan, qui c\u00e9l\u00e9brait sa troisi\u00e8me s\u00e9lection en rempla\u00e7ant Hugo Lloris - mis au repos -, a lui r\u00e9ussi sa partie. Il a sorti un nombre impressionnant de parades pour permettre aux Bleus de ne pas encaisser plus d\u2019un but.          Au final, l\u2019\u00e9quipe de France a montr\u00e9 du bon et du moins bon. Mais difficile de juger v\u00e9ritablement tant la formation \u00e9tait remani\u00e9e par rapport au onze type\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9, Karim Benzema\u00a0; Kingsley Coman mais aussi Lucas et Theo Hernandez ne sont m\u00eame pas entr\u00e9s en jeu. N\u2019Golo Kant\u00e9 \u00e9tait lui en tribunes.          Prochaine \u00e9tape contre l\u2019Autriche, d\u00e8s vendredi 10 juin (20h45 sur TF1 et en live ici m\u00eame), pour la troisi\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des nations.                Le Fran\u00e7ais Christopher Nkunku. DARKO BANDIC \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/3dbf8da_5faefb966b3349458a5f7ea69b918d04-5faefb966b3349458a5f7ea69b918d04-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus avancent au ralenti\u00a0!","dateModified":"2022-06-06T21:13:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T21:09:05+00:00","articleBody":"     Il est d\u00e9j\u00e0 venu le temps de se quitter. Merci beaucoup de nous avoir suivis tout au long de ce match de la Ligue des nations (nous savons que vous l\u2019adorez cette comp\u00e9tition\u00a0!). Malheureusement les Bleus ont conc\u00e9d\u00e9 le match nul (1-1) mais ils auront l\u2019occasion de rebondir d\u00e8s vendredi en Autriche.          Et nous, par la m\u00eame occasion, de nous retrouver pour un nouveau live endiabl\u00e9. Vendredi 10 juin, nous serons en ligne \u00e0 partir de 18h45\u00a0! Soyez au rendez-vous.          On vous souhaite une tr\u00e8s bonne nuit, \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au revoir et bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-06-06T21:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T21:06:14+00:00","articleBody":"    Beau Neunuy le Kop!    A ciao         Beau neunuy \u00e0 tout le monde\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T21:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:53:05+00:00","articleBody":"    Vous n'\u00eates pas partis sans nous dire bonsoir ?    Bonne nuit          On n\u2019oserait jamais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:52:38+00:00","articleBody":"    C'est marrant quand m\u00eame un match nul \u00e0 Split ! C'\u00e9tait un peu \u00e9crit d'avance...    Split, split, split         C\u2019\u00e9tait, l\u00e0 encore, \u00e9crit d\u2019avance c\u2019est vrai\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:52:15+00:00","articleBody":"    Quand et contre qui est le prochain match ? Merci     A suivre          Le prochain match est programm\u00e9 vendredi 10, en Autriche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:43:31+00:00","articleBody":"    \u00c7a donne quoi l'autre match ? Autriche contre... je sais plus qui !    Classement         Le Danemark vient d\u2019ouvrir le score \u00e0 l\u2019instant gr\u00e2ce \u00e0 Pierre-Emile Hojbjerg. Le Danemark prend provisoirement la t\u00eate du groupe (6 points) devant l\u2019Autriche (3 points) puis la France et la Croatie (un point).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:41:42+00:00","articleBody":"    Vous me conseillez quoi pour faire taire mon portugais de maris qui ne fait que r\u00e9p\u00e9ter 4-0 des qu'il me regarde     Une \u00e9pouse catastroph\u00e9e          D\u00eetes lui qu\u2019on n\u2019a pas tous la chance de jouer la Suisse... Oui, j\u2019ai la m\u00e9moire courte, ou s\u00e9lective\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:38:18+00:00","articleBody":"     La France et la Croatie se neutralisent\u00a0: 1-1 ici \u00e0 Split.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini\u00a0!","dateModified":"2022-06-06T20:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:37:46+00:00","articleBody":"    Ma femme me presse tr\u00e8s haut, Des conseils pour sortir le ballon ?    Coaching          Elle est tomb\u00e9e sur des messages malvenus\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:37:24+00:00","articleBody":"    Je viens d arriver sur le live et d\u00e9couvre maintes de nouveaux noms dans l equipe de France. C est la rel\u00e8ve qui arrive ?    Fifi         Oui, et elle va repartir fissa\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:37:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:37:20+00:00","articleBody":"     La Croatie se montre encore dangereuse, avec une tentative crois\u00e9e de Nikola Vlasic, qui sort en 6 m\u00e8tres pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:36:54+00:00","articleBody":"    J'ai l'amer sensation que \u00e7a ne tourne pas rond en d\u00e9fense Fran\u00e7aise... Vous confirmez?     Quand l'orage gronde, le matou rentre aux abris!         C\u2019est tr\u00e8s clairement le point noir de ce d\u00e9but de rassemblement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:36:29+00:00","articleBody":"    Cool, j\u2019ai fait mes 45 min de v\u00e9lo d\u2019appartement en regardant le match et le Live et j\u2019ai m\u00eame envoy\u00e9 des messages non publi\u00e9s cependant     axl summer body          Pour r\u00e9compenser vos efforts \u00e0 v\u00e9lo, petit cadeau\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:33:53+00:00","articleBody":"     Il y aura 4 minutes de temps additionnel dans cette deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:33:42+00:00","articleBody":"    J'ai un pari avec ma belle m\u00e8re : je dois me faire publier en 5 min. Par piti\u00e9 !    Pierrot         On compte sur vous pour nous r\u00e9tribuer une partie du butin\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:33:04+00:00","articleBody":"    Comment sont class\u00e9es les \u00e9quipes dans les poules ? Chaque victoire donne droit \u00e0 des points ?    Claire         Trois points pour une victoire, un point pour un match nul, aucun pour une d\u00e9faite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:32:40+00:00","articleBody":"     Sur une erreur d\u00e9fensive croate, avec une passe mal appliqu\u00e9e de Juranovic, Griezmann tente une frappe dans le but croate vide, mais trop excentr\u00e9, il voit sa tentative passer devant le but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Griezmann manque le cadre ","dateModified":"2022-06-06T20:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:32:30+00:00","articleBody":"    Et Mathieu Amalric, il rentre quand ?    Clap de fin         Je le vois bien au milieu de terrain\u00a0!                Mathieu Amalric. MACIEK POZOGA POUR M LE MAGAZINE DU MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2015/05/05/ill_4627714_0b7d_2015050945.0.1543342174amalric_desplechin_ori.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:31:54+00:00","articleBody":"    J\u2019ai pari\u00e9 2-1 !!!\r\nMotivez vous les gars !!!\r\nSinon je fais le m\u00e9nage pendant une semaine !    Solidarit\u00e9 !         Et Vincent 1-1, alors ne changez rien\u00a0! Tant pis pour le patrotisme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:31:24+00:00","articleBody":"    Vous r\u00e9alisez que Kramaric en verlan \u00e7a fait Cira Marque ?    C\u2019\u00e9tait \u00e9crit          Vous voulez dire que c\u2019\u00e9tait pr\u00e9visible en fait\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:30:59+00:00","articleBody":"     Sur une frappe d\u2019Orsic, Maignan se couche bien pour d\u00e9tourner le ballon en corner, qui ne donne rien. \u00c7a chauffe dans ces derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mike Maignan encore sollicit\u00e9 ","dateModified":"2022-06-06T20:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:29:55+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous me ramener un maillot croate ? On n'a plus rien pour notre table de cuisine     Le petit curieux          La nappe parfaite pour ouvrir un bistrot, ou pour un repas avec la belle-maman de Dr\u00e9sienne...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:29:14+00:00","articleBody":"          Emport\u00e9 par son \u00e9lan, Presnel Kimpembe commet une faute sur Luka Susic et re\u00e7oit un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kimpembe averti\u00a0!","dateModified":"2022-06-06T20:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:28:54+00:00","articleBody":"    Y'a t'il des prolongations en cas d'\u00e9galit\u00e9 ?    Barack          Non, un match nul est autoris\u00e9 dans cette comp\u00e9tition puisque nous sommes dans la phase de poules de la Ligue des nations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:28:29+00:00","articleBody":"    Mais gnan!!!    Il aurait pu l\u2019arr\u00eater          Cette blague est enfin d\u2019actualit\u00e9, malheureusement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:28:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:26:24+00:00","articleBody":"          Le Croate fixe Mike Maignan et prend le gardien fran\u00e7ais \u00e0 contrepied. La Croatie \u00e9galise. Le banc fran\u00e7ais peste et estime que Kramaric a stopp\u00e9 sa course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But de Kramaric \u00a0! 1-1\u00a0!","dateModified":"2022-06-06T20:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:25:20+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre sanctionne une faute de Clauss sur Kramaric \u00e0 l\u2019aide de la VAR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour la Croatie\u00a0!","dateModified":"2022-06-06T20:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:25:07+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re, il y a eu un contact entre Jonathan Clauss et Andrej Kramaric dans la surface. L\u2019arbitre italien n\u2019avait pas d\u00e9sign\u00e9 le point de penalty mais il fait appel \u00e0 la VAR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:25:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:24:22+00:00","articleBody":"          C\u00f4t\u00e9 croate, Luka Modric est remplac\u00e9 par Luka Susic et Mateo Kovacic c\u00e8de sa place \u00e0 Nikola Vlasic. Pour les Bleus, Moussa Diaby est remplac\u00e9 par Jonathan Clauss.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du changement \u00e0 nouveau ","dateModified":"2022-06-06T20:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:24:21+00:00","articleBody":"     Mike Maignan s\u2019interpose encore. Il prend le meilleur sur Luka Sucic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La parade de Maignan\u00a0!","dateModified":"2022-06-06T20:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:23:13+00:00","articleBody":"    Allez Lens !     Lans en Vercors          Il y a un club de football \u00e0 Lans en Vercors ou on ne fait que du biathlon par chez vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:22:06+00:00","articleBody":"    C'est qui le chauve qui est toujours \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de deschamp ?     V\u00e9ronique          Guy St\u00e9phan, le fid\u00e8le adjoint de Deschamps depuis 2009 lorsqu\u2019il entra\u00eenait l\u2019Olympique de Marseille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:22:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:21:22+00:00","articleBody":"    J\u2019aimerais beaucoup \u00eatre publi\u00e9 mais je ne suis vraiment pas inspir\u00e9 ce soir... est-il indispensable de commettre un jeu de mot avec Rabiot ?    Fatigu\u00e9         L\u2019honn\u00eatet\u00e9 paie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:20:45+00:00","articleBody":"    C'est qui Pierre rolland    Steevebg67          C\u2019est ce monsieur, un cycliste fran\u00e7ais de 35 ans courant pour l\u2019\u00e9quipe bretonne B&B Hotels - KTM. Il a remport\u00e9 deux \u00e9tapes du Tour de France (en 2011 et 2012) et termin\u00e9 8e au g\u00e9n\u00e9ral du Tour 2012.                B&B Hotels-KTM team's French rider Pierre Rolland celebrates on the podium wearing the best climber's jersey at the end of the first stage of the 74th edition of the Criterium du Dauphine cycling race, 192 km between La Voulte-sur-Rhone  and Beauchastel on June 5, 2022. (Photo by Marco BERTORELLO \/ AFP) MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/3b5ba81_5379753-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:20:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:20:44+00:00","articleBody":"     Nkunku intercepte une passe croate et lance Griezmann qui s\u2019essaye du pied droit, mais le gardien d\u00e9tourne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Griezmann bute sur Livakovic","dateModified":"2022-06-06T20:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:19:31+00:00","articleBody":"     Luka Modric, qui honore sa 150e s\u00e9lection avec la Croatie, r\u00e9alise un match plein au milieu de terrain. Mais il manque pour l\u2019instant un peu de folie et d\u2019animation dans ce match, avec des successions de passes sans r\u00e9elles occasions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:19:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:18:35+00:00","articleBody":"    Avez vous des nouvelles du fameux f\u00e9lin de M. Deschamps ?    Guy Stefan         Il l\u2019avait certainement emmen\u00e9 avec lui dans le Pays basque, vendredi, laissant Guy St\u00e9phan au d\u00e9pourvu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:18:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:17:42+00:00","articleBody":"    Combien d\u2019auditeurs pour votre live ?    Fact Checking         Nous ne sommes plus en capacit\u00e9 de vous dire combien vous \u00eates. Navr\u00e9\u00a0! En revanche, vous avez post\u00e9 503 commentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:17:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:15:42+00:00","articleBody":"    Je vous ai adress\u00e9 un affectueux bonsoir sans r\u00e9ponse. Alors je retente ma chance, en changeant de sujet... Pierre Rolland a d\u00e9j\u00e0 perdu le beau maillot bleu \u00e0 pois blancs de la montagne sur le Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9. Il l'aura gard\u00e9 24 heures. \r\n    kopiste de toujours         Tant qu\u2019on entend chaque jours \u00ab\u00a0Attaque de Pierre Rolland\u00a0\u00bb, il aura r\u00e9ussi son Dauphin\u00e9\u00a0! (Bonsoir kopiste de toujours, nos plates excuses pour votre bonsoir rest\u00e9 sans r\u00e9ponse).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:14:50+00:00","articleBody":"    Je croyais que Pasalic \u00e9tait Am\u00e9ricain     Confused\u2026         Vous devez confondre avec l\u2019Am\u00e9ricain de Chelsea, Christian Pulisic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:14:27+00:00","articleBody":"     Sur une frappe lointaine de Modric, Mike Maignan se d\u00e9tend bien pour repousser le tir du Croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maignan s\u2019interpose","dateModified":"2022-06-06T20:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:14:01+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 le sang frais apport\u00e9 sur le terrain par les s\u00e9lectionneurs, le rythme est un peu retomb\u00e9 dans cette rencontre. Tr\u00e8s peu d\u2019occasions de part et d\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:13:50+00:00","articleBody":"    En cas de d\u00e9faite de la France, est-ce que des gardes du corps vous raccompagnent chez vous ?    Hooligans anti le Monde         Apr\u00e8s un rapide coup d\u2019oeil par la fen\u00eatre, aucune trace de supporteurs anti liveurs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:12:50+00:00","articleBody":"          Ante Budimir c\u00e8de sa place \u00e0 Andrej Kramaric.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:11:40+00:00","articleBody":"    Le match est aussi engag\u00e9 que le vote de confiance des  conservateurs britanniques ... bon Bojo a gagn\u00e9 211 \u00e0 148    Le Monde on Thames        Boris Johnson garde la confiance de pr\u00e8s de 60% des d\u00e9put\u00e9s britanniques. Pareil pour l'\u00e9quipe de France ?     The Queen.          Alors, l\u2019\u00e9quipe de France garde votre confiance \u00e0 plus ou moins de 60% pour une victoire \u00e0 la prochaine Coupe du monde\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:10:46+00:00","articleBody":"     Karim Benzema est parti \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement \u00e0 l\u2019instant, accompagn\u00e9 de Kingsley Coman et d\u2019Ibrahima Konat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:10:22+00:00","articleBody":"    c'est quoi le principe de cette comp\u00e9tition? Qui est qualifi\u00e9 (le premier du groupe?), et qualifi\u00e9 pour quoi (1\/2 finale?)    Ligue des Rations         On n\u2019a plus rien \u00e0 vous apprendre\u00a0: le premier du groupe est qualifi\u00e9 en demi-finales\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:09:59+00:00","articleBody":"    Il y a une excellente \u00e9mission sur les bienfaits de la marche en replay sur Arte au cas o\u00f9 le match ne serait pas palpitant     Fifi Brindacier         Fifi Brindacier ou plut\u00f4t \u00ab\u00a0T\u00e9l\u00e9 Z\u00a0\u00bb comme on la surnomme\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:09:24+00:00","articleBody":"    Hello ! Je viens de d\u00e9barquer et je lis dans la description que Benzema et Mbapp\u00e9 sont sur le banc. Ils y sont depuis le d\u00e9but du match ou ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s ?    Retardataire         Ils y sont depuis le d\u00e9but du match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:09:10+00:00","articleBody":"    Trois marseillais sur le terrain ?     Jeremy         Eh non, seulement deux toujours\u00a0: Matt\u00e9o Guendouzi et William Saliba. Boubacar Kamara a sign\u00e9 \u00e0 Aston Villa. Apr\u00e8s, Saliba est seulement pr\u00eat\u00e9 par Arsenal et devrait retourner \u00e0 Londres la saison prochaine.                    Lire aussi :  Football\u00a0: pour Boubacar Kamara, une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir en \u00e9quipe de France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:08:24+00:00","articleBody":"          Les deux s\u00e9lectionneurs proc\u00e8dent \u00e0 des changements. Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni est remplac\u00e9 par l\u2019ancien Marseillais, qui vient de signer \u00e0 Aston Villa, Boubacar Kamara. Il f\u00eate sa premi\u00e8re s\u00e9lection. Ben Yedder est quant \u00e0 lui remplac\u00e9 par Antoine Griezmann.          C\u00f4t\u00e9 croate, Mario Pasalic et Mislav Orsic remplacent Lovro Majer et Josip Brekalo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re s\u00e9lection pour Boubacar Kamara ","dateModified":"2022-06-06T20:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:06:47+00:00","articleBody":"    Le deuxi\u00e8me \u00e9cran de Vincent, c'est pour regarder une s\u00e9rie Netflix pendant le taf, avouez-le...    Rep\u00e9r\u00e9         Pour mater \u00ab\u00a0Le Flambeau\u00a0\u00bb, je confesse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:06:34+00:00","articleBody":"    M6 ils vont recevoir belle maman ils vont pas comprendre \ud83e\udd23    Ptdr         Ce serait tr\u00e8s dr\u00f4le\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:04:56+00:00","articleBody":"     Le jeu est un peu plus d\u00e9cousu depuis le but fran\u00e7ais, avec plusieurs pertes de balles, des duels intenses, des passes manqu\u00e9es...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:04:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:04:38+00:00","articleBody":"    Vous pensez quoi du dernier Top Gun ?    maverick         Je viens seulement de voir \u00ab\u00a0En corps\u00a0\u00bb, alors pour Top Gun, rendez-vous dans deux mois\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:04:14+00:00","articleBody":"    Je trouvais les commentaires vraiment mauvais. Je ne reconnaissais pas Robert Pir\u00e8s. Je viens de comprendre que ma t\u00e9l\u00e9 s'\u00e9tait mise en mode audio description.    AC Shanghai         C\u2019est tr\u00e8s rude pour Robert Pires ce que vous venez de nous avouer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:03:47+00:00","articleBody":"    Un centre-tir, c'est un centre rat\u00e9 ou un tir rat\u00e9 ?    Popeye         C\u2019est justement un peu des deux, la beaut\u00e9 du geste. Mais centre-tir c\u2019est finalement assez flatteur comme terme\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:03:11+00:00","articleBody":"    @francaise des jeux : sur le live on peut gagner un lave vaisselle si on juste et une soir\u00e9e avec la belle maman de Dresienne si on a faut    Enjeu         Qui fait mieux\u00a0? \u00ab\u00a0Envoyez belle-maman au 7 36 36\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:02:41+00:00","articleBody":"     Les Croates ont du r\u00e9pondant\u00a0! Kovacic centre et s\u00e8me la panique dans la surface fran\u00e7aise, mais la d\u00e9fense des Bleus se d\u00e9gage de la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:02:31+00:00","articleBody":"    Vous partez o\u00f9 en vacances cet \u00e9t\u00e9?    F\u00e9licien         C\u00f4te amalfitaine en Italie et sur le Tour de France, chacun ses plans\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:00:56+00:00","articleBody":"    C'est quoi vos outils de travail ? 3 \u00e9crans et 2 ordinateurs ? O\u00f9 une TSF ?    Vivons connect\u00e9s         Une grande t\u00e9l\u00e9vision face \u00e0 nous et deux \u00e9crans pour Vincent, un seul pour Hortense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T20:00:32+00:00","articleBody":"    Bonjour. Votre pizzeria pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e les soirs de live d\u00e9m\u00e9nageant bient\u00f4t, nous vous proposons de vous offrir des tupperwares des rations g\u00e9n\u00e9reuses de notre cantine (apr\u00e8s 3 jours du m\u00eame plat dont personne ne veut, on a une double ration le lendemain).\nLe  steak \" de soja trop cuit sans go\u00fbt, c'est l'avenir, \u00e7a vous pr\u00e9pare aux repas du futur proche.     Tic et tac, vos voisins de bureau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s          Je vais passer le mot aux co\u00e9quipiers du Chaudron, on revient vers vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T20:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:59:41+00:00","articleBody":"    \u00c0 votre avis, en envoyant FOOT au 74600, ai-je plus de chances de gagner 50 000\u20ac ou de perdre 3x0,99\u20ac + le prix d'un SMS ?    Fran\u00e7aise des jeux         Sur le live, c\u2019est gratuit et vous gagnez notre amour et notre humour, \u00e7a vaut plus le coup\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:59:10+00:00","articleBody":"     Brekalo tente un centre-tir qui est bien capt\u00e9 par Mike Maignan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:59:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:58:41+00:00","articleBody":"    Vous avez vu mon fils ?    La M\u00e8re Rabiot         On imagine V\u00e9ronique Rabiot en folie dans les tribunes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:58:11+00:00","articleBody":"     C\u2019est le deuxi\u00e8me but en s\u00e9lection d\u2019Adrien Rabiot et la quatri\u00e8me passe d\u00e9cisive pour Wissam Ben Yedder.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:56:50+00:00","articleBody":"     Ben Yedder, jusque l\u00e0 assez fantomatique, lance parfaitement Adrien Rabiot en profondeur. Le joueur de la Juventus ouvre son pied pour tromper Livakovic. 1-0 pour la France\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:55:53+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rabiot ouvre le score\u00a0!","dateModified":"2022-06-06T19:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:55:52+00:00","articleBody":"    Ad vienne que pourra    Coach        A Vienne que pourra pour Autriche Danemark ?    C'est nul je sais         Le match devrait d\u00e9marrer \u00e0 22h15\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:54:40+00:00","articleBody":"    Je m'enuie devant ce match. Alors que je ne me suis pas ennuy\u00e9 devant Roland Garros, et que la perspective du Tour de France me r\u00e9jouit. Une explication ? La physionomie du match ? Mon \u00e2ge avan\u00e7ant ?     Basti         La physionomie du match, clairement, et l\u2019enjeu peu important certainement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:54:02+00:00","articleBody":"    Mi temps et fin de la paix des m\u00e9nages\r\nOrdre vient \u00eatre donn\u00e9 au fan de foot d'aller se coucher pour cause d'\u00e9cole demain...\r\n    Flacheres          Au mois de juin, le fan de foot n\u2019a pas le droit de prolonger un peu le plaisir\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:53:36+00:00","articleBody":"    Je vais faire chauffer de l'eau pour la tisane. Verveine menthe, \u00e7a va pour tout le monde ?     Papi et mamie         Avec un peu de miel pour ma gorge s\u2019il vous pla\u00eet\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:53:03+00:00","articleBody":"     Sur un centre de Lovro Majer, la t\u00eate d\u00e9crois\u00e9e de Budimir passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des cages de Maignan. Les Croates sont les premiers \u00e0 se mettre en \u00e9vidence dans cette deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budimir manque le cadre","dateModified":"2022-06-06T19:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:52:47+00:00","articleBody":"    Je ne vois pas qui est lovro majer. Vous avez une photo ?     \u00c9tienne          Voici qui est Lovro Majer, c\u2019\u00e9tait contre l\u2019Autriche, vendredi dernier.                Lovro Majer. DENIS LOVROVIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/45f1a68_5368281-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:52:03+00:00","articleBody":"    Les barragistes pour la coupe du monde (pays de Galles,...), font ils la ligue des nations ?    Absent avec mot d'excuse         Les 55 \u00e9quipes nationales des associations membres de l\u2019UEFA participent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:50:51+00:00","articleBody":"     Sans surprise, la photo de Kylian Mbapp\u00e9 et Karim Benzema vous a inspir\u00e9\u00a0!                Karim Benzema et Kylian Mbappe. FRANCK FIFE \/ AFP          H\u00e9 Kilian, j'ai un pote qui a une vid\u00e9o...    #jsul        C'est toi qui en a l\u00e2ch\u00e9 une ?\r\nJsul    Gnocchi        JSUL  mais mec tu as une haleine de Dr\u00e9sienne ...    Isa        Jsul\r\nT\u2019es sur que tu veux pas venir \u00e0 Madrid?    K. Membert      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/783ca0a_5391033-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-06-06T19:50:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:49:15+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de la seconde p\u00e9riode\u00a0! ","dateModified":"2022-06-06T19:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:47:44+00:00","articleBody":"    Le b\u00e9b\u00e9 ne dort toujours pas. Une chance que ce match aide \u00e0 s\u00e9cr\u00e9ter une dose de melatonine ? Pas l\u2019impression qu\u2019il se passe grand chose..    eMonde         Ah clairement oui, meilleure option qu\u2019un somnif\u00e8re\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:46:54+00:00","articleBody":"    Allez Rennes !!!     Bzh         Toi aussi, tu es fan de Lovro Majer\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:46:34+00:00","articleBody":"    Mon beau-p\u00e8re commence \u00e0 me taper sur le syst\u00e8me \u2026 \r\nOn peut peut-\u00eatre lui pr\u00e9senter la belle maman de Dresienne ?    Mi-tic mi-raisin         Pour rien au monde je veux me retrouver \u00e0 table avec votre beau-p\u00e8re et la belle-maman de Dr\u00e9sienne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:45:44+00:00","articleBody":"    ASVEL MT plus 20    No         En effet, pendant ce temps, l\u2019ASVEL est \u00e0 une grosse dizaine de minutes de se qualifier en finale de Betclic Elite, la premi\u00e8re division fran\u00e7aise de basket. Les Villeurbannais m\u00e8nent 58-33 \u00e0 la fin du troisi\u00e8me quart-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:44:23+00:00","articleBody":"    Pavard est le seul champion du monde sur la pelouse?    2018         Vous avez oubli\u00e9 Presnel Kimpembe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:43:14+00:00","articleBody":"    Vous aussi vous criez quand il y a un but ?     Mon fils a du talent          On n\u2019a pas cri\u00e9 aujourd\u2019hui en tout cas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:42:52+00:00","articleBody":"    C'est vrai que c'est fini entre Piqu\u00e9 et la coupe Davis ?    Sait on jamais         Malheureusement non, on adorerait pourtant apprendre une telle nouvelle\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:42:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:42:18+00:00","articleBody":"    L Ajvar c\u2019est une super sauce croate ( balkane en fait) \u00e0 base de poivrons et d huile d olive :) \r\nJ avais rien d autre \u00e2 dire, j\u2019y connais rien au foot.      Glennic viellic          Et nous on conna\u00eet rien en Croatie alors merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:41:32+00:00","articleBody":"    Ok Benzema, Lloris... au repos comme d'autres d'ailleurs. mais on est loin d'\u00eatre qualifi\u00e9. Et si on perdait ce soir ! Pas trop s\u00fbr de lui DD ?    Frileux ou r\u00e9aliste ?         La Ligue des nations n\u2019est pas v\u00e9ritablement un objectif, surtout en cette ann\u00e9e de Coupe du monde o\u00f9 les derniers matchs de pr\u00e9paration auront lieu en septembre, soit deux mois avant le d\u00e9but du Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:40:16+00:00","articleBody":"    Ben Yedder il est vraiment sur le terrain ?    ??         Le Mon\u00e9gasque est le joueur qui a touch\u00e9 le moins de ballons en premi\u00e8re p\u00e9riode (8), alors que Tchouam\u00e9ni, Pavard, Kimpembe et Saliba sont les Fran\u00e7ais qui en ont touch\u00e9 le plus. Cela donne une id\u00e9e de la physionomie du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:39:38+00:00","articleBody":"    Quand Pavard joue y a qd m\u00eame la Var ?     Ou pas ?          C\u2019est vrai qu\u2019on s\u2019y perd. En tout cas, nous, on l\u2019a le gif Var\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:35:39+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019heure du JSUL que vous attendez tous\u00a0! Pour rappel, le but du jeu est simple\u00a0: l\u00e9gendez cette photo avec ce qui vous passe par la t\u00eate. Let\u2019s go\u00a0!                Karim Benzema et Kylian Mbappe. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/783ca0a_5391033-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-06-06T19:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:33:59+00:00","articleBody":"          Les Bleus sont appliqu\u00e9s mais butent sur un bloc croate bien organis\u00e9 qui ne leur permet pas de se procurer beaucoup d\u2019occasions. La Croatie joue sa chance en contre le plus souvent, mais la d\u00e9fense centrale fran\u00e7aise veille. Pas de but \u00e0 la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-0 \u00e0 la mi-temps\u00a0!","dateModified":"2022-06-06T19:36:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:33:46+00:00","articleBody":"    Existe-il des ultras de l'\u00e9quipe de France ou \u00e7a existe que pour les clubs ?    FootX         En 2002, un groupe de supporteurs nomm\u00e9 \u00ab\u00a0Irr\u00e9sistibles fran\u00e7ais\u00a0\u00bb a vu le jour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:32:54+00:00","articleBody":"     Il y aura une minute de temps additionnel en cette fin de premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:32:30+00:00","articleBody":"    Col de Romey\u00e8re, on est voisin ! Je suis de Villard ! Longue vie \u00e0 vous, l'ami.    Dr\u00e9sienne         13,4 kilom\u00e8tres \u00e0 6,6% de moyenne, h\u00e2te de d\u00e9couvrir le col de Romey\u00e8re \u00e0 v\u00e9lo\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:31:44+00:00","articleBody":"     Toujours pas d\u2019occasion franche dans ce match. Les Bleus b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9sormais d\u2019un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:31:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:29:32+00:00","articleBody":"    Vous suivez aussi le match Autriche Danemark ?     JPP         On aurait ador\u00e9 mais le match est retard\u00e9 en raison d\u2019une panne de courant \u00e0 Vienne\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:28:13+00:00","articleBody":"    Il fait chaud \u00e0 split?     Jacouille         Tr\u00e8s chaud, 32\u00b0 C environ\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:27:51+00:00","articleBody":"    Y\u2019a des footballeurs pros mari\u00e9s avec des footballeuses pro ?    Potins         Il y avait le joueur du Bayern Munich Alphonso Davies avec l\u2019attaquante du PSG Jordyn Huitema mais j\u2019apprends \u00e0 l\u2019instant qu\u2019ils sont, eux aussi, s\u00e9par\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:27:35+00:00","articleBody":"     Tchouam\u00e9ni tente lui aussi sa chance d\u2019une frappe de loin, mais Livakovic la repousse\u00a0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Croatie-France\u00a0: les Bleus conc\u00e8dent le match nul","dateModified":"2022-06-06T19:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#493706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T19:27:02+00:00","articleBody":"     Trouv\u00e9 par Nkunku, Moussa Diaby tente sa chance mais c\u2019est d\u00e9tourn\u00e9 par Livakovic. Les deux attaquants combinent bien ensemble depuis le d\u00e9but de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle occasion de Moussa Diaby ","dateModified":"2022-06-06T19:27:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/5000/3416/1342/916/3/0/07c92fe_5391547-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/08/19-9">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Anciens alliés devenus rivaux, Michel Platini et Sepp Blatter comparaissent devant le Tribunal pénal fédéral suisse du 8 au 22 juin. En toile de fond de leur chute commune : la dégradation de leurs relations.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       FIFA             Procès Platini-Blatter : une rupture au sommet du football mondial      Anciens alliés devenus rivaux, Michel Platini et Sepp Blatter comparaissent devant le Tribunal pénal fédéral suisse du 8 au 22 juin. En toile de fond de leur chute commune : la dégradation de leurs relations.          Par Rémi Dupré         Publié le 06 juin 2022 à 07h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sepp Blatter et Michel Platini, en 2005. AFP PHOTO / FABRICE COFFRINI  FABRICE COFFRINI / AFP               Sepp Blatter a choisi son lieu de villégiature durant son procès : un hôtel cinq étoiles avec vue sur le lac Majeur. L’ancien président suisse de la Fédération internationale de football (FIFA), de 1998 à 2015, se réjouit de retrouver, du 8 au 22 juin, Michel Platini, avec qui il comparaîtra devant le Tribunal pénal fédéral suisse de Bellinzone pour des « soupçons d’escroquerie, de gestion déloyale, d’abus de confiance et de faux dans les titres ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’heure du procès pour Michel Platini et Sepp Blatter                 M. Blatter est heureux de « loger dans le même hôtel, durant le procès », que celui qui fut l’ex-patron de l’Union des associations européennes de football (UEFA) de 2007 à 2015. « Il n’est pas question d’être dans le même hôtel », certifie pourtant au Monde le Français, poursuivi pour avoir reçu de M. Blatter, en février 2011, un paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros).          Cette divergence traduit la relation aigre-douce, faite de haine et d’admiration, entre les deux prévenus, anciens alliés politiques devenus rivaux irréconciliables. La chute commune des deux ex-principaux dirigeants du football mondial, à l’automne 2015, après que le parquet suisse avait ouvert une enquête pénale sur ce paiement, et leurs déboires judiciaires s’apparentent à un drame shakespearien.          Cette affaire a torpillé les ambitions politiques du Français. Candidat à la succession de M. Blatter, il fut suspendu par la commission d’éthique de la FIFA, à l’instar de son ex-mentor valaisan.          « Il y a eu entre eux un rapport de filiation »          Entre le madré et charmeur Blatter, 86 ans, et l’ex-star des terrains, 66 ans, il y eut pourtant une longue « lune de miel », comme le relève un ancien collaborateur du Français. De leur rencontre en novembre 1987, à Zurich, lors du tirage au sort du Mondial italien de 1990, à l’élection de Michel Platini à la présidence l’UEFA, en 2007, avec l’appui tardif du Valaisan, le duo s’est imposé comme le ticket gagnant du football mondial.                           Lire aussi  FIFA : Sepp et Michel, un duo en enfer                 C’est en janvier 1998, lors d’une rencontre secrète organisée à Singapour, que les deux hommes pactisent : puissant numéro 2 de la FIFA depuis 1981, M. Blatter, qui trépigne à l’idée de succéder au Brésilien Joao Havelange, se met dans la poche « Platoche », alors coprésident du comité d’organisation du Mondial 1998 dans l’Hexagone.          Après l’élection de « Sepp » à la tête de la FIFA, en juin 1998, l’ex-joueur devient son conseiller technique. Etabli à Paris, il se rend régulièrement à Zurich pour « donner ses avis », au sein de plusieurs commissions techniques et s’occupe notamment de l’harmonisation des calendriers des compétitions et du programme Goal d’aide au développement des fédérations pauvres.        Il vous reste 72.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/06/proces-platini-blatter-une-rupture-au-sommet-du-football-mondial_6129069_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s Platini-Blatter\u00a0: une rupture au sommet du football mondial","dateCreated":"2022-06-06T07:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-06T07:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Football","FIFA","Sport"],"description":"Anciens alli\u00e9s devenus rivaux, Michel Platini et Sepp Blatter comparaissent devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral suisse du 8 au 22\u00a0juin. En toile de fond de leur chute commune\u00a0: la d\u00e9gradation de leurs relations.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/10/09/99/0/3030/1513/1342/671/60/0/07219af_32107-1a8zjnl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-10">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Comme lors du match contre l’Ecosse, joueurs et supporteurs ont rendu hommage aux Ukrainiens, dont le pays est ravagé par la guerre. Les Gallois, eux, participeront à la deuxième Coupe du monde de leur histoire, après soixante-quatre ans d’attente.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Football       Coupe du monde 2022             Football : les Dragons gallois privent les Ukrainiens de la Coupe du monde au Qatar      Comme lors du match contre l’Ecosse, joueurs et supporteurs ont rendu hommage aux Ukrainiens, dont le pays est ravagé par la guerre. Les Gallois, eux, participeront à la deuxième Coupe du monde de leur histoire, après soixante-quatre ans d’attente.       Le Monde avec AFP     Publié le 05 juin 2022 à 21h12 - Mis à jour le 06 juin 2022 à 01h23    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Gareth Bale (au centre) et ses coéquipiers célèbrent la qualification du Pays de Galles pour la Coupe du monde de football au Qatar, après leur victoire sur l’Ukraine, le 5 juin, à Cardiff.  PAUL ELLIS / AFP                 Au coup de sifflet final, le Cardiff City Stadium s’est embrasé. Victorieux des Ukrainiens (1-0) en finale des barrages européens, les Dragons – le surnom de l’équipe nationale galloise de football – ont validé, dimanche 5 juin, le dernier billet pour la Coupe du monde au Qatar (21 novembre-18 décembre). Un exploit, soixante-quatre ans après leur dernière – et unique – participation à la compétition.            La joie des uns contrastait avec les larmes des autres et pour la Zbirna, le rêve aura été aussi fou que la fin est cruelle. Sous une météo typiquement britannique, ses joueurs ont pourtant livré une belle prestation, sans doute galvanisés par un drapeau signé par des soldats sur le front accroché au mur de leur vestiaire.              Quelques décisions arbitrales, comme le but refusé à Oleksandr Zinchenko sur un coup franc tiré trop rapidement (3e) ou un penalty refusé à Andryi Yarmolenko (40e) ont pesé lourd. Mais ils regretteront surtout les occasions ratées face au gardien Wayne Hennessey, qui aura été le héros gallois du jour.            Ironie du sort, le seul but de ce match serré est survenu sur une déviation de la tête de Yarmolenko, à la suite d’un coup franc tiré par Gareth Bale (1-0, 34e) qui a pris Georgi Buschchan à contre-pied.            « Il faut rendre hommage à l’Ukraine »            La sélection galloise savait que cette rencontre serait chargée en émotion, revêtant un enjeu bien plus large que le strict cadre sportif pour leurs rivaux, dont le pays est en proie à la guerre depuis l’invasion des troupes russes, le 24 février.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Russie exclue du monde du football, l’UEFA rompt son partenariat avec Gazprom                   Le sélectionneur ukrainien Oleksandr Petrakov, 64 ans avait même proposé de se mettre au service de l’armée nationale avant d’être incité à se focaliser sur l’objectif d’une deuxième participation au Mondial, après celle de 2006.                           Les supporteurs ukrainiens lors du match entre le Pays de Galles et l’Ukraine au Cardiff City Stadium, le 5 juin.  PAUL ELLIS / AFP                 Dimanche, les autorités avaient donné 100 billets à des réfugiés, en plus des 5 % des sièges alloués aux visiteurs dans le règlement dans un stade de 33 000 places à guichets fermés. Et comme lors de la demi-finale contre l’Ecosse, vendredi à Glasgow, des applaudissements nourris venus des joueurs et des tribunes ont rendu hommage à la sélection ukrainienne et ses supporteurs à l’issue de la rencontre.              « Je pense que c’était probablement mon meilleur match sous le maillot gallois pour être honnête, a réagi Wayne Hennessey au micro de Sky Sports au terme du match. Mais il faut rendre hommage à l’Ukraine qui est une équipe fantastique. »            Au Qatar, les Gallois rejoindront un groupe B très « anglophone » avec leur voisin anglais, les Etats-Unis et l’Iran.                             Lire aussi :  Coupe du monde de football 2022 : la France affrontera le Danemark, la Tunisie et le Pérou, ou l’Australie, ou les Emirats arabes unis                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/06/05/football-les-dragons-gallois-privent-les-ukrainiens-de-la-coupe-du-monde-au-qatar_6129042_1616938.html"},"headline":"Football\u00a0: les Dragons gallois privent les Ukrainiens de la Coupe du monde au Qatar","dateCreated":"2022-06-05T21:12:30+02:00","datePublished":"2022-06-05T21:12:30+02:00","dateModified":"2022-06-06T01:23:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Comme lors du match contre l\u2019Ecosse, joueurs et supporteurs ont rendu hommage aux Ukrainiens, dont le pays est ravag\u00e9 par la guerre. Les Gallois, eux, participeront \u00e0 la deuxi\u00e8me Coupe du monde de leur histoire, apr\u00e8s soixante-quatre ans d\u2019attente.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/75/0/3500/1750/1342/671/60/0/0cb31a3_5382930-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-11">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ En battant le Norvégien Casper Ruud, l’Espagnol a décroché, dimanche, son quatorzième titre à Paris, le vingt-deuxième en Grand Chelem, reléguant à deux longueurs Novak Djokovic et Roger Federer.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Rafael Nadal s’offre son quatorzième Roland-Garros et, à 36 ans, défie les lois du temps      En battant le Norvégien Casper Ruud, l’Espagnol a décroché, dimanche, son quatorzième titre à Paris, le vingt-deuxième en Grand Chelem, reléguant à deux longueurs Novak Djokovic et Roger Federer.          Par Elisabeth Pineau         Publié le 05 juin 2022 à 18h35 - Mis à jour le 06 juin 2022 à 02h07    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rafael Nadal savoure sa quatorzième victoire à Roland-Garros, dimanche 5 juin 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 « Jouer en finale contre “Rafa” à Roland-Garros est sûrement le plus grand défi de ce sport. Ça semble absolument infaisable, mais je vais essayer, comme les treize autres ont essayé avant moi. » Comme les treize autres avant lui, Casper Ruud est venu, il a vu, il a perdu. Dimanche 5 juin, Rafael Nadal a remporté son quatorzième titre sur la terre battue parisienne (6-3, 6-3, 6-0), le vingt-deuxième en Grand Chelem, reléguant à deux longueurs ses deux grands rivaux, Novak Djokovic et Roger Federer.            Le défi était tout simplement vertigineux pour le jeune Norvégien (23 ans), qui ne s’était jamais aventuré à ces hauteurs, calant jusqu’alors au stade des huitièmes de finale en Grand Chelem. Encore plus quand on affronte pour la première fois sur le circuit celui qu’on idolâtre depuis qu’on a 6 ans. « Aujourd’hui, j’ai pu me faire une idée de ce que ça fait de t’affronter sur ce court en finale », dira Casper Ruud à l’Espagnol, sourire en coin, à l’issue du match.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants                   « Ce qui m’arrive cette année est complètement insensé, c’est très dur de décrire les sentiments que je ressens, gagner encore à 36 ans sur ce court le plus important de ma carrière, ça veut dire tellement », a balbutié Rafael Nadal au moment de recevoir la coupe des Mousquetaires des mains de la légende américaine Billie Jean King, sous le regard du roi Felipe VI.            Arrivé à cloche-pied Porte d’Auteuil            Qu’importe que ce match n’ait pas été un sommet – il en a souvent été ainsi depuis le premier sacre du gaucher, en 2005. Qu’importe que le vainqueur ait évolué loin de ses standards deux sets durant, sur un court Philippe-Chatrier à ciel ouvert. Dans quelques années, tout le monde l’aura chassé de sa mémoire. Ne resteront de ce duel que son dénouement et l’épaisseur du morceau d’histoire. En prime, l’Espagnol s’est permis, dimanche, de décrocher un des derniers records qui lui résistait Porte d’Auteuil : il est devenu le vainqueur le plus âgé du tournoi, dépassant son compatriote Andres Gimeno il y a cinquante ans.              A 36 ans et deux jours, le Majorquin n’aura bientôt plus aucune mèche de cheveux à rabattre derrière ses oreilles avant de servir. Mais en attendant, sur la terre battue parisienne, il continue de défier les lois de l’attraction terrestre. Et, plus encore, celles du temps.            Jamais le maître des lieux n’avait aussi peu labouré la terre avant de rejoindre son royaume, d’abord diminué par une côte fracturée, avant que la douleur à son pied gauche ne se réveille brutalement à Rome, il y a trois semaines. Le phénix n’avait-il ressuscité en Australie, en janvier, que pour mieux se consumer ? Lorsqu’il est arrivé à cloche-pied à Paris, la question était de savoir s’il serait en mesure de défendre ses chances. Tout au long de la quinzaine, son pied (anesthésié a-t-il confié) a été un sujet de débat, mais il a tenu vaille que vaille, au terme d’un parcours du combattant.            Jamais l’Espagnol n’avait été aussi bousculé en seconde semaine dans un tableau qui ne lui aura pas fait de cadeau. En huitièmes de finale, il lui a fallu cinq sets pour se défaire du Canadien Félix Auger-Aliassime, protégé de son oncle et ex-entraîneur, Toni Nadal. Dans une finale avant l’heure, il a ensuite pris sa revanche au bout de la nuit sur le Serbe Novak Djokovic, qui l’avait éteint en demi-finales l’an dernier.                             Lire aussi :  Rafael Nadal terrasse Novak Djokovic et prolonge l’aventure à Roland-Garros                   En demi-finales, enfin, il a suffoqué moins de deux sets mais plus de trois heures avant que la cheville d’Alexander Zverev se dérobe, contraignant l’Allemand à l’abandon. Qui sait ce qu’il serait advenu sans ce coup de pouce du destin ?              Après tout cela, personne ne l’imaginait trébucher sur le dernier obstacle. Pas avec sa volonté de fer, lui qui professait, après son titre à l’US Open en 2019 : « Je peux me rater techniquement ou tennistiquement, mais je ne m’autorise pas à échouer mentalement. » A 36 ans, Rafael Nadal grimace, mais tient toujours debout. Cassé d’un peu partout, rafistolé, mais pas encore K.-O.            Une quinzaine entre errances et flamboyances            Au bout du compte, sa quinzaine aura alterné entre errances et flamboyances, dans un stade qui l’a unanimement porté, même s’il n’a pas toujours été le préféré par le passé. Dimanche, il a reçu de la part des 15 000 spectateurs, debout, la même ovation que depuis son entrée en lice, le 23 mai. De la même manière qu’il avait ressuscité à Melbourne après cinq mois de convalescence, à Paris, Rafael Nadal a déjoué tous les pronostics. Avec tout ce qui lui reste de rage et de courage. S’accrochant à ce rêve fou de triompher une quatorzième fois sur « sa » terre. La dernière ?            Cette semaine, il a laissé planer le doute sur la suite de sa carrière. « Pour être franc, chaque match que je joue ici est peut-être mon dernier à Roland-Garros, voire de ma carrière, qui sait ? » L’Espagnol prétendait même échanger volontiers un dernier sacre dans son royaume contre la promesse d’un pied neuf. « Je préfère perdre la finale et avoir un nouveau pied qui me permettrait d’être heureux au quotidien. Gagner, ça te remplit d’une joie momentanée, mais j’ai une vie qui m’attend après, c’est le plus important, et j’aimerais pouvoir y faire du sport amateur avec mes amis… », disait-il vendredi.              Dans son discours lors de la cérémonie de remise des récompenses, il s’est montré moins alarmant : « Je ne sais pas ce que l’avenir me réserve mais je vais continuer à me battre », a-t-il promis au public, même s’il s’est abstenu de lui donner rendez-vous l’année prochaine.            « Jouer avec un pied anesthésié m’expose à d’autres problèmes, c’était un risque que j’étais prêt à prendre ici, mais pas plus longtemps. Je ne peux pas et je ne veux pas continuer comme ça », a ensuite expliqué Nadal, qui va tester un autre traitement à partir de la semaine prochaine, avant de décider de la suite. « Ce qui me pousse encore à continuer, ce n’est pas d’essayer de gagner plus de Grands Chelems que les autres, c’est la passion pour le jeu, jouer devant des stades pleins, mais si je ne me sens plus compétitif, je n’aurai plus de plaisir », a-t-il poursuivi.            Au crépuscule de sa carrière, le court Philippe-Chatrier sera resté sa forteresse. En 2005, l’adolescent fougueux de 19 ans s’y allongeait pour la première fois bras en croix, dos contre terre. Peu importe ce que l’avenir lui réserve, après dix-sept ans de règne, l’Espagnol peut sereinement céder les clés de son royaume.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros : Rafael Nadal, le crépuscule d’un roi                        Elisabeth Pineau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/05/vainqueur-de-son-quatorzieme-roland-garros-a-36-ans-rafael-nadal-defie-les-lois-du-temps_6129033_3242.html"},"headline":"Rafael Nadal s\u2019offre son quatorzi\u00e8me Roland-Garros et, \u00e0 36\u00a0ans, d\u00e9fie les lois du temps","dateCreated":"2022-06-05T18:35:49+02:00","datePublished":"2022-06-05T18:35:49+02:00","dateModified":"2022-06-06T02:07:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"En battant le Norv\u00e9gien Casper Ruud, l\u2019Espagnol a d\u00e9croch\u00e9, dimanche, son quatorzi\u00e8me titre \u00e0 Paris, le vingt-deuxi\u00e8me en Grand Chelem, rel\u00e9guant \u00e0 deux longueurs Novak Djokovic et Roger Federer.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5360b87_5f079da276664f718a5497c1678191e4-5f079da276664f718a5497c1678191e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-12">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Le pilote français s’est imposé, dimanche, devant Jorge Martin et Johann Zarco. Ce dernier a profité d’une grossière erreur d’Aleix Espargaro.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Sports mécaniques             MotoGP : victorieux en Catalogne, Fabio Quartararo conforte son avance au championnat      Le pilote français s’est imposé, dimanche, devant Jorge Martin et Johann Zarco. Ce dernier a profité d’une grossière erreur d’Aleix Espargaro.       Le Monde avec AFP     Publié le 05 juin 2022 à 15h36 - Mis à jour le 05 juin 2022 à 15h42    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le pilote français Fabio Quartararo après sa victoire au Grand Prix de Catalogne de MotoGP, à Montmelo, dans la banlieue de Barcelone, le 5 juin 2022.  LLUIS GENE / AFP                 Et de deux pour Fabio Quartararo ! Le pilote français de l’écurie Yamaha a remporté son deuxième Grand Prix de la saison, dimanche 5 juin, en Catalogne. Cette victoire permet au champion du monde en titre de conforter sa place de leader au championnat du monde de MotoGP, catégorie reine de la discipline.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Fabio Quartararo a tout pour devenir l’ambassadeur de la moto dans le monde »                   Les Ducati Pramac de l’Espagnol Jorge Martin et du deuxième Français de la grille, Johann Zarco, l’accompagnent sur le podium. Ce dernier a profité d’une suprenante erreur d’Aleix Espargaro (Aprilia) : l’Espagnol a cru la course terminée à un tour de la fin, alors qu’il occupait la troisième place.              « J’ai d’abord pensé qu’il avait un problème mécanique, mais ensuite j’ai compris qu’il était en train de saluer le public », a raconté Johann Zarco à l’arrivée.            Johann Zarco au classement général            Devant des supporteurs français venus nombreux ce week-end en Espagne, Fabio Quartararo, parti en troisième position sur la grille dans la fournaise catalane, a signé un excellent départ et s’est emparé de la tête de la course dès les premiers tours de roues. Il a ensuite progressivement creusé l’écart pour s’imposer avec plus de six secondes d’avance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fabio Quartararo, le champion que les fans français de moto attendaient                   Le Niçois de 23 ans compte désormais 147 points au championnat, contre 125 points pour son poursuivant, Aleix Espargaro, qui termine finalement cinquième de la course.              Parmi les autres têtes d’affiche, les Italiens Enea Bastianini (Ducati-Gresini) et Francesco Bagnaia (Ducati), troisième et quatrième au championnat avant la manche de dimanche, ont dû abandonner après avoir chuté. Si Enea Bastianini conserve son rang, cet abandon est un coup dur pour Francesco Bagnaia, relégué à la cinquième place, dix points derrière Johann Zarco, passé quatrième.            La prochaine manche, le Grand Prix d’Allemagne, est programmée le 19 juin.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/05/motogp-victorieux-en-catalogne-fabio-quartararo-conforte-son-avance-au-championnat_6129022_3242.html"},"headline":"MotoGP\u00a0: victorieux en Catalogne, Fabio Quartararo conforte son avance au championnat","dateCreated":"2022-06-05T15:36:11+02:00","datePublished":"2022-06-05T15:36:11+02:00","dateModified":"2022-06-05T15:42:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sports m\u00e9caniques"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques"],"description":"Le pilote fran\u00e7ais s\u2019est impos\u00e9, dimanche, devant Jorge Martin et Johann Zarco. Ce dernier a profit\u00e9 d\u2019une grossi\u00e8re erreur d\u2019Aleix Espargaro.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/135/0/2832/1416/1342/671/60/0/4a9bc48_5379691-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sports m\u00e9caniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sports-mecaniques/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-13">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Comme en 2016, la paire française a décroché le titre en double Porte d’Auteuil. Garcia et Mladenovic ont battu les Américaines Jessica Pegula et Cori Gauff en finale, dimanche 5 juin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : Caroline Garcia et Kristina Mladenovic remportent le double      Comme en 2016, la paire française a décroché le titre en double Porte d’Auteuil. Garcia et Mladenovic ont battu les Américaines Jessica Pegula et Cori Gauff en finale, dimanche 5 juin.          Par Valentin Moinard         Publié le 05 juin 2022 à 14h16 - Mis à jour le 05 juin 2022 à 14h39    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Elles ont remis ça ! Comme en 2016, la paire française composée de Kristina Mladenovic et Caroline Garcia s’est imposée lors du double de Roland-Garros 2022. Dimanche 5 juin, les deux joueuses ont dominé la paire américaine Cori Gauff-Jessica Pegula au terme d’un combat accroché et de trois sets (2-6, 6-3, 6-2) sur un court Philippe-Chatrier déjà bien chaud avant d’assister à la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud.            Ce titre marque le retour au premier plan d’un duo qui semblait voué à ne plus jamais évoluer ensemble sur un terrain. Quelques mois après leur premier titre à Roland-Garros, Caroline Garcia et Kristina Mladenovic atteignaient également la finale à l’US Open, semblant parties pour dominer largement la discipline dans les années suivantes. Mais une brouille mit fin à cette collaboration.            🏆 C'EST FAIT !!!

<article-nb="2022/06/08/19-14">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ L’Espagnol a largement dominé la finale face au Norvégien Casper Ruud, novice à ce stade de la compétition en Grand Chelem : 6-3, 6-3, 6-0.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Roland-Garros 2022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzième sacre de l’Espagnol L’Espagnol a largement dominé la finale face au Norvégien Casper Ruud, novice à ce stade de la compétition en Grand Chelem : 6-3, 6-3, 6-0.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 05/06 à 18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Roland-Garros, c’est fini pour cette année !        Mais pas les live du Monde. On se retrouve dès demain pour du football et la rencontre de Ligue des nations entre la France et la Croatie.          Merci à toutes et tous d’avoir passé une partie de la quinzaine avec nous. Bon dimanche.                         Le 05/06 à 18:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rafael Nadal, roi de Roland-Garros pour la quatorzième fois !        Roland-Garros est un tournoi de tennis se jouant sur terre battue et, à la fin, c’est Rafael Nadal qui gagne. Pour la quatorzième fois de sa carrière, l’Espagnol a triomphé Porte d’Auteuil en s’imposant en finale, dimanche 5 juin, face au Norvégien Casper Ruud (6-3, 6-3, 6-0). C’est évidemment un record, un de plus pour l’Espagnol, alors qu’on doutait de sa condition physique avant le tournoi, à cause d’une blessure au pied qui l’avait écarté des courts de longs mois l’année dernière.          Mais Roland-Garros semble avoir des effets curatifs pour « Rafa ». Arrivé sans repère à Paris, il s’en est créé match après match, en expédiant ses trois premiers tours, avant de rentrer dans le domaine où il est le plus fort : le combat. Il a d’abord lutté durant cinq sets pour se défaire du Canadien Félix Auger-Aliassime en huitièmes, puis a livré un match de gladiateur pour faire chuter le numéro 1 mondial et tenant du titre Novak Djokovic en session nocturne. Et que dire de cette demi-finale jouée à un niveau sans doute jamais atteint dans cette édition, et qui aurait pu se prolonger encore des heures sans la blessure d’Alexander Zverev à la fin du deuxième set.          En fait, le match de ce dimanche a sans doute été le match le plus simple de la deuxième semaine de Nadal dans ce Roland. Ultradominateur, et grandement aidé par la fébrilité d’un Casper Ruud qui n’avait encore jamais disputé de finale de Grand Chelem, « Rafa » a fait le break d’entrée malgré quelques fautes directes inhabituelles et a rapidement empoché la première manche. Le deuxième set a été le tournant de la rencontre : plus offensif, le Norvégien parvenait à mettre en difficulté son adversaire et à prendre l’avantage rapidement. Mais Nadal reste Nadal, surtout sur l’ocre parisien. Il n’a pas traîné pour reprendre son service de retard et a embrayé directement sur un nouveau break, lui permettant de boucler le deuxième set sur le même score que le premier (6-3).          Casper Ruud avait laissé passer sa chance et Nadal ne lui a pas laissé l’occasion de ressortir la tête de l’eau. Complètement libéré, l’Espagnol enchaînait ses immenses coups droits liftés pour infliger un sévère 6 à 0 dans la dernière manche à un Scandinave complètement perdu dans l’immensité du court Philippe-Chatrier. Il pouvait alors se prendre la tête entre les mains en se tournant vers son clan : il remporte un vingt-deuxième titre du Grand Chelem (Novak Djokovic et Roger Federer sont actuellement à 20), sans doute l’un des plus beaux, tant sa blessure au pied l’inquiétait.                Rafael Nadal est allé au bout de lui-même pour gagner encore une fois à Roland-Garros. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                                         Le 05/06 à 18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le trophée est-il remis en jeu chaque année ou Nadal a-t-il bien 14 saladiers dans sa cuisine ?     Roro          Nadal va faire quelques photos avec le trophée, mais ne le gardera pas toute l’année ! Il aura par contre une réplique de la « Coupe des mousquetaires », la quatorzième donc.                    Le 05/06 à 18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est une bonne occupation pour un dimanche aprem une finale de Rolland Garros ils devraient faire ça plus souvent.    maintenant popotte         On va faire passer le mot, c’est vrai qu’un Roland tous les mois nous on signe !                    Le 05/06 à 18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On se retrouve quand?    Julie         Dès demain pour un nouveau live, de footbal cette fois, entre les Bleus et la Croatie !                    Le 05/06 à 17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 qui  est  Billie Jean King ?    momo         L’Américaine est une ancienne numéro un mondiale qui compte pas moins de trente-neuf titres du Grand Chelem, dont douze en simple. Surtout, c’est elle qui a fondé, en 1973, la Women’s Tennis Association (WTA), qui régit toujours le circuit féminin, et obtenu l’égalité de dotations entre hommes et femmes à l’US Open, avant que les autres tournois du Grand Chelem ne suivent.          Notre Elisabeth l’avait rencontrée en 2019 :                    Lire l’entretien avec Billie Jean King :  « Je voulais que femmes et hommes jouent sur le même circuit »                       Le 05/06 à 17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je pleure est-ce normal     Fleur bleue         Je pleure    Emotion         Le sacre de Nadal vous a marqué semble-t-il !                    Le 05/06 à 17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Aude, Messieurs, merci pour ce moment ! C'était bien. C'était chouette !    Drésienne         Merci à vous ! C’était jour de finale et vous avez répondu présent dans les commentaires !                    Le 05/06 à 17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 14 saladiers dans une cuisine ça doit prendre de la place    Cuistogarros         C’est pratique pour faire des bons petits plats remarquez.                    Le 05/06 à 17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La finale en quelques clichés       Des photos du match ?    TennisMan4ever                ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                  THOMAS SAMSON / AFP                  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                  THOMAS SAMSON / AFP                  MICHEL EULER / AP                  THIBAULT CAMUS / AP                               Le 05/06 à 17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                   Merci à tout le monde [en français dans le texte]           D’abord, Rafael Nadal félicite son adversaire (en anglais).           Les choses qui arrivent cette année, c’est incroyable, donc je ne peux jamais trop vous remercier  [à son équipe].            Merci à tous ceux qui ont rendu ce tournoi possible, pour moi et pour tous les joueurs. Vous me faites me sentir comme à la maison, donc merci beaucoup Roland-Garros.            C’est vraiment difficile de décrire les sentiments que j’ai. Je n’aurais jamais cru être là à 36 ans, encore compétitif, et revenir ici sur le court le plus important de ma carrière, et gagner à nouveau.           Et il repasse en français :           Merci, merci beaucoup à tout le monde, pour moi, c’est incroyable de jouer ici.           Il conclut :           Je ne sais pas ce qu’il va advenir dans le futur, mais je vais essayer de continuer à me battre pour revenir jouer ici.                     Le 05/06 à 17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’hymne espagnol a retenti dans le stade. Et le vainqueur va prendre la parole.                    Le 05/06 à 17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Voilà, Rafael Nadal brandit la Coupe des Mousquetaires devant un court central debout.                    Le 05/06 à 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi le public est-il contre Ruud ?     Soso         Il n’est pas contre lui, il esssaie (assez mal) de faire une sorte de chant viking qui ressemble à des huées.                    Le 05/06 à 17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Finaliste malheureux, mais finaliste quand même (c’est la première fois en Grand Chelem), Casper Ruud monte sur le podium.           C’est une première pour moi, donc on va voir comment je m’en sors [au micro]. Mais la première chose est de féliciter Rafa. C’est ta 14e victoire ici, tu es un immense champion, et aujourd’hui j’ai pu tester ce que c’est que de t’affronter en finale de Roland-Garros. Ce n’est pas facile [Rires]. Je ne suis pas ta première victime, en tout cas. »           Le Norvégien enchaîne, en déclarant sa flamme au joueur espagnol, espérant « qu’[il] continue encore longtemps sur le circuit ».                    Le 05/06 à 17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cérémonie de remise des trophées va commencer        Et c’est l’immense Billie Jean King qui va remettre la coupe                    Le 05/06 à 17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Serait-il possible que Nadal gagne encore Roland-Garros l’année prochaine ?    Wonderland         Honnêtement, je ne me permettrai jamais d’affirmer l’inverse. Même dans quarante ans, sans doute.                    Le 05/06 à 17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je pense qu'il ne voulait juste pas griller la politesse à son ainé. Pas si Ruud, ce Casper !    Claire         Peut-être que ça a joué, mais il n’a surtout rien pu faire. En finale, à Roland, la terre battue est plus lourde pour les adversaires de Nadal. Et ceux qui débutent échouent invariablement.                    Le 05/06 à 17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Nadal gagne je file me laver !     Bichokko         Ouf ! On est très heureux que vous ayez choisi de faire un contre-pari aujourd’hui !                    Le 05/06 à 17:36   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Et à la fin, c’est encore et toujours Rafael Nadal qui gagne. On l’a écrit treize fois, on le fait une fois encore. Depuis dix sept ans, le Majorquin est le roi incontesté de la terre battue parisienne. Imaginez, il vient de remporter sa 112e victoire sur l’ocre de Roland-Garros, pour trois défaites à peine.          Même lui semble avoir du mal à le croire.                Nadal a (encore) gagné. THOMAS SAMSON / AFP                                    Le programme       Live  animé par Clément Martel, Valentin Moinard et Aude Lasjaunias          Bienvenue dans ce live consacré à la finale de Roland-Garros entre l’Espagnol Rafael Nadal et le Norvégien Casper Ruud.         Quoi ? Le choc des extrêmes entre « Rafa », l’homme aux vingt et un titres en Grand Chelem et en quête d’un quatorzième sacre sur la terre battue de la Porte d’Auteuil, et Casper Ruud, le discret Scandinave qui n’avait jusqu’alors jamais dépassé les huitièmes de finale dans un Majeur.         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, devant quinze mille personnes si les tribunes sont pleines.         Quand ? A 15 heures.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Amazon Prime Video.         Qui anime le live ? Clément Martel des tribunes Porte d’Auteuil avec Valentin Moinard et Aude Lasjaunias au kop d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Des « fausses viandes », des alternatives pas si vertueuses.         A lire en attendant         A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants         Rafael Nadal, le crépuscule d’un roi         La « Next Gen » détrônée avant même de régner ?                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-05T16:36:02+00:00","coverageEndTime":"2022-06-05T16:36:02+00:00","headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","description":"L\u2019Espagnol a largement domin\u00e9 la finale face au Norv\u00e9gien Casper Ruud, novice \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition en Grand Chelem\u00a0: 6-3, 6-3, 6-0.","articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clément Martel, Valentin Moinard et Aude Lasjaunias"},"about":{"@type":"Event","name":"Roland-Garros 2022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzième sacre de l’Espagnol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Espagnol a largement domin\u00e9 la finale face au Norv\u00e9gien Casper Ruud, novice \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition en Grand Chelem\u00a0: 6-3, 6-3, 6-0.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/0/0/3198/2131/1342/894/3/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clément Martel, Valentin Moinard et Aude Lasjaunias"
,"startDate":"2022-06-05T16:36:02+00:00"
,"endDate":"2022-06-05T16:36:02+00:00"
  Mais pas les live du Monde. On se retrouve d\u00e8s demain pour du football et la rencontre de Ligue des nations entre la France et la Croatie.          Merci \u00e0 toutes et tous d\u2019avoir pass\u00e9 une partie de la quinzaine avec nous. Bon dimanche.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros, c\u2019est fini pour cette ann\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T16:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T16:07:41+00:00","articleBody":"     Roland-Garros est un tournoi de tennis se jouant sur terre battue et, \u00e0 la fin, c\u2019est Rafael Nadal qui gagne. Pour la quatorzi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, l\u2019Espagnol a triomph\u00e9 Porte d\u2019Auteuil en s\u2019imposant en finale, dimanche 5\u00a0juin, face au Norv\u00e9gien Casper Ruud (6-3, 6-3, 6-0). C\u2019est \u00e9videmment un record, un de plus pour l\u2019Espagnol, alors qu\u2019on doutait de sa condition physique avant le tournoi, \u00e0 cause d\u2019une blessure au pied qui l\u2019avait \u00e9cart\u00e9 des courts de longs mois l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.          Mais Roland-Garros semble avoir des effets curatifs pour \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb. Arriv\u00e9 sans rep\u00e8re \u00e0 Paris, il s\u2019en est cr\u00e9\u00e9 match apr\u00e8s match, en exp\u00e9diant ses trois premiers tours, avant de rentrer dans le domaine o\u00f9 il est le plus fort\u00a0: le combat. Il a d\u2019abord lutt\u00e9 durant cinq sets pour se d\u00e9faire du Canadien F\u00e9lix Auger-Aliassime en huiti\u00e8mes, puis a livr\u00e9 un match de gladiateur pour faire chuter le num\u00e9ro\u00a01 mondial et tenant du titre Novak Djokovic en session nocturne. Et que dire de cette demi-finale jou\u00e9e \u00e0 un niveau sans doute jamais atteint dans cette \u00e9dition, et qui aurait pu se prolonger encore des heures sans la blessure d\u2019Alexander Zverev \u00e0 la fin du deuxi\u00e8me set.          En fait, le match de ce dimanche a sans doute \u00e9t\u00e9 le match le plus simple de la deuxi\u00e8me semaine de Nadal dans ce Roland. Ultradominateur, et grandement aid\u00e9 par la f\u00e9brilit\u00e9 d\u2019un Casper Ruud qui n\u2019avait encore jamais disput\u00e9 de finale de Grand Chelem, \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb a fait le break d\u2019entr\u00e9e malgr\u00e9 quelques fautes directes inhabituelles et a rapidement empoch\u00e9 la premi\u00e8re manche. Le deuxi\u00e8me set a \u00e9t\u00e9 le tournant de la rencontre\u00a0: plus offensif, le Norv\u00e9gien parvenait \u00e0 mettre en difficult\u00e9 son adversaire et \u00e0 prendre l\u2019avantage rapidement.\u00a0Mais Nadal reste Nadal, surtout sur l\u2019ocre parisien. Il n\u2019a pas tra\u00een\u00e9 pour reprendre son service de retard et a embray\u00e9 directement sur un nouveau break, lui permettant de boucler le deuxi\u00e8me set sur le m\u00eame score que le premier (6-3).          Casper Ruud avait laiss\u00e9 passer sa chance et Nadal ne lui a pas laiss\u00e9 l\u2019occasion de ressortir la t\u00eate de l\u2019eau. Compl\u00e8tement lib\u00e9r\u00e9, l\u2019Espagnol encha\u00eenait ses immenses coups droits lift\u00e9s pour infliger un s\u00e9v\u00e8re 6 \u00e0 0 dans la derni\u00e8re manche \u00e0 un Scandinave compl\u00e8tement perdu dans l\u2019immensit\u00e9 du court Philippe-Chatrier. Il pouvait alors se prendre la t\u00eate entre les mains en se tournant vers son clan\u00a0: il remporte un vingt-deuxi\u00e8me titre du Grand Chelem (Novak Djokovic et Roger Federer sont actuellement \u00e0 20), sans doute l\u2019un des plus beaux, tant sa blessure au pied l\u2019inqui\u00e9tait.                Rafael Nadal est all\u00e9 au bout de lui-m\u00eame pour gagner encore une fois \u00e0 Roland-Garros. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/31fe243_5381014-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rafael Nadal, roi de Roland-Garros pour la quatorzi\u00e8me fois\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T16:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T16:06:20+00:00","articleBody":"    Le troph\u00e9e est-il remis en jeu chaque ann\u00e9e ou Nadal a-t-il bien 14 saladiers dans sa cuisine ?     Roro          Nadal va faire quelques photos avec le troph\u00e9e, mais ne le gardera pas toute l\u2019ann\u00e9e\u00a0! Il aura par contre une r\u00e9plique de la \u00ab\u00a0Coupe des mousquetaires\u00a0\u00bb, la quatorzi\u00e8me donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T16:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T16:03:33+00:00","articleBody":"    C\u2019est une bonne occupation pour un dimanche aprem une finale de Rolland Garros ils devraient faire \u00e7a plus souvent.    maintenant popotte         On va faire passer le mot, c\u2019est vrai qu\u2019un Roland tous les mois nous on signe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T16:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T16:01:30+00:00","articleBody":"    On se retrouve quand?    Julie         D\u00e8s demain pour un nouveau live, de footbal cette fois, entre les Bleus et la Croatie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T16:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:59:27+00:00","articleBody":"    qui  est  Billie Jean King ?    momo         L\u2019Am\u00e9ricaine est une ancienne num\u00e9ro un mondiale qui compte pas moins de trente-neuf titres du Grand Chelem, dont douze en simple. Surtout, c\u2019est elle qui a fond\u00e9, en\u00a01973, la Women\u2019s Tennis Association (WTA), qui r\u00e9git toujours le circuit f\u00e9minin, et obtenu l\u2019\u00e9galit\u00e9 de dotations entre hommes et femmes \u00e0 l\u2019US Open, avant que les autres tournois du Grand Chelem ne suivent.          Notre Elisabeth l\u2019avait rencontr\u00e9e en 2019\u00a0:                    Lire l\u2019entretien avec Billie Jean King :  \u00ab\u00a0Je voulais que femmes et hommes jouent sur le m\u00eame circuit\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T16:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:58:37+00:00","articleBody":"    Je pleure est-ce normal     Fleur bleue         Je pleure    Emotion         Le sacre de Nadal vous a marqu\u00e9 semble-t-il\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:57:47+00:00","articleBody":"    Aude, Messieurs, merci pour ce moment ! C'\u00e9tait bien. C'\u00e9tait chouette !    Dr\u00e9sienne         Merci \u00e0 vous\u00a0! C\u2019\u00e9tait jour de finale et vous avez r\u00e9pondu pr\u00e9sent dans les commentaires\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:57:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:57:11+00:00","articleBody":"    14 saladiers dans une cuisine \u00e7a doit prendre de la place    Cuistogarros         C\u2019est pratique pour faire des bons petits plats remarquez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:57:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:55:07+00:00","articleBody":"    Des photos du match ?    TennisMan4ever                ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                  THOMAS SAMSON \/ AFP                  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                  THOMAS SAMSON \/ AFP                  MICHEL EULER \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/ae12b1c_5381001-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La finale en quelques clich\u00e9s","dateModified":"2022-06-05T15:55:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:54:16+00:00","articleBody":"      Merci \u00e0 tout le monde [en fran\u00e7ais dans le texte]           D\u2019abord, Rafael Nadal f\u00e9licite son adversaire (en anglais).           Les choses qui arrivent cette ann\u00e9e, c\u2019est incroyable, donc je ne peux jamais trop vous remercier  [\u00e0 son \u00e9quipe].            Merci \u00e0 tous ceux qui ont rendu ce tournoi possible, pour moi et pour tous les joueurs. Vous me faites me sentir comme \u00e0 la maison, donc merci beaucoup Roland-Garros.            C\u2019est vraiment difficile de d\u00e9crire les sentiments que j\u2019ai. Je n\u2019aurais jamais cru \u00eatre l\u00e0 \u00e0 36 ans, encore comp\u00e9titif, et revenir ici sur le court le plus important de ma carri\u00e8re, et gagner \u00e0 nouveau.           Et il repasse en fran\u00e7ais\u00a0:           Merci, merci beaucoup \u00e0 tout le monde, pour moi, c\u2019est incroyable de jouer ici.           Il conclut\u00a0:           Je ne sais pas ce qu\u2019il va advenir dans le futur, mais je vais essayer de continuer \u00e0 me battre pour revenir jouer ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T16:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:49:24+00:00","articleBody":"     L\u2019hymne espagnol a retenti dans le stade. Et le vainqueur va prendre la parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:47:48+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0, Rafael Nadal brandit la Coupe des Mousquetaires devant un court central debout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:46:20+00:00","articleBody":"    Pourquoi le public est-il contre Ruud ?     Soso         Il n\u2019est pas contre lui, il esssaie (assez mal) de faire une sorte de chant viking qui ressemble \u00e0 des hu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:44:25+00:00","articleBody":"     Finaliste malheureux, mais finaliste quand m\u00eame (c\u2019est la premi\u00e8re fois en Grand Chelem), Casper Ruud monte sur le podium.           C\u2019est une premi\u00e8re pour moi, donc on va voir comment je m\u2019en sors [au micro].\u00a0Mais la premi\u00e8re chose est de f\u00e9liciter Rafa. C\u2019est ta 14e victoire ici, tu es un immense champion, et aujourd\u2019hui j\u2019ai pu tester ce que c\u2019est que de t\u2019affronter en finale de Roland-Garros. Ce n\u2019est pas facile [Rires]. Je ne suis pas ta premi\u00e8re victime, en tout cas.\u00a0\u00bb           Le Norv\u00e9gien encha\u00eene, en d\u00e9clarant sa flamme au joueur espagnol, esp\u00e9rant \u00ab\u00a0qu\u2019[il] continue encore longtemps sur le circuit\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:41:13+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est l\u2019immense Billie Jean King qui va remettre la coupe      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie de remise des troph\u00e9es va commencer","dateModified":"2022-06-05T15:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:40:17+00:00","articleBody":"    Serait-il possible que Nadal gagne encore Roland-Garros l\u2019ann\u00e9e prochaine ?    Wonderland         Honn\u00eatement, je ne me permettrai jamais d\u2019affirmer l\u2019inverse. M\u00eame dans quarante ans, sans doute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:39:11+00:00","articleBody":"    Je pense qu'il ne voulait juste pas griller la politesse \u00e0 son ain\u00e9. Pas si Ruud, ce Casper !    Claire         Peut-\u00eatre que \u00e7a a jou\u00e9, mais il n\u2019a surtout rien pu faire. En finale, \u00e0 Roland, la terre battue est plus lourde pour les adversaires de Nadal. Et ceux qui d\u00e9butent \u00e9chouent invariablement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:38:21+00:00","articleBody":"              Nadal gagne je file me laver !     Bichokko         Ouf\u00a0! On est tr\u00e8s heureux que vous ayez choisi de faire un contre-pari aujourd\u2019hui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:36:22+00:00","articleBody":"     Et \u00e0 la fin, c\u2019est encore et toujours Rafael Nadal qui gagne. On l\u2019a \u00e9crit treize fois, on le fait une fois encore. Depuis dix sept ans, le Majorquin est le roi incontest\u00e9 de la terre battue parisienne. Imaginez, il vient de remporter sa 112e\u00a0victoire sur l\u2019ocre de Roland-Garros, pour trois d\u00e9faites \u00e0 peine.          M\u00eame lui semble avoir du mal \u00e0 le croire.                Nadal a (encore) gagn\u00e9. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/26904f0_5380825-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:35:33+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier point du match\u2026 et la joie de Rafa\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T15:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:32:38+00:00","articleBody":"     Un dernier revers sur le ligne et Nadal peut se prendre la t\u00eate entre les mains\u00a0: il est de nouveau le roi de Roland\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:31:20+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Nadal remporte son 14e Roland-Garros\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T15:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:30:21+00:00","articleBody":"    Qui est le joueur le plus vieux \u00e0 avoir gagn\u00e9 RG?    sortez votre science         Nadal dans tr\u00e8s peu de temps semble-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:29:35+00:00","articleBody":"     Ce revers encore...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40\u00a0! Balle de match pour Nadal\u00a0! ","dateModified":"2022-06-05T15:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:29:10+00:00","articleBody":"     Ruud fait le show pour remporter ce point, seulement son septi\u00e8me du set...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 Nadal","dateModified":"2022-06-05T15:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:28:13+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-30, Nadal \u00e0 deux point du titre\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T15:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:27:16+00:00","articleBody":"    on voit bien que Nadal est l'adversaire le plus difficile \u00e0 battre pour Ruud    momo         Fine analyse digne d\u2019un journaliste du Monde\u00a0! Vous cherchez un emploi\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:26:11+00:00","articleBody":"               Un fan reste un fan avant tout.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:25:43+00:00","articleBody":"    on savait que le vainqueur viendrait de la moiti\u00e9 du tableau de Nadal qui \u00e9tait la plus relev\u00e9e et que le demi finale de ce cot\u00e9 l\u00e0 serait la vrai finale mais on ne pouvait imaginer \u00e0 quel point.    DEMOCHAM         6-3, 6-3, et maintenant 5 \u00e0 0 sur cette derni\u00e8re faute de Ruud en revers\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Nadal, 5 \u00e0 0 ","dateModified":"2022-06-05T15:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:24:35+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but du troisi\u00e8me set, nous avons retrouv\u00e9 Rafael Nadal-Thanos des temps anciens, celui qui arrive, et dit \u00ab\u00a0je suis in\u00e9luctable\u00a0\u00bb. M\u00eame pas besoin de serrer le poing pour que Ruud d\u00e9faille. Mais le Majorquin, sentant la ligne d\u2019arriv\u00e9e se rapprocher, l\u00e2che tous ses coups, et fait mouche.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:23:24+00:00","articleBody":"     Nadal est sur une s\u00e9rie de neuf jeux de suite et continue sur sa lanc\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-0","dateModified":"2022-06-05T15:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:23:09+00:00","articleBody":"    Voyez vous Ruud revenir ?    Cassandre         Oui. L\u2019ann\u00e9e prochaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:23:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:21:56+00:00","articleBody":"     Ruud n\u2019y croit plus et se fait breaker blanc. Les carottes semblent bien bien cuites en Norv\u00e8ge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 \u00e0 0 pour Nadal","dateModified":"2022-06-05T15:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:21:24+00:00","articleBody":"    comment vous avez choisi qui est en tribune \u00e0 RG et qui est au Kop ? tirage au sort ?     Curieuse         Ce sont nos t\u00eates de s\u00e9rie qui sont \u00e0 Roland. Au Kop, on est les \u00ab\u00a0wild cards\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:21:02+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-40, et quel revers gagnant encore de Nadal\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T15:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:20:29+00:00","articleBody":"    Hugh Grant est de retour...    Celle qui suit le match          Ouf\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:20:10+00:00","articleBody":"     Ruud semble perdu sur le terrain et part au filet sans trop y croire. Il est puni par un passing de revers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-30 pour Nadal","dateModified":"2022-06-05T15:20:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:18:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nOu en est-on au niveau des points gagn\u00e9s ?    Merci         On est \u00e0 trente coups gagants pour Nadal, 16 pour Ruud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:16:48+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9sultat de ce match ne semble plus faire de doute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 \u00e0 0 pour Nadal\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T15:18:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:16:21+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne chance pour Ruud","dateModified":"2022-06-05T15:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:15:42+00:00","articleBody":"    C'est joli une balle de tennis qui rebondit sur la terre battue    isa         C\u2019est s\u00fbr que \u00e7a a plus d\u2019allure que sur une attache-remorque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:15:21+00:00","articleBody":"     Le boss n\u2019a pas aim\u00e9\u00a0: gros coup droit pour revenir \u00e0 hauteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30A","dateModified":"2022-06-05T15:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:14:20+00:00","articleBody":"          Magnifique coup de patte du Norv\u00e9gien pour passer Nadal au filet. Un petit espoir pour Ruud sur ce jeu\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30","dateModified":"2022-06-05T15:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:13:39+00:00","articleBody":"    quel est la blessure de Rafa ?\r\n    momo         Son pied gauche est meurtri par le syndrome de M\u00fcller-Weiss, une n\u00e9crose de l\u2019os naviculaire. Le joueur tra\u00eene ce mal incurable depuis 2004 (ce qui avait retard\u00e9 d\u2019un an ses premiers pas \u00e0 Roland-Garros), et \u00ab\u00a0vit avec la douleur\u00a0\u00bb depuis presque toujours. Mais avec les ann\u00e9es, il se plaint de plus en plus de ce mal. Et, s\u2019il ne le pr\u00e9cise pas, il tient vraisemblablement gr\u00e2ce \u00e0 des infiltrations (qui ne soignent pas, hein, mais l\u2019emp\u00eachent de souffrir). En tout cas, il a expliqu\u00e9 que son m\u00e9decin l\u2019accompagnait \u00e0 Paris, et que \u00e7a devrait aller jusqu\u2019\u00e0 la fin du tournoi (comme on le constate pr\u00e9sentememnt).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:13:12+00:00","articleBody":"     \u00c7a y est Nadal est compl\u00e8tement lib\u00e9r\u00e9, et encha\u00eene les coups droits gagnants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15A","dateModified":"2022-06-05T15:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:11:50+00:00","articleBody":"          D\u00e9sol\u00e9 de remettre le m\u00eame Gif, mais ce revers gagnant le m\u00e9rite\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Nadal, 2 \u00e0 0 ","dateModified":"2022-06-05T15:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:10:36+00:00","articleBody":"          Le coup droit de \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb ne laisse comme souvent aucune chance \u00e0 Ruud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break pour Nadal, 30-40","dateModified":"2022-06-05T15:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:09:29+00:00","articleBody":"     Encore pris de vitesse, le Norv\u00e9gien fait la faute en coup droit. Attention, ce jeu est d\u00e9j\u00e0 capital pour lui...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30A","dateModified":"2022-06-05T15:09:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:08:02+00:00","articleBody":"    Federer peut-il \u00eatre encore le plus grand de tous les temps ?     Je commence \u00e0 en douter          Ecoutez, si vous avez quelques heures devant vous, on peut lancer le d\u00e9bat. Je plante le d\u00e9cor, et on vous laiss\u00e9 discuter entre vous, d\u2019accord\u00a0?          Pendant longtemps, il n\u2019\u00e9tait question que de chiffres (selon les Federol\u00e2tres), vu que \u00ab\u00a0Rodgeur\u00a0\u00bb avait davantage de troph\u00e9es du Grand Chelem que ses petits camarades. Puis, \u00e0 mesure que Nadal puis Djokovic ont rattrap\u00e9 le Suisse, il s\u2019est agi d\u2019une question diff\u00e9rente\u00a0: \u00ab\u00a0tu comprends, les titres ne font pas tout, y\u2019a un truc ineffable, une classe\u00a0\u00bb, m\u2019a-t-on d\u00e9j\u00e0 soutenu. Bien dans mes tennis, j\u2019ai renvoy\u00e9 en fond de court en disant qu\u2019\u00e0 un moment, on ne pouvait pas changer les r\u00e8gles en cours de route. Point gagnant\u00a0? A vous de le dire.          Je vous laisse r\u00e9fl\u00e9chir aux mots de Rafael Nadal cette semaine, au sortir de sa victoire face \u00e0 Djokovic.           Entre Novak, Roger et moi, on a ensemble une histoire vraiment incroyable parce qu\u2019on s\u2019est retrouv\u00e9 en face \u00e0 face, lors des matches les plus importants, et depuis tellement longtemps. C\u2019est ce qui rend l\u2019histoire particuli\u00e8re et qui me remplit d\u2019\u00e9motion. Comme je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit, en ce qui me concerne, on parle toujours de qui a fait le plus grand nombre de Grands Chelems, de qui a les meilleurs r\u00e9sultats. Pour moi, peu importe, ce qui compte, c\u2019est nos r\u00eaves que nous poursuivons. Je crois que nous avons accompli nos r\u00eaves, nous \u00e9crivons l\u2019histoire de ce sport parce que nous avons fait des choses qui n\u2019\u00e9taient pas arriv\u00e9es avant nous. Peu importe le reste pour moi. Quel joueur aura le plus grand nombre de Grands Chelems, qui aura mieux \u00e9crit l\u2019histoire, selon moi, quand on regarde nous trois, notre niveau est quasiment le m\u00eame, il n\u2019y a pas de diff\u00e9rence, peu importe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:07:41+00:00","articleBody":"     \u00c7a fait d\u2019ailleurs six jeux de suite pour Nadal, qui est un peu seul sur (sa) terre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:07:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:07:36+00:00","articleBody":"    Vous m\u00e9ritez une augmentation.    J\u00e9r\u00f4me Fenoglio         Comme on est certains qu\u2019il s\u2019agit bien du vrai J\u00e9r\u00f4me Fenoglio\u00a0: on est 100\u00a0% d\u2019accord avec vous, patron\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:07:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:05:56+00:00","articleBody":"          Casper Ruud se met aussi \u00e0 faire des fautes en coup droit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Nadal 1 \u00e0 0","dateModified":"2022-06-05T15:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:05:43+00:00","articleBody":"    Comment dit-on \u00ab\u00a0don\u2019t even think about it\u00a0\u00bb en espagnol ?    Punch line         Ni siquiera lo pienses (avec l\u2019accent bien s\u00fbr)\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:04:53+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol impose son rythme \u00e0 l\u2019\u00e9change, et sert aussi tr\u00e8s bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-15 Nadal","dateModified":"2022-06-05T15:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:04:07+00:00","articleBody":"     Breaking news\u00a0: Hugh Grant n\u2019est plus sur son si\u00e8ge\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:02:17+00:00","articleBody":"          Il m\u00e8ne 6-3, 6-3.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nadal est au service dans cette troisi\u00e8me manche","dateModified":"2022-06-05T15:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:02:02+00:00","articleBody":"    \u00d4tez-moi d'un doute, vous \u00eates la m\u00eame \u00e9quipe de liveurs que pour suivre l'eurovision?    ol\u00e8-lemonde         Liver l\u2019Eurovision, c\u2019est l\u2019objectif ultime de Valentin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:01:53+00:00","articleBody":"     Nadal a fait un petit tour aux vestiaire pour se changer. Le revoil\u00e0 sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:01:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:01:04+00:00","articleBody":"    Comment s'appelle l'arbitre ?     Cdlt         Il s\u2019agit du Britannique James Keothavong.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:59:25+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ne croyez pas que gagner Roland n\u2019est pas un travail de longue haleine","dateModified":"2022-06-05T14:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:55:50+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re double faute de Ruud au pire moment\u00a0! Elle permet \u00e0 Nadal de s\u2019\u00e9chapper et de mener deux manches \u00e0 z\u00e9ro\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Set Nadal\u00a0! 6-3","dateModified":"2022-06-05T14:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:54:25+00:00","articleBody":"    J'ai mal au pied. Soit c'est signe de pluie, soit je vais remporter Roland-Garros. Je pr\u00e9pare mon imper.    hippocrate          Et nous le n\u00f4tre. Bon, le toit n\u2019est pas de sortie, et un joli soleil darde ses rayons sur les deux acteurs de la partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:53:54+00:00","articleBody":"     Nadal fait sa \u00ab\u00a0sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0: un coup droit long de ligne qui semble largement sortir et qui termine sa course dans l\u2019angle du terrain. Incroyable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais il va falloir en sauver une de plus\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T14:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:53:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore sauv\u00e9 par Ruud","dateModified":"2022-06-05T14:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:52:33+00:00","articleBody":"     Encore un coup droit \u00ab\u00a0Tout donner\u00a0\u00bb de Ruud, cette fois dans le couloir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle balle de set pour Nadal","dateModified":"2022-06-05T14:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:51:43+00:00","articleBody":"     Les deux sont sauv\u00e9es par Ruud, qui met tout ce qu\u2019il a dans ses coups droits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40A","dateModified":"2022-06-05T14:51:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:50:15+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40, deux balles de set pour Nadal","dateModified":"2022-06-05T14:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:49:31+00:00","articleBody":"    Je serai d\u2019avis que pour relancer un peu le suspens, le norv\u00e9gien ait le droit de porter une carabine sur le dos.     QFM         Et que Rafa fasse un tour du terrain de p\u00e9nalit\u00e9 \u00e0 chaque balle faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:49:29+00:00","articleBody":"     Ruud est oblig\u00e9 de viser les lignes pour mettre en difficult\u00e9 Nadal, et forc\u00e9ment ne les touche pas \u00e0 chaque fois.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30","dateModified":"2022-06-05T14:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:47:52+00:00","articleBody":"               Un peu survendu de la part d\u2019Amazon, mais c\u2019est vrai que ce point-l\u00e0 \u00e9tait sympa.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:47:18+00:00","articleBody":"               Rendez-vous \u00e0 47 secondes.          (Oui, on sait, le spectateur dans les gradins a une trompette, l\u00e0 c\u2019est un saxophone... mais \u00e7a nous faisait plaisir de partager cette vid\u00e9o avec vous).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On a trouv\u00e9 ce que le monsieur joue dans les tribunes","dateModified":"2022-06-05T14:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:46:15+00:00","articleBody":"          Il est all\u00e9 vite celui-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Nadal, 5-3","dateModified":"2022-06-05T14:46:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:45:39+00:00","articleBody":"    Je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre publi\u00e9e pour le moment, la fatigue de la quinzaine sans doute     Ma D         On ne voit pas trop le rapport, mais on ne peut rien vous refuser\u2026                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:42:29+00:00","articleBody":"     Troisi\u00e8me jeu de suite pour Nadal, bien parti dans cette deuxi\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Nadal, 4-3 pour l\u2019Espagnol\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T14:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:42:21+00:00","articleBody":"     Nadal vient de planter un coup droit dont il a le secret, qui a laiss\u00e9 en plan Ruud.          Pendant ce temps, le ciel se d\u00e9gage assez largement au dessus du central (et pour le Majorquin).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:41:27+00:00","articleBody":"     Nouveau coup droit monumental de \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb pour s\u2019offrir une balle de break.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avantage Nadal, balle de break\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T14:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:41:27+00:00","articleBody":"           Une personne qui s\u2019est\u00a0dit\u00a0:\u00a0\u00abTiens, j\u2019ai une super id\u00e9e, je vais venir avec ma bou\u00e9e\u00a0flamant\u00a0rose\u00a0\u00bb THIBAULT CAMUS \/ AP                 Un peu plus loin, un monsieur trouvait que le\u00a0Chatrier, c\u2019est chouette, mais \u00e7a manque de musique...\u00a0 ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 On ne se rend pas bien compte, mais il y a quand m\u00eame des supporteurs du Norv\u00e9gien. Au moins quatre. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                 Et la ministre des sports et son \u00e9poux s\u2019\u00e9clatent. C\u2019est un super dimanche\u00a0! THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/7c06589_75bc9427b9a340cf85587df3369c29fc-75bc9427b9a340cf85587df3369c29fc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps l\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 des tribunes","dateModified":"2022-06-05T14:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:40:14+00:00","articleBody":"    Merci Ruud    De Nadal         Vous n\u2019avez pas autre chose \u00e0 faire que de commenter ici cher Rafa\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:39:43+00:00","articleBody":"          Ruud vient prendre l\u2019avantage dans ce jeu d\u2019un grand smash au filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-30","dateModified":"2022-06-05T14:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:39:25+00:00","articleBody":"     Au temps pour moi. Il y a \u00e9galement des hu\u00e9es anti-Ruud. C\u2019est assez malvenu, si vous voulez mon avis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:38:20+00:00","articleBody":"     Attention danger pour Ruud, en difficult\u00e9 sur son service apr\u00e8s une nouvelle faute directe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30A","dateModified":"2022-06-05T14:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:36:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est de retour\u00a0\u00bb pour Matthieu Lartot, le commentateur de France 2. Honn\u00eatement, on se doutait qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas parti bien loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu blanc Nadal, 3-3","dateModified":"2022-06-05T14:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:34:38+00:00","articleBody":"    Dites, je r\u00eave o\u00f9 une partie du public hue Ruud depuis qu'il est pass\u00e9 devant Nadal ? C'est lamentable, non ? (Et merci pour ce live, le rayon de soleil de ce tournoi !)    June         Des tribunes, j\u2019ai plus entendu une sorte de \u00ab\u00a0Ruuuuuuuuud\u00a0\u00bb (pouvant \u00e9voquer un \u00ab\u00a0ouuuuuuh\u00a0\u00bb) d\u2019inspiration viking que des hu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:34:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:32:48+00:00","articleBody":"     L\u2019amortie surprend compl\u00e8tement Ruud, qui n\u2019a pas le temps d\u2019y aller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-0 Nadal","dateModified":"2022-06-05T14:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:32:01+00:00","articleBody":"           Nadal n\u2019est pas au mieux dans ce match, mais est devant au score. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/735a8f4_5380291-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:30:10+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien n\u2019aura pas profit\u00e9 longtemps de son avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9break Nadal, 3-2 pour Ruud","dateModified":"2022-06-05T14:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:29:53+00:00","articleBody":"               Quelle faute encore de Ruud. C\u2019est vrai que ce n\u2019est pas le match de l\u2019ann\u00e9e pour l\u2019instant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-40 et balle de d\u00e9break pour Nadal","dateModified":"2022-06-05T14:29:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:28:24+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien va encore de l\u2019avant pour faire le point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30A","dateModified":"2022-06-05T14:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:27:11+00:00","articleBody":"     Ruud semblait en grande difficult\u00e9... mais arrive \u00e0 d\u00e9cocher un \u00e9norme coup droit en bout de course pour faire le point deux coups de raquette plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15A","dateModified":"2022-06-05T14:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:26:14+00:00","articleBody":"    Lewandoski \u00e0 Paris. De l\u00e0 \u00e0 en tirer des conclusions\u2026    Fin limier         Et en plus il est assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Verratti...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:25:48+00:00","articleBody":"     Ce break de Ruud, sur une double faute de Nadal, va-t-il faire basculer la rencontre\u00a0? En attendant de le d\u00e9couvrir ensemble, on ressort ce gif ad hoc.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:25:25+00:00","articleBody":"     Et une nouvelle double faute de l\u2019Espagnol, d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 son meilleur dans ce d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Ruud sur un jeu blanc, 3-1 pour le Norv\u00e9gien\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T14:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:24:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et 0-40\u00a0! Trois balles de break pour Ruud\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T14:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:23:56+00:00","articleBody":"     Pour prolonger le message de mon camarade au sujet de Robert Lewandowski, Iga Swiatek nous a relat\u00e9 en conf\u00e9rence de presse qu\u2019elle \u00e9tait bien contente d\u2019avoir ignor\u00e9 que le buteur \u00e0 r\u00e9action du Bayern Munich, star s\u2019il en est du sport polonais, \u00e9tait venu la voir jouer. Car elle n\u2019\u00e9tait pas certaine qu\u2019elle aurait g\u00e9r\u00e9 cette information avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.          Num\u00e9ro 1 mondiale et double vainqueure \u00e0 Roland, elle paraissait toute surprise que Lewandowski se d\u00e9place pour elle. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il a aim\u00e9\u00a0\u00bb, nous a-t-elle souffl\u00e9.          Parlez de naturel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:23:50+00:00","articleBody":"     Beau passing de Ruud sur un service vol\u00e9e de l\u2019Espagnol\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-30 pour Ruud","dateModified":"2022-06-05T14:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:23:41+00:00","articleBody":"    Bonjour. Et merci pour ce live plein d\u2019entrain. Proposez-vous des animations aux changements de c\u00f4t\u00e9 ?    Gentil internestateur         Valentin sugg\u00e8re une danse toulousaine... ou un \u00ab\u00a0je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb. (Avec une pr\u00e9f\u00e9rence pour la 2e option)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:23:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:21:54+00:00","articleBody":"    PSG ou Real     Majima Family         PSG, mais bon... Nadal, lui, c\u2019est Real. Il \u00e9tait d\u2019ailleurs au Stade de France pour la\u00a0\u00ab\u00a0decimocuarta\u00a0\u00bb\u00a0de son club de c\u0153ur en Ligue des champions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:21:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:20:55+00:00","articleBody":"     Petite question. Si elle n\u2019avait pu en choisir qu\u2019un, vous pensez qu\u2019Iga Swiatek aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\u00a0: 1. Gagner Roland-Garros\u00a0? 2. Voir Nadal gagner, en grande fan de \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb qu\u2019elle est\u00a0? 3. Que son compatriote, le footballeur Robert Lewandowski vienne la voir jouer\u00a0? On aurait bien mis\u00e9 sur la premi\u00e8re possibilit\u00e9, mais on h\u00e9site maintenant qu\u2019on a vu cette photo.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:20:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:20:45+00:00","articleBody":"     Solide \u00e0 l\u2019\u00e9change, Ruud tient son engagement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Ruud, 2-1 pour le Norv\u00e9gien ","dateModified":"2022-06-05T14:20:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/0/0/3198/2131/1342/894/3/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/08/19-15">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Dans les loges du stade parisien, public et personnalités rivalisent d’inventivité en matière de couvre-chefs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                M le mag        Chroniques         Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Dans les loges du stade parisien, public et personnalités rivalisent d’inventivité en matière de couvre-chefs.   Publié le 05 juin 2022 à 10h15    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Owen Wilson et Zinédine Zidane, le 27 mai, à Roland-Garros.  ADAM PRETTY/GETTY IMAGES VIA AFP                 Têtes d’affiche            Il y avait du monde ­vendredi 27 mai, en loges, sur le court Philippe-Chatrier, à Roland-Garros. Du beau monde, même. De passage à Paris pour la finale de la Ligue des champions, Zinédine Zidane était de la partie, accompagné de sa femme, Véronique, et de son conseiller en image, Jacques Bungert, ancien patron de la marque Courrèges. A leur droite, l’acteur Owen Wilson, héros de nombreux films de Wes Anderson. L’occasion de constater que les deux stars, tous les deux joueurs de tennis amateurs, partagent également le goût de la chapellerie bas de gamme.            Pièce à conviction            A tout seigneur, tout honneur, commençons cet état des lieux par Zinédine Zidane. Ce dernier avait relevé la capuche de son hoodie, dans une étonnante démarche stylistique. L’ancien entraîneur du Real Madrid souhaitait-il se protéger d’un coup de soleil ? Tentait-il de passer inaperçu ? Ou cherchait-il à mettre en valeur son sweat, pour démontrer l’incroyable chemin parcouru par cette pièce prolétarienne pensée à l’origine pour tenir au chaud les manutentionnaires et les élagueurs, et désormais acceptée dans les loges de Roland-Garros ? La ­dernière proposition n’est évidemment pas la bonne.            Comme un camion            Sur sa tête, Owen Wilson avait fait un choix légèrement plus attendu, mais à peine plus élégant. L’acteur arborait ce jour une casquette trucker, constituée d’une face avant en mousse et d’une face arrière en grillage. Typiquement américaine, savamment recyclée à intervalle régulier par les marques de mode les plus vulgaires, la ­trucker fut longtemps utilisée par les pompistes comme support publicitaire et offertes aux camionneurs de passage pour faire le plein. D’où son nom.                             Lire aussi :  Sharon Stone au Palais des festivals, c’est peut-être un détail pour vous                   Enfant de la balle            Continuons cette déambulation stylistique avec l’homme situé à la droite de l’acteur. Lui aussi porte une casquette, mais la sienne est un modèle base-ball, reconnaissable à sa construction en six panneaux de tissu, à sa visière incurvée ainsi qu’au bouton, non visible ici, situé sur le haut de la calotte. Apparu au milieu du XIXe siècle aux Etats-Unis, ce modèle fut porté par l’équipe de base-ball des Brooklyn Excelsiors. Pendant plusieurs décennies, on désigna d’ailleurs ces casquettes par le terme « Brooklyn cap ».            Chapeau bas            Puisque nous parlons couvre-chef, comment ne pas remarquer la présence, plus haut dans la tribune, d’une colonie de spectateurs accessoirisés d’un large chapeau blanc ? Comme beaucoup d’autres avant eux, ces spectateurs invités arborent le panama offert par les marques désireuses d’assurer à leur hôte une expérience tennistique au goût de luxe. Au risque de casser l’ambiance, rappelons que ces modèles de piètre facture n’ont pas grand-chose à voir avec le vrai panama, tissé en Equateur à la main avec des fibres végétales, et qu’ils peuvent même donner un air ridicule.                             Lire aussi :  Le gloubi-boulga de l’Eurovision, c’est peut-être un détail pour vous                          Marc Beaugé(Magazine)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                              6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs stylos 3D          Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison          Les meilleures boîtes de rangement alimentaire                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/05/zizou-a-roland-garros-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6129007_4500055.html"},"headline":"Zizou \u00e0 Roland-Garros, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous","dateCreated":"2022-06-05T10:15:13+02:00","datePublished":"2022-06-05T10:15:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Chroniques"],"keywords":["Sport","Tennis","M le mag","Actu","Chroniques"],"description":"Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Dans les loges du stade parisien, public et personnalit\u00e9s rivalisent d\u2019inventivit\u00e9 en mati\u00e8re de couvre-chefs.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/179/93/1351/676/1342/671/60/0/52eae30_196723-3276224.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu-chroniques/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-16">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ L’ex-président de l’UEFA et l’ancien patron de la FIFA comparaîtront, du 8 au 22 juin, devant le Tribunal pénal fédéral suisse, notamment pour « escroquerie ». En cause : un versement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses fait en 2011 à Michel Platini.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       FIFA             L’heure du procès pour Michel Platini et Sepp Blatter      L’ex-président de l’UEFA et l’ancien patron de la FIFA comparaîtront, du 8 au 22 juin, devant le Tribunal pénal fédéral suisse, notamment pour « escroquerie ». En cause : un versement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses fait en 2011 à Michel Platini.          Par Rémi Dupré         Publié le 05 juin 2022 à 06h33, mis à jour à 08h31    Temps de Lecture 7 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sepp Blatter (gauche) et Michel Platini (droite), en 2015.  STF / AFP               C’est une vieille histoire qui vaut à l’ex-président de la Fédération internationale de football (FIFA) Sepp Blatter et à l’ancien patron de l’Union des associations européennes de football (UEFA) Michel Platini un procès très médiatique. Celle d’un paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) fait, en février 2011, par le premier au second.          Du 8 au 22 juin, les deux hommes comparaîtront devant le Tribunal pénal fédéral (TPF) suisse, à Bellinzone, pour « soupçons d’escroquerie, de gestion déloyale, d’abus de confiance et de faux dans les titres ». L’enquête pénale du ministère public de la Confédération (MPC) helvétique sur ce versement controversé à M. Platini avait provoqué, à l’automne 2015, la chute de ce dernier, alors candidat à la succession de M. Blatter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès Platini-Blatter : une rupture au sommet du football mondial                 Pour le procureur fédéral suisse, Thomas Hildebrand, qui a mené à terme la procédure pénale, il ne fait aucun doute que M. Platini a bénéficié d’un « avantage pécuniaire au titre d’une créance qui n’existait pas en réalité et auquel il n’avait pas droit ». Selon le magistrat, le « double enrichissement illégitime » du Français « s’est réalisé par l’indemnisation de 2 millions de francs suisses et, en sus, dans la mesure de la dette correspondante de sécurité sociale de Platini assumée par la FIFA [229 126 francs suisses] ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  FIFA : Sepp Blatter et Michel Platini seront jugés en Suisse pour « escroquerie »                 M. Hildebrand ne croit pas à la version donnée par MM. Blatter et Platini depuis l’ouverture de l’enquête, le 24 septembre 2015 : ceux-ci affirment que ce paiement a été fait comme un « arriéré de salaires » en vertu d’un accord « oral » en 1998 lors duquel M. Blatter s’était engagé à verser 1 million de francs suisses annuel au Français pour sa mission de conseiller technique à la présidence de la FIFA (1998-2002).          Sans déterminer pour quelles raisons ce versement a été effectué quelques mois avant l’élection à la FIFA de juin 2011, lors de laquelle M. Blatter a été réélu pour un quatrième mandat avec le soutien de l’UEFA, M. Hildebrand a constaté que les sommes observées ne coïncidaient pas. Il a noté que M. Platini avait scellé un contrat avec M. Blatter comme consultant « indépendant », « le 25 août 1999 à Zurich » : « Il a convenu avec Blatter d’une rémunération de 300 000 francs suisses par an, l’accord prévoyant, entre autres, que la FIFA ne prendrait pas en charge les cotisations de sécurité sociale. »          La facture de janvier 2011          En outre, il rappelle, dans son acte d’accusation, que le Français a envoyé au directeur financier de la FIFA, Markus Kattner, le 17 janvier 2011, une « facture fictive d’un montant net de 2 millions de francs suisses [500 000 francs suisses par an pour les années 1998-2002] » et « exigé le paiement de toutes les cotisations de sécurité sociale relatives à ce montant, y compris celles à la charge de l’employé ».        Il vous reste 74.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/05/l-heure-du-proces-pour-michel-platini-et-sepp-blatter_6128996_3224.html"},"headline":"L\u2019heure du proc\u00e8s pour Michel Platini et Sepp Blatter","dateCreated":"2022-06-05T06:33:52+02:00","datePublished":"2022-06-05T06:33:52+02:00","dateModified":"2022-06-08T08:31:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","FIFA"],"keywords":["Sport","Football","FIFA","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019ex-pr\u00e9sident de l\u2019UEFA et l\u2019ancien patron de la FIFA compara\u00eetront, du 8 au 22\u00a0juin, devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral suisse, notamment pour \u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb. En cause\u00a0: un versement pr\u00e9sum\u00e9 d\u00e9loyal de 2\u00a0millions de francs suisses fait en\u00a02011 \u00e0 Michel Platini.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/10/29/92/0/3527/1763/1342/671/60/0/76fcf85_5623333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-17">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ L’Espagnol tentera dimanche de remporter son 14e titre sur la terre battue parisienne dans ce qui pourrait être l’un de ses derniers défis avant de raccrocher.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : Rafael Nadal, le crépuscule d’un roi      L’Espagnol tentera dimanche de remporter son 14e titre sur la terre battue parisienne dans ce qui pourrait être l’un de ses derniers défis avant de raccrocher.          Par Elisabeth Pineau         Publié le 05 juin 2022 à 06h00 - Mis à jour le 06 juin 2022 à 09h29    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/06/08/19-18">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Chaque année, en juillet, la célèbre course cycliste et sa tonitruante caravane créent une joyeuse animation dans les villages et les campagnes. A l’été 2020, pourtant, la pandémie de Covid-19 a eu raison de cette grande liesse populaire. C’est cette absence que Louis Canadas a souhaité explorer, flânant sept mois durant sur les chemins habituellement empruntés par le peloton.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    Louis Canadas           « Le Tour est un instant qui glisse sur du territoire » : le photographe Louis Canadas revisite la France de la Grande Boucle   Par Benoît Hopquin  Publié le 05 juin 2022 à 06h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesChaque année, en juillet, la célèbre course cycliste et sa tonitruante caravane créent une joyeuse animation dans les villages et les campagnes. A l’été 2020, pourtant, la pandémie de Covid-19 a eu raison de cette grande liesse populaire. C’est cette absence que Louis Canadas a souhaité explorer, flânant sept mois durant sur les chemins habituellement empruntés par le peloton.         C’est ainsi tous les mois de juillet depuis 1903. Le Tour de France s’en revient sur nos routes et ses cyclistes fous prennent un malin plaisir à nous écraser les arpions sur nos pas-de-porte. Peloton passant en tornade dans des bruits de roulement à billes et de dérailleur, échappée déboulant avec le diable aux fesses, sprinteurs ­louvoyant vers la ligne d’arrivée comme une bande d’ivrognes en bordée, ­coureur solitaire ­ahanant dans la pente, traînards abandonnés en chemin comme des soldats blessés, condamnés à ­l’humiliation de la voiture-balai.          Et puis des couleurs de maillot, du vif, qui se voit de loin. Du rouge écarlate, du bleu pétant, du vert pomme, de l’orange clinquant. Et du jaune, bien sûr, la teinte la plus prisée. Autant d’images qui sentent l’été, la liesse populaire, les vacances, le pastis, les tables de camping et, au-delà, la joie.          La joie, oui. Celle de se retrouver agglutinés dans les fossés, écrevisses en plein soleil, à hurler : « Les v’là ! » Celle d’applaudir le dernier comme le premier, en saluant ainsi l’essence du sport, l’effort. Celle aussi, un rien franchouillarde, de se montrer au monde entier sous son meilleur jour, en véritable pays de cocagne. Car la France du Tour est belle à ravir, même s’il y aura toujours quelque chose du voyage Potemkine dans cette succession de cartes postales que la télévision nationale envoie au monde entier.          Un Tour nous manque et tout est dépeuplé          Temps des moissons et des bouquets, le mois de juillet, donc. Jusqu’alors, il n’y avait eu que les deux guerres mondiales pour empêcher ce grand circus. Il avait fallu remiser les vélos entre 1915 et 1918 et les raccrocher encore entre 1940 et 1946. Un biclou ne pèse pas lourd face à un char d’assaut, un peloton s’écrase devant une armée.                           Lire aussi :  Le Tour de France, au fil de la plume                   Et, sur une planète à feu et à sang, ce qu’on appelle avec emphase les « drames » du Tour de France – crevaison, chute, fringale, bronchite, gastro-entérite, furoncles ou urine frelatée aux produits dopants – ne peuvent apparaître que pour ce qu’ils sont : des figures de style, gonflées à la pompe à vélo. Au rancart, la légende des cycles, chère à Antoine Blondin, ou les forçats de la route, magnifiés par Albert Londres, quand le pays est à feu et à sang.          Une guerre, on comprend. On s’incline. On fait avec, ou plutôt on fait sans, la kermesse juillettiste s’entend. Mais qu’un microscopique virus, rond comme un moyeu, qu’un Covid, dossard 19, vienne perturber le grand barnum du Tour, ça, on n’aurait jamais cru. Pourtant, en 2020, le Tour de France a dû être reporté au mois de septembre pour cause de mortelle pandémie. Mesure sanitaire, éminemment compréhensible, indispensable même. Mais un mois de juillet sans Tour, ça fait un vide. Pas de Grande Boucle et on tourne en rond.        Il vous reste 40.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/05/le-tour-est-un-instant-qui-glisse-sur-du-territoire-le-photographe-louis-canadas-revisite-la-france-de-la-grande-boucle_6128990_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Tour est un instant qui glisse sur du territoire\u00a0\u00bb\u00a0: le photographe Louis Canadas revisite la France de la Grande Boucle","dateCreated":"2022-06-05T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-05T06:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Tour de France"],"keywords":["Culture","Livres","Beaux livres","M le mag","Photo","Sport","Cyclisme","Tour de France"],"description":"Chaque ann\u00e9e, en juillet, la c\u00e9l\u00e8bre course cycliste et sa tonitruante caravane cr\u00e9ent une joyeuse animation dans les villages et les campagnes. A l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, pourtant, la pand\u00e9mie de Covid-19 a eu raison de cette grande liesse populaire. C\u2019est cette absence que Louis Canadas a souhait\u00e9 explorer, fl\u00e2nant sept mois durant sur les chemins habituellement emprunt\u00e9s par le peloton.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/239/15/1477/739/1342/671/60/0/d7ea003_195797-3274290.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-19">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Les Messines se sont inclinées face aux tenantes du titre norvégiennes (27-33), samedi à Budapest.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Handball             Handball : Metz échoue en demi-finale de la Ligue des champions féminine face à Kristiansand      Les Messines se sont inclinées face aux tenantes du titre norvégiennes (27-33), samedi à Budapest.       Le Monde avec AFP     Publié le 04 juin 2022 à 21h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Tchèque de Kristiansand, Marketa Jerabkova (au centre), face aux Messines Grace Zaadi et Sarah Bouktit.  FERENC ISZA / AFP                 La marche était bien trop haute pour les handballeuses de Metz en demi-finales de la Ligue des champions, face aux tenantes du titre de Kristiansand, portées par la gardienne norvégienne Katrine Lunde et l’arrière gauche tchèque Marketa Jerabkova, samedi à Budapest.            La première expérience messine au Final 4 de la Ligue des champions il y a trois saisons avait été frustrante. Avec un effectif prestigieux (Béatrice Edwige, Laura Glauser, Laura Flippes, Manon Houette, Grâce Zaadi, Méline Nocandy, Orlane Kanor), les joueuses d’Emmanuel Mayonnade avaient raté les quinze premières minutes face à Rostov, et s’étaient inclinées d’un petit but.              Trois saisons plus tard, Zaadi était toujours présente, tout comme Nocandy et Kanor, mais les Messines ont quitté le Dome de Budapest, samedi 4 juin, sans trop de regrets, battu de six buts (33-27), butant pendant soixante minutes sur la gardienne, Katrine Lunde, qui, à 42 ans, continue ses prestations exceptionnelles (16 arrêts). « Lunde, elle nous bat à elle seule, elle tue le match à elle seule. Et nous, derrière, on n’arrive pas à tout cadenasser pour que nos gardiennes fassent plus d’arrêts », a très bien résumé Méline Nocandy, qui quittera son club formateur pour Paris 92, à l’issue du match pour la troisième place dimanche contre les Danoises d’Esbjerg.                             Lire aussi :  Méline Nocandy, la cheffe d’orchestre de Metz Handball                   Les Messines sont parvenues en première période à se relever d’un premier écart de cinq buts en faveur de Kristiansand (13-8), pour repasser devant juste avant la pause sur un but de l’ailière gauche Laura Kanor (15-14). Le retour messin a été rendu possible par la belle entrée de Mélanie Halter, qui a sorti la balle du +6 sur Nora Mork, sonnant la révolte. « Si je caricaturais un peu, je dirais que l’entrée de Mélanie nous permet de stabiliser l’écart et de revenir, et son coup de moins bien en seconde période permet à l’adversaire de recréer l’écart. Il aurait fallu être constant pendant une heure », note l’entraîneur de Metz, Emmanuel Mayonnade.            « Il nous manque plein de petites choses »            Car après avoir bien maîtrisé le retour des vestiaires, les Messines se sont à nouveau heurtées à Lunde, et l’effet de surprise de Halter sur l’attaque norvégienne s’est totalement évaporé. Contrairement à la première période, Kristiansand n’a pas complètement dilapidé son avance de sept buts, et a pu maîtriser la fin de rencontre.              « Dans leur jeu, on savait tout ce qu’elles allaient faire », peste Méline Nocandy, alors que les Messines avaient battu Kristiansand à deux reprises dans les matches de la phase de groupes, en Moselle et en Norvège. L’arrière gauche tchèque Marketa Jerabkova a été injouable en attaque, avec 12 buts, tous dans le jeu, et une insolente réussite de 75 %.            « Il nous manque plein de petites choses pour faire la bascule. On a un trou d’air en milieu de seconde période qui nous fait mal à la tête, très clairement. On n’a jamais retrouvé les ressources pour revenir, tant l’adversaire nous a mis en difficulté », ajoute Emmanuel Mayonnade.            Les Dragonnes disposent d’une vingtaine d’heures pour se reposer et tenter d’aller décrocher la troisième place, pour ne pas repartir de Hongrie comme en 2019 avec deux défaites. « Je vais devoir trouver dans cinq minutes les ressources, expliquer que dans la volonté de la structure de progresser, il faut valider ce genre de match pour la 3e place », a glissé Mayonnade après la rencontre.              Pour le titre européen, elles suivront depuis les tribunes du Dome de Budapest – 14 800 spectateurs samedi –, le défi de Kristiansand face à l’effectif de rêve de Györ (Stine Oftedal, Estelle Nze Minko, Silje Solberg, Laura Glauser), pour les adieux au handball d’Amandine Leynaud, après un succès maîtrisé contre Esbjerg (32-27) du club hongrois.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/04/handball-metz-echoue-en-demi-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine-face-a-kristiansand_6128976_3242.html"},"headline":"Handball\u00a0: Metz \u00e9choue en demi-finale de la Ligue des champions f\u00e9minine face \u00e0 Kristiansand","dateCreated":"2022-06-04T21:07:25+02:00","datePublished":"2022-06-04T21:07:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"Les Messines se sont inclin\u00e9es face aux tenantes du titre norv\u00e9giennes (27-33), samedi \u00e0 Budapest.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/116/0/5452/2726/1342/671/60/0/bb00cb1_5374532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-20">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Les Berruyères se sont imposées, samedi, sur le parquet de l’Asvel. Avec cette troisième victoire en autant de matchs en finale de la Ligue féminine, elles récupèrent la couronne nationale cédée en 2018.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Basket             Les basketteuses de Bourges s’offrent un quinzième titre de championnes de France      Les Berruyères se sont imposées, samedi, sur le parquet de l’Asvel. Avec cette troisième victoire en autant de matchs en finale de la Ligue féminine, elles récupèrent la couronne nationale cédée en 2018.       Le Monde avec AFP     Publié le 04 juin 2022 à 20h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Trois manches sèches et un record. Les basketteuses de Bourges se sont adjugé un 15e titre de championnes de France contre Villeurbanne en finale de la Ligue féminine. Après avoir remporté les deux premiers matchs dans leur salle du Prado, 76 à 66 et 78 à 62, les joueuses d’Olivier Lafargue ont cette fois battu l’Asvel (59-53), samedi 4 juin, sur le parquet lyonnais de Mado-Bonnet.            Quatre ans après sa dernière couronne nationale, laissant les honneurs à l’Asvel et à Basket Landes, le Tango conclut de la plus belle des manières une saison dominée de bout en bout, n’enregistrant que deux défaites.            En avril, les Berruyères s’étaient déjà offert l’Eurocoupe – antichambre de l’Euroligue qu’elles disputeront la saison prochaine – aux dépens de Reyer Venise Mestre. Il n’y a que la Coupe de France qui leur aura échappé : battues en finale par Basket Landes.            Vingt-cinq succès consécutifs dans leur salle            Dans le championnat de France, le Tango n’a tremblé que deux fois : en quarts de finale et en demi-finales, respectivement face à Lattes-Montpellier et Basket Landes, les deux finalistes de la saison passée, poussé au match 3 décisif.              Mais, grâce à leur saison régulière remarquable, les coéquipières d’Elodie Godin avaient le joker de l’avantage du terrain lors de la phase finale, elles qui n’ont plus perdu à domicile depuis le 16 octobre 2021 et ont enchaîné vingt-cinq succès consécutifs dans leur salle – toutes compétitions confondues.            Contre l’Asvel, nouvelle arrivée sur la scène féminine tricolore après le rachat du club à l’été 2017 par Tony Parker, elles n’ont même pas eu besoin d’activer cette « assurance » et bouclent la série finale sur un « sweep » (sans perdre un match).            Le troisième match, ce samedi en terres lyonnaises, aura été le plus accroché. Les deux équipes étaient à égalité à la pause (28-28), à l’issue d’une mi-temps brouillonne. L’impact d’Isabelle Yacoubou dans la raquette, en sortie de banc, a permis aux Berruyères de rester au contact des Rhodaniennes dans le deuxième quart-temps, perdu 12 à 6.              Il aura fallu attendre la fin du troisième quart-temps pour que la rencontre bascule, lorsqu’un tir primé de Keisha Hampton après deux pertes de balle des joueuses de l’Asvel a permis au Tango de reprendre l’avantage (43-41).            Iliana Rupert, meilleure joueuse de la saison            Si elle n’a pas pesé lors de la rencontre (six points), Iliana Rupert a été, à seulement 20 ans, la joueuse clé de la saison. Désignée MVP (« most valuable player », meilleure joueuse) de Ligue féminine et du Final 4 de l’Eurocoupe, elle a inscrit 25 points en finale contre Venise.            Deux fois vice-championne d’Europe (2019 et 2021) et médaillée de bronze olympique à Tokyo avec l’équipe de France, elle annoncera dans les prochains jours si elle continue l’aventure avec le Tango ou si elle se lance à l’étranger.                              Lire aussi   JO de Tokyo 2021 : en bronze, les Bleues du basket achèvent leur tournoi en beauté                   Côté Asvel, Marine Johannès, également une des joueuses de base de l’équipe de France, a traversé le match comme une ombre, ne marquant que trois points sur cinq tirs tentés. Pour son club, dont le recrutement annoncé dans les médias spécialisés pourrait être prestigieux, la qualification pour l’Euroligue s’annonce incertaine.              Seule possibilité : la France pourrait récupérer une des places accordées à la Russie si l’exclusion des clubs du pays, décidée après l’invasion de l’Ukraine le 24 février, est maintenue pour la saison prochaine. Les Lyonnaises de Pierre Vincent devraient alors passer par un tour de qualification relevé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/04/les-basketteuses-de-bourges-s-offrent-un-quinzieme-titre-de-championnes-de-france_6128972_3242.html"},"headline":"Les basketteuses de Bourges s\u2019offrent un quinzi\u00e8me titre de championnes de France","dateCreated":"2022-06-04T20:00:46+02:00","datePublished":"2022-06-04T20:00:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"Les Berruy\u00e8res se sont impos\u00e9es, samedi, sur le parquet de l\u2019Asvel. Avec cette troisi\u00e8me victoire en autant de matchs en finale de la Ligue f\u00e9minine, elles r\u00e9cup\u00e8rent la couronne nationale c\u00e9d\u00e9e en\u00a02018.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/114/0/2424/1212/1342/671/60/0/6b90522_1654362982555-000-par2563590.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

       
  
