<FILE-date="2022/06/08/19">

<article-nb="2022/06/08/19-1">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Il s’agit d’une décision historique pour l’Union européenne. Un peu plus tôt, les eurodéputés avaient rejeté un texte clé sur la réforme du marché du carbone, la gauche le jugeant trop peu ambitieux
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             Plan climat de l’UE : le Parlement européen vote pour l’interdiction de la vente de voitures thermiques neuves à partir de 2035      Il s’agit d’une décision historique pour l’Union européenne. Un peu plus tôt, les eurodéputés avaient rejeté un texte clé sur la réforme du marché du carbone, la gauche le jugeant trop peu ambitieux       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h17, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des membres du Parlement européen votent lors d’une séance plénière, le 8 juin 2022, à Strasbourg.  FREDERICK FLORIN / AFP                 Il s’agit d’une décision historique pour l’Union européenne (UE) : le Parlement européen a voté, mercredi 8 juin en session plénière, en faveur de l’interdiction des véhicules à moteur thermique. Les eurodéputés se sont exprimés sur huit des propositions du paquet législatif d’ampleur, présenté par la Commission européenne en juillet 2021, pour réduire les émissions de CO2 de 55 % d’ici à 2030.            Après ce vote, les véhicules électriques à batteries étant les seuls à satisfaire l’ambition européenne d’émissions automobiles nulles à partir de 2035, ils deviendront de facto les seuls autorisés sur le marché du neuf. L’Europe a imposé dès 2020 un plafond moyen de 95 grammes de CO2 par kilomètre aux constructeurs automobiles, qui devait être encore abaissé de 37,5 % en 2030.              Finalement, l’UE vise ainsi une réduction qui pourrait atteindre 50 % en 2030, puis 100 % en 2035. Farouchement opposé à cette proposition phare, le PPE (droite pro-européenne et première force au Parlement) avait plutôt proposé de viser une réduction de 90 % des émissions automobiles en 2035, quitte à poursuivre la vente de voitures hybrides et de prendre en compte le carbone émis pour la production d’une voitur « C’est incompatible avec l’accord de Paris » et compromet l’objectif européen de neutralité carbone en 2050, avait tempêté Pascal Canfin (Renew, libéraux), président de la commission parlementaire Environnement, anticipant alors un vote « très serré » et dénonçant la « radicalisation anti-Pacte vert » d’une droite victime du « lobbying intense » des industriels. Après le résultat, M. Canfin a salué « une victoire majeure » et « une décision historique qui nous mène vers une nouvelle ère celle de la neutralité climat ».            Avec le vote mettant fin à la vente de voitures non zero emissions en 2035 nous prenons une décision historique qui… https://t.co/JGMkn7DfRZ— pcanfin (@Pascal Canfin)              La décision devra désormais être examinée par les chefs d’Etat et de gouvernement, souligne notre journaliste spécialiste des transports, Eric Béziat :            Bon la décision n’est pas complètement actée. Des négociations commencent et le conseil européen des chefs d’Etat e… https://t.co/LBLwvyGiEg— ericbeziat (@Eric Béziat)              Dans un marché globalement en recul, les voitures électriques progressent fortement. Elles ont représenté près de 8 % des immatriculations en Europe de l’Ouest sur les cinq premiers mois de l’année, soit 356 000 véhicules, « plus que sur l’ensemble de l’année 2019 », selon l’analyste allemand Matthias Schmidt.              Les nouvelles réglementations favoriseront encore plus ces véhicules et pousseront à l’abandon des hybrides et hybrides rechargeables, qui associent moteur essence et batterie. De quoi inquiéter la filière qui emploie 14,6 millions de salariés dans l’UE et qui mise encore beaucoup sur cette « technologie de transition ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans l’industrie automobile, la longue marche vers la fin du moteur à combustion a commencé                   « Coup de tonnerre » sur le marché du carbone            Un peu plus tôt dans l’après-midi, le Parlement européen avait connu un coup de théâtre avec le rejet d’un texte clé sur la réforme du marché européen du carbone. Ce texte, qui prévoit l’élargissement du marché d’échange des quotas d’émissions de CO2, mais aussi la suppression des quotas gratuits aux industriels européens et la mise en place d’une taxe carbone aux frontières de l’Union européenne (UE), a été rejeté à la surprise générale par 340 voix (265 étaient pour, 34 se sont abstenus), les eurodéputés Verts et de gauche fustigeant les propositions du Parti populaire européen (PPE, droite pro-européenne) et de Renew (centristes et libéraux) sur le calendrier et les objectifs.            Ce rejet va entraîner une renégociation de ce pilier du plan climat de l’UE en commission parlementaire. Le Parlement européen devait se prononcer mercredi sur huit des quatorze textes de la feuille de route proposée en juillet 2021 par la Commission européenne pour réduire de 55 % les émissions de gaz à effet de serre de l’UE d’ici à 2030, par rapport à 1990.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Transports, chauffage, importations… Bruxelles présente douze propositions de loi pour le climat                   « Coup de tonnerre ! La majorité doit revoir sa copie (…) en raison de règles pas assez ambitieuses. Le climat n’attend pas », a commenté l’eurodéputée Karima Delli (Verts). « Quel jour terrible. C’est une honte de voir l’extrême droite voter avec les socialistes et les Verts », a rétorqué Peter Liese (PPE), rapporteur du texte rejeté, dans une ambiance très électrique au sein de l’hémicycle du Parlement européen, à Strasbourg. L’eurodéputé allemand a appelé à réviser le texte en commission parlementaire pour proposer à un vote ultérieur une mouture révisée, ce qu’une large majorité des eurodéputés ont approuvé.              La proposition législative soumise aux eurodéputés quant au marché carbone traduisait un compromis passé entre le PPE, première force du Parlement, et Renew. Il prévoyait en particulier une réduction de 63 % d’ici à 2030, par rapport à 2005, des émissions des secteurs soumis au marché carbone européen : mieux que l’objectif proposé par la Commission (− 61 %), mais en net recul par rapport au vote de la commission de l’environnement (− 67 %).            Le report à 2034 de la fin des quotas gratuits aux industriels, une « ligne rouge »            Surtout, le compromis proposé aux eurodéputés ajustait également le calendrier pour éliminer les quotas d’émissions gratuits accordés aux industriels européens, à mesure que seront taxées les importations dans l’UE de secteurs polluants sur base du prix européen du CO2. Un amendement du texte, poussé par le PPE et adopté mercredi, exigeait un maintien jusqu’en 2034 de ces quotas gratuits dans l’UE, au nom de la compétitivité des entreprises.            Cela repoussait donc également à 2034 la mise en place complète de la taxe carbone aux frontières, un dispositif ayant pour objectif de protéger les efforts de l’industrie européenne pour investir dans des technologies propres et de décourager ceux qui voudraient se délocaliser pour échapper aux contraintes du Green Deal.              Après le vote en commission parlementaire d’une suppression des quotas gratuits dès 2030, ce report à 2034 était une « ligne rouge » pour les Verts et S&D (socialistes et démocrates), qui ont donc voté contre le texte final, à l’unisson de l’extrême droite. « La gauche l’a torpillé de manière irresponsable », a cinglé François-Xavier Bellamy (PPE).                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « La mécanique de la taxe carbone aux frontières de l’Europe ressemble à une bombe économique »                   A gauche, on s’indignait plutôt du fait que l’amendement sur le calendrier de fin des quotas gratuits ait été voté à la fois par le PPE et l’extrême droite. « Vous ne pouvez pas chercher le soutien de l’extrême droite pour abaisser l’ambition climatique, et vous plaindre qu’on s’oppose ensuite », a déclaré la cheffe des socialistes, Iratxe Garcia Perez.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/08/climat-les-eurodeputes-s-opposent-a-un-texte-de-reforme-du-marche-carbone_6129406_3244.html"},"headline":"Plan climat de l\u2019UE\u00a0: le Parlement europ\u00e9en vote pour l\u2019interdiction de la vente de voitures thermiques neuves \u00e0 partir de 2035","dateCreated":"2022-06-08T16:17:55+02:00","datePublished":"2022-06-08T16:17:55+02:00","dateModified":"2022-06-08T18:48:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Industrie","Industrie automobile","\u00c9conomie","Entreprises","Transports","Climat","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Europe","International"],"description":"Il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision historique pour l\u2019Union europ\u00e9enne. Un peu plus t\u00f4t, les eurod\u00e9put\u00e9s avaient rejet\u00e9 un texte cl\u00e9 sur la r\u00e9forme du march\u00e9 du carbone, la gauche le jugeant trop peu ambitieux","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/6bb2c6c_1654706856442-000-8wg3fb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-2">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le tribunal judiciaire de Créteil remet en cause les conditions de validation de l’accord qui a conduit le Parti socialiste, plus que jamais divisé, à participer à l’alliance de gauche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Parti socialiste             Elections législatives 2022 : la décision de justice qui remet en cause son processus d’adhésion à la Nupes fracture davantage le Parti socialiste      Le tribunal judiciaire de Créteil remet en cause les conditions de validation de l’accord qui a conduit le Parti socialiste, plus que jamais divisé, à participer à l’alliance de gauche.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 18h46, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A quelques heures du scrutin, la Nouvelle union populaire économique et sociale (Nupes) ne connaît aucun répit judiciaire. Mardi 7 juin, le Conseil d’Etat lui donnait raison contre le ministère de l’intérieur, en la considérant « comme une nuance politique unique » pour les deux tours des élections législatives (12 et 19 juin). En revanche, le même jour, le tribunal de Créteil, saisi en référé, remettait en cause le processus qui a conduit le Parti socialiste (PS) à adhérer à la Nupes. Ce sont quatre militants socialistes, sans responsabilités au sein du parti, qui ont saisi la justice.          Selon le jugement, la direction du PS aurait dû organiser une convention nationale, incluant les militants, et non se contenter d’un vote du conseil national, le « parlement » du PS, le 6 mai, pour avaliser – à 62 % des voix – cet accord passé entre le PS, La France insoumise (LFI), le Parti communiste (PC) et Europe Ecologie-Les Verts (EELV). Le juge a enjoint au PS d’organiser une convention nationale dans un délai d’un mois, sous peine d’une astreinte financière de 500 euros par jour.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La longue déliquescence du Parti socialiste                 Le PS a décidé de faire appel de la décision et a réagi sous la plume de Corinne Narassiguin, numéro deux du parti, qui s’est adressée aux premiers fédéraux : « Au moment où le rassemblement de la gauche et de l’écologie connaît une véritable dynamique politique, certains membres de notre parti ont souhaité faire le jeu de la majorité présidentielle et dévoilent ainsi leurs véritables intentions en s’attaquant à la Nupes. (…) Une telle convention nationale n’aurait pu être organisée dans les délais impartis avant la date limite de dépôt des candidatures, le 20 mai dernier. Cela n’est d’ailleurs pas contesté par les requérants, démontrant ainsi leur seule volonté de nuire à une dynamique politique. »          Conséquences juridiques floues          Corinne Narassiguin note aussi « que le juge des référés n’a pas annulé l’accord qui lie le PS à la Nupes. (…) L’accord politique qui unit LFI, EELV, le PCF et le PS est plus vivant que jamais ». L’existence juridique de la Nupes ne devrait pas être remise en cause. « Il est logique que le tribunal n’ait pas censuré l’accord de la Nupes lui-même, puisque ce n’était pas notre demande », assure Me Frédéric Scanvic, avocat des requérants.          « Nous avions aussi demandé que le PS ne puisse se prévaloir de l’accord pour, notamment, ne pas pouvoir exclure, éventuellement, des dissidents du parti qui se sont présentés hors de l’accord de la Nupes, poursuit Me Scanvic. C’est ce que le tribunal a décidé. » La direction du PS pense exactement l’inverse : « La décision du juge ne remet pas en cause l’accord global, estime Christophe Clergeau, proche du premier secrétaire, Olivier Faure. L’ensemble des investitures et des soutiens, décidés par le bureau national du PS, restent pleinement valables. Donc, rien ne change pour les dissidents qui restent des dissidents. Ils feront l’objet de procédures postérieures. »        Il vous reste 36.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/08/elections-legislatives-2022-une-decision-de-justice-fracture-davantage-le-parti-socialiste_6129427_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: la d\u00e9cision de justice qui remet en cause son processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 la Nupes fracture davantage le Parti socialiste","dateCreated":"2022-06-08T18:46:25+02:00","datePublished":"2022-06-08T18:46:25+02:00","dateModified":"2022-06-08T18:53:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Parti socialiste"],"keywords":["Parti socialiste","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le tribunal judiciaire de Cr\u00e9teil remet en cause les conditions de validation de l\u2019accord qui a conduit le Parti socialiste, plus que jamais divis\u00e9, \u00e0 participer \u00e0 l\u2019alliance de gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/e243293_1654705469174-girette-hl-faure010.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-3">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Plus de 100 jours après l’invasion russe, l’ONU a présenté un 2e rapport sur ses répercussions internationales, décrivant le risque d’« une vague sans précédent de faim et de misère, laissant dans son sillage le chaos social et économique ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les céréales qui vont manquer car bloquées en Ukraine peuvent-elles être remplacées par des exportations venant d’autres pays producteurs ? Le risque de « famine » au sens strict est-il crédible ou faut-il le nuancer ? Merci pour vos reportages !    Caro         Bonjour Caro,          Une partie des céréales ukrainiennes, ou russes, qui ne seront pas disponibles sur le marché peuvent être remplacées. Mais il faut que d’autres pays produisent plus ! Et il faut, d’autre part, que les prix soient accessibles.  A près de 400 dollars la tonne de blé, contre 270 dollars avant le début de l’invasion russe, l’écart est considérable. En France, cela nous touche sur le pouvoir d’achat. Dans d’autres pays, cela va progressivement exclure les plus pauvres de l’alimentation en blé. Mais, encore une fois, c’est une crise longue, sur plusieurs années probablement.        Luc Bronner            12:39   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et le transport par les airs? Est-ce possible?     QuestionBête                   Les « questions bêtes » n’existent pas ! A ma connaissance, ce serait bien trop coûteux et complètement insuffisant concernant les volumes à transporter qui se chiffrent en millions de tonnes.        Luc Bronner                                 Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Plus de 100 jours après l’invasion russe, l’ONU a présenté un 2e rapport sur ses répercussions internationales qui décrit le risque d’une vague sans précédent de faim et de misère, laissant dans son sillage le chaos social et économique »   Natacha Pisarenko / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Des combats intenses se poursuivent pour le contrôle de Sievierodonetsk, ville-clé de l’est de l’Ukraine dont Moscou a affirmé avoir « libéré » les zones résidentielles. « Ils ne contrôlent pas la ville », a rétorqué, mardi soir, le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui a toutefois reconnu qu’« il est très difficile de tenir Sievierodonetsk » en parlant de « mission impossible ».Environ 800 civils sont réfugiés dans une usine chimique à Sievierodonetsk, a affirmé, mardi, Lanny Davis, l’avocat américain du magnat Dmytro Firtach, propriétaire du site.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé mardi soir dans une vidéo, que « plus de 31 000 militaires russes sont déjà morts en Ukraine », sans citer de sources et sans que cela soit vérifiable. Selon lui, « depuis le 24 février, la Russie paie près de 300 vies par jour pour une guerre complètement inutile contre l’Ukraine ». La mort d’un général russe, Roman Koutouzov, a été confirmée, mardi, par le chef des séparatistes prorusses Denis Pouchiline.Volodymyr Zelensky a aussi annoncé la publication, la semaine prochaine, d’un « livre des bourreaux » qui compilera les données sur les crimes de guerre, et les soldats russes accusés de les avoir commis. Le président ukrainien promet que les personnes ayant donné les ordres seront aussi citées. « Tout le monde sera traduit en justice », a-t-il déclaré.Les deux belligérants s’accusent mutuellement de détruire les ressources céréalières de l’Ukraine, et d’aggraver ainsi la crise alimentaire mondiale. Le Royaume-Uni a demandé une enquête sur le vol présumé de céréales ukrainiennes par la Russie.Les détecteurs de radiations du site de l’ancienne centrale nucléaire de Tchernobyl, en Ukraine, fonctionnent de nouveau pour la première fois depuis que l’armée russe a pris le contrôle de la zone, a annoncé mardi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. En Europe, la question des objectifs de la guerre en Ukraine ravive le clivage entre l’est et l’ouest de l’Union         Reportage. Dans le port ukrainien d’Odessa, les marins bannis de la mer Noire         Témoignages. « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »         Analyse. Comment Poutine tire profit du blocus russe en mer Noire pour réclamer la levée des sanctions         Factuel. A Moscou, Dmitri Medvedev contre les « dégénérés » de l’Occident         Reportage. Des étrangers qui ont fui la guerre sommés de quitter la France                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-08T16:54:36+00:00","coverageEndTime":"2022-06-09T04:54:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","description":"Plus de 100 jours apr\u00e8s l\u2019invasion russe, l\u2019ONU a pr\u00e9sent\u00e9 un 2e rapport sur ses r\u00e9percussions internationales, d\u00e9crivant le risque d\u2019\u00ab\u00a0une vague sans pr\u00e9c\u00e9dent de faim et de mis\u00e8re, laissant dans son sillage le chaos social et \u00e9conomique\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : « L’impact de la guerre sur la sécurité alimentaire, l’énergie et les finances est grave et s’accélère », s’alarme l’ONU","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plus de 100 jours apr\u00e8s l\u2019invasion russe, l\u2019ONU a pr\u00e9sent\u00e9 un 2e rapport sur ses r\u00e9percussions internationales, d\u00e9crivant le risque d\u2019\u00ab\u00a0une vague sans pr\u00e9c\u00e9dent de faim et de mis\u00e8re, laissant dans son sillage le chaos social et \u00e9conomique\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-08T16:54:36+00:00"
,"endDate":"2022-06-09T04:54:36+00:00"
  Les cons\u00e9quences n\u00e9gatives dans le monde de l\u2019invasion russe en Ukraine s\u2019aggravent, touchant 1,6\u00a0milliard de personnes, a affirm\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, en pr\u00e9sentant un 2e rapport de l\u2019Organisation sur ses r\u00e9percussions internationales. \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et les finances est syst\u00e9mique, grave et s\u2019acc\u00e9l\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Pour les populations du monde entier, la guerre menace de d\u00e9clencher une vague sans pr\u00e9c\u00e9dent de faim et de mis\u00e8re, laissant dans son sillage le chaos social et \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a averti le chef de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cons\u00e9quences dans le monde de la guerre en Ukraine s\u2019aggravent, alerte le chef de l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-08T16:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T16:27:19+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9ploy\u00e9 des syst\u00e8mes de missiles Iskander-M pr\u00e8s de Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 Oleksandr Motouzianyk, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, au Centre des m\u00e9dias d\u2019Ukraine - Ukrinform. Le minist\u00e8re a \u00e9galement soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi bloqu[ait] la navigation civile dans la partie nord-ouest de la mer Noire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a d\u00e9ploy\u00e9 des syst\u00e8mes de missiles Iskander-M pr\u00e8s de Kherson, a annonc\u00e9 le porte-parole du...","dateModified":"2022-06-08T16:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T16:07:07+00:00","articleBody":"     Une jeune fille de 13\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e dans sa ville natale ukrainienne apr\u00e8s que sa demande de visa a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le Royaume-Uni, a d\u00e9clar\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 \u00e0 la Chambre des communes cit\u00e9 par la BBC. La s\u0153ur de la jeune fille, \u00e2g\u00e9e de 18\u00a0ans, est maintenant \u00e0 Londres. Sa jeune s\u0153ur s\u2019est vue refuser son visa parce qu\u2019elle ne voyageait pas avec ses parents, a d\u00e9clar\u00e9 Tulip Siddiq, du Parti travailliste, lors des questions au premier ministre. Boris Johnson a r\u00e9pondu qu\u2019il comprenait \u00ab\u00a0l\u2019indignation\u00a0\u00bb de la d\u00e9put\u00e9e et que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur examinerait la demande. \u00ab\u00a0Je pense que le bilan de ce pays dans le traitement, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, de plus de 120\u00a0000\u00a0visas pour les Ukrainiens est tr\u00e8s honorable\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une fille de 13\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e en Ukraine apr\u00e8s un refus de visa, selon un d\u00e9put\u00e9 britannique","dateModified":"2022-06-08T16:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T16:00:36+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e par un journaliste du m\u00e9dia Der Spiegel sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre du Berliner Ensemble, mardi 7\u00a0juin, l\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande a affirm\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait \u00ab\u00a0pas d\u2019excuses\u00a0\u00bb \u00e0 pr\u00e9senter pour sa politique vis-\u00e0-vis de la Russie, opposant une fin de non-recevoir \u00e0 ceux qui, depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, estiment que l\u2019heure est venue pour elle de faire son mea culpa. \u00ab\u00a0J\u2019ai fait tout mon possible pour \u00e9viter que les choses aillent dans le mauvais sens. Mais, si la diplomatie a \u00e9chou\u00e9, cela ne signifie pas que \u00e7a n\u2019\u00e9tait pas la voie \u00e0 suivre. Donc je ne vois pas pourquoi je devrais m\u2019excuser\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ancienne dirigeante, six mois presque jour pour jour apr\u00e8s son d\u00e9part du pouvoir.                    Lire aussi :  Russie, Ukraine, d\u00e9fense\u00a0: Angela Merkel ne regrette rien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angela Merkel ne regrette rien","dateModified":"2022-06-08T16:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T15:45:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Union des Ukrainiens de France appelle \u00e0 un rassemblement\u00a0pour l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, devant l\u2019H\u00f4tel de Ville de Paris, \u00e0 18 heures. Seront notamment pr\u00e9sents la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne charg\u00e9e de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne, Olga Stefanishyna, le marire d\u2019Irpine, Oleksandr Markouchyn, et Mykhailyna\u00a0Skoryk, adjointe \u00e0 la mairie de Boutcha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblement \u00e0 Paris\u00a0pour l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-06-08T16:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T15:34:00+00:00","articleBody":"           Un supermarch\u00e9 partiellement d\u00e9truit par un bombardement \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie sud-est de la ville ukrainienne de Kharkiv, le 8\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Des employ\u00e9s nettoient les d\u00e9combres du b\u00e2timent, le 8\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/e89c9d2_5404152-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv","dateModified":"2022-06-08T15:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T15:11:57+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a annonc\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0quarante personnes [avaient] \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0: trente-quatre de Lyssytchansk (dont un enfant) et six de Vroubivka\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une \u00e9vacuation \u201ctranquille\u201d a eu lieu aujourd\u2019hui [mercredi]\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Les forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 contraintes de se replier apr\u00e8s des bombardements russes \u00e0 Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Nos [forces] ne contr\u00f4lent \u00e0 nouveau que la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville. Mais les combats se poursuivent, nos [forces] d\u00e9fendent Sievierodonetsk, il est impossible de dire que les Russes contr\u00f4lent compl\u00e8tement la ville\u00a0\u00bb, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef au m\u00e9dia RBC-Ukraine.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation de quarante personnes","dateModified":"2022-06-08T15:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T14:48:24+00:00","articleBody":"     Les silos \u00e0 grains du territoire ukrainien contr\u00f4l\u00e9 par Kiev sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 pleins alors qu\u2019approche la r\u00e9colte annuelle et que la Russie continue de bloquer les ports du pays, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Nikolay Gorbachov, le pr\u00e9sident de l\u2019Association ukrainienne des producteurs de grains. Quelque 30\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont stock\u00e9es dans les territoires tenus par l\u2019Ukraine, sur une capacit\u00e9 totale d\u2019environ 55\u00a0millions de tonnes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence du Conseil international des c\u00e9r\u00e9ales (CIC) \u00e0 Londres, ajoutant qu\u2019il existait une capacit\u00e9 de stockage de 13 \u00e0 15\u00a0millions de tonnes dans les zones occup\u00e9es par la Russie.          Sans acc\u00e8s \u00e0 ses ports de la mer Noire, l\u2019Ukraine pourra au mieux exporter 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales l\u2019ann\u00e9e prochaine, les itin\u00e9raires alternatifs routiers, fluviaux et ferroviaires limitant les exportations \u00e0 un maximum de 2\u00a0millions de tonnes par mois. Ces chiffres sont \u00e0 comparer aux 44,7\u00a0millions de tonnes exp\u00e9di\u00e9es l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. La moiti\u00e9 de la r\u00e9colte de ma\u00efs de l\u2019Ukraine restera en terre si la Russie maintient son blocus sur les ports de la mer Noire, estime Nikolay Gorbachov. Il a \u00e9galement affirm\u00e9 lors de cette conf\u00e9rence\u00a0:           Je peux vous dire que nous ne trouverons pas de solution [pour] les exportations [sans acc\u00e8s aux ports de la mer Noire].                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le blocage des exportations menace la r\u00e9colte annuelle de c\u00e9r\u00e9ales, selon le chef de l\u2019Association uk...","dateModified":"2022-06-08T15:38:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T14:15:42+00:00","articleBody":"     La conqu\u00eate de la totalit\u00e9 de l\u2019Ukraine, envisag\u00e9e au d\u00e9but du conflit par Moscou, est un objectif d\u00e9sormais inatteignable pour Vladimir Poutine. En repoussant d\u00e8s les premiers jours de la guerre les assauts russes sur Kiev, la capitale, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a enterr\u00e9 les r\u00eaves de grandeur du Kremlin. Si elle n\u2019a officiellement pas modifi\u00e9 ses buts de guerre, qui sont toujours de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb et de d\u00e9militariser l\u2019Ukraine, la Russie s\u2019est adapt\u00e9e \u00e0 cet \u00e9chec initial. Moscou se focalise d\u00e9sormais sur la conqu\u00eate du Donbass, r\u00e9gion la plus orientale du pays.                 INFOGRAPHIE LE MONDE                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: menac\u00e9s d\u2019enlisement sur le terrain, Kiev et Moscou adaptent leur strat\u00e9gie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/f8a7fdc_1654695354005-inter-2322-ukraine-objectifs-web-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le terrain, Kiev et Moscou adaptent leur strat\u00e9gie","dateModified":"2022-06-08T16:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T13:44:00+00:00","articleBody":"     La flamb\u00e9e des prix des c\u00e9r\u00e9ales du fait d\u2019exportations bloqu\u00e9es, faisant peser un risque de crises alimentaires dans le monde, est provoqu\u00e9e par \u00ab\u00a0l\u2019agression russe, pas les sanctions\u00a0\u00bb occidentales, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne, \u00e0 la presse, se f\u00e9licitant d\u2019avoir \u00ab\u00a0ruin\u00e9\u00a0\u00bb le r\u00e9cit russe selon lequel \u00ab\u00a0la cause de la crise alimentaire mondiale serait les sanctions\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t, Sergue\u00ef Lavrov, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, disait la Russie \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires qui quittent les ports ukrainiens (\u2026) en coop\u00e9ration avec nos coll\u00e8gues turcs\u00a0\u00bb pour la livraison des c\u00e9r\u00e9ales. Si l\u2019Ukraine d\u00e9mine le principal port du pays, la Russie \u00ab\u00a0voudra attaquer, elle r\u00eave de parachuter des troupes\u00a0\u00bb, craint le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0La flotte russe de la mer Noire fera semblant de se retirer vers la Crim\u00e9e annex\u00e9e. Mais d\u00e8s qu\u2019on d\u00e9minera les acc\u00e8s au port d\u2019Odessa, la flotte russe sera l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    Lire aussi :  Comment Poutine tire profit du blocus russe en mer Noire pour r\u00e9clamer la lev\u00e9e des sanctions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le blocage des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes est provoqu\u00e9 par \u00ab\u00a0l\u2019agression russe\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0non par les sa...","dateModified":"2022-06-08T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T13:41:33+00:00","articleBody":"     Depuis quelques jours, des images \u00e9taient diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: le minist\u00e8re de la d\u00e9fense norv\u00e9gien confirme la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine de 22\u00a0obusiers M109 qui tirent des obus de 155\u00a0mm \u00e0 une distance de 21 \u00e0 40\u00a0km, selon le type de munition. \u00ab\u00a0La Norv\u00e8ge a \u00e9galement form\u00e9 des soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation du syst\u00e8me.\u00a0Cette formation a eu lieu en Allemagne\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge confirme la livraison d\u2019obusiers \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-08T14:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T12:54:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nVous avez rapport\u00e9 les morts de g\u00e9n\u00e9raux russes, ou les diff\u00e9rentes annonces d'un camp et de l'autre \u00e0 ce sujet. J'ai moins suivi les lives ces derniers temps, et je me demande : est-ce que vous avez des informations concernant des g\u00e9n\u00e9raux ukrainiens qui auraient perdu la vie ou \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 pendant le conflit ? Est-ce qu'il y en a autant ?    Adam         Bonjour Adam,          En effet, l\u2019Ukraine n\u2019a pas communiqu\u00e9 sur la mort de g\u00e9n\u00e9raux. En revanche, dans un discours vid\u00e9o, le 1er\u00a0avril, Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 avoir limog\u00e9 deux g\u00e9n\u00e9raux, accus\u00e9s de \u00ab\u00a0tra\u00eetrise\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, une autre d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise. Concernant les antih\u00e9ros. Je n\u2019ai pas le temps de m\u2019occuper de tous les tra\u00eetres imm\u00e9diatement. Mais progressivement, ils seront tous punis\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi l\u2019ex-chef du d\u00e9partement principal de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure du service de s\u00e9curit\u00e9, Naumov Andriy Olehovych, et l\u2019ex-chef du Bureau du service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine dans la r\u00e9gion de Kherson, Kryvoruchko Serhiy Oleksandrovych, ne sont plus g\u00e9n\u00e9raux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T13:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T12:19:24+00:00","articleBody":"           L\u2019Amadea amarr\u00e9 \u00e0 un ponton aux \u00eeles Fidji, le 13 avril 2022. LEON LORD \/ AP           Un tribunal fidjien a ordonn\u00e9 la remise aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines du superyacht russe Amadea et autoris\u00e9 son d\u00e9part \u00e0 l\u2019issue d\u2019un long bras de fer judiciaire. Les Etats-Unis ont \u00e9tabli un lien entre ce yacht de 300\u00a0millions de dollars et l\u2019oligarque milliardaire et homme politique Soule\u00efman Kerimov, vis\u00e9 par des sanctions. Le navire avait \u00e9t\u00e9 saisi il y a un mois par les autorit\u00e9s des Fidji \u00e0 la demande de Washington.          M.\u00a0Kerimov a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 en\u00a02018 par les Etats-Unis pour blanchiment d\u2019argent pr\u00e9sum\u00e9 et il fait \u00e0 pr\u00e9sent partie des oligarques russes sanctionn\u00e9s par plusieurs pays et par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le mandat am\u00e9ricain \u00e9num\u00e9rant les raisons de croire que M. Kerimov est le propri\u00e9taire du yacht a \u00e9t\u00e9 en partie censur\u00e9, mais il explique que la propri\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Millemarin Investment en ao\u00fbt\u00a02021 et que sa saisie est fond\u00e9e sur de probables \u00ab\u00a0violations de la l\u00e9gislation am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/7885e49_c4aa2c09a4db46b5945a6c73b0128767-6ed58878681f45809d0e58af55ba2e66-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le superyacht d\u2019un oligarque saisi aux Fidji remis aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-08T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T12:08:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi depuis le d\u00e9but de la guerre vous n\u2019avez \u00e0 aucun moment parl\u00e9 des oligarques morts dans des conditions extr\u00eamement douteuses, pour ne pas dire assassin\u00e9s?     Charles-Henri          Bonjour Charles-Henri,          Peut-\u00eatre n\u2019avez-vous pu suivre le live\u00a0? C\u2019est une question \u00e0 laquelle nous avons r\u00e9pondu au mois d\u2019avril, qui est d\u00e9sormais un peu loin. Cependant, comme nous sommes l\u00e0 pour vous r\u00e9pondre \u2013 oui, telle est notre mission \u2013, la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, ci-dessous\u00a0\u2b07\ufe0f          Sergey Protosenya, vice-pr\u00e9sident du g\u00e9ant gazier priv\u00e9 Novatek, sa femme de 53\u00a0ans et leur fille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts morts dans leur villa de Lloret de Mar (Catalogne), en Espagne, le 19\u00a0avril. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa femme et sa fille en les poignardant \u00e0 plusieurs reprises.          A Moscou, Vladislav Avayev, ancien vice-pr\u00e9sident de Gazprombank, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme et de sa fille. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s les avoir tu\u00e9es.          En mars, le journal\u00a0Kommersant\u00a0a rapport\u00e9 la mort du milliardaire Vasily Melnikov dans son appartement de luxe \u00e0 Nijni Novgorod. Sa femme et ses deux fils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.          Le 28\u00a0f\u00e9vrier, le magnat russe d\u2019origine ukrainienne,\u00a0Mikhail Watford,\u00a0a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 Wentworth, dans le Surrey, au Royaume-Uni.          Le magazine\u00a0Newsweek\u00a0compl\u00e8te la liste des oligarques morts avec les noms d\u2019Alexander Tyulyakov, qui travaillait chez Gazprom (mort le 25\u00a0f\u00e9vrier) et\u00a0Leonid Shulman, qui travaillait lui aussi chez Gazprom, retrouv\u00e9 mort le 30\u00a0janvier.          Business Insider a compl\u00e9t\u00e9 la liste en ajoutant le nom d\u2019Alexander Subbotin, ancien dirigeant de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Lukoil, retrouv\u00e9 mort, d\u2019une crise cardiaque, d\u00e9but mai, dans la maison d\u2019un chaman \u00e0 Mytishchi, en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T12:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T11:01:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va juger huit nouvelles affaires de crimes de guerre, en plus des trois condamnations d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre de soldats russes, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Irina Venediktova.  L\u2019Ukraine a ouvert plus de 16\u00a0000\u00a0enqu\u00eates sur d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre commis lors de l\u2019invasion russe, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24 f\u00e9vrier, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Moscou nie les all\u00e9gations selon lesquelles ses troupes ont commis des crimes de guerre au cours de ce qu\u2019elle d\u00e9crit comme une\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0visant \u00e0 d\u00e9militariser l\u2019Ukraine.           \u00ab\u00a0Chaque jour, nous constatons une augmentation [des enqu\u00eates]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Irina Venediktova. \u00ab\u00a0Nous parlons de personnes qui ne sont pas seulement venues en tant que combattants militaires (\u2026) mais qui sont aussi venues pour violer, tuer des civils, piller, humilier et ainsi de suite\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine porte huit autres affaires de crimes de guerre devant la justice","dateModified":"2022-06-08T11:05:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:59:56+00:00","articleBody":"     La Russie est\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires c\u00e9r\u00e9aliers quittant les ports ukrainiens, avec la coop\u00e9ration de la Turquie, a assur\u00e9 mercredi son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, \u00e0 Ankara. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires qui quittent les ports ukrainiens (\u2026) en coop\u00e9ration avec nos coll\u00e8gues turcs\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.          M. Lavrov est arriv\u00e9 mardi soir \u00e0 Ankara pour discuter de l\u2019instauration de corridors s\u00e9curis\u00e9s afin de faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales en mer Noire. A la demande des Nations unies, la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter ces convois depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines dont certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes turques, dans le contexte de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Pour M. \u00c7avusoglu,\u00a0\u00ab\u00a0le plan de l\u2019ONU est raisonnable et r\u00e9alisable. L\u2019Ukraine et la Russie devraient l\u2019accepter\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine, quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs, \u00e9tait en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur mondial de bl\u00e9 avant la guerre. Le conflit en cours depuis le 24 f\u00e9vrier fait flamber les prix et peser un grave risque de famine dans les pays qui en d\u00e9pendent, en particulier en Afrique et au Moyen-Orient.          Le ministre turc a \u00e9galement estim\u00e9 que la lev\u00e9e des sanctions visant les exportations agricoles russes est\u00a0\u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si nous devons ouvrir le march\u00e9 international ukrainien, nous pensons que lever les obstacles aux exportations russes est l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. \u00c7avusoglu. M. \u00c7avusoglu a sp\u00e9cifiquement mentionn\u00e9 les exportations\u00a0\u00ab\u00a0de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais\u00a0\u00bb\u00a0qui ne sont pas concern\u00e9es par les sanctions occidentales \u00e0 l\u2019encontre de Moscou mais sont, de fait, emp\u00each\u00e9es par la suspension des \u00e9changes bancaires et financiers.          Juste avant la guerre, Kiev exportait chaque mois 12 % du bl\u00e9 mondial, 15 % du ma\u00efs et 50 % de l\u2019huile de tournesol. \u00ab\u00a0En ce moment nous avons 20 \u00e0 25 millions de tonnes bloqu\u00e9es. Cet automne on pourrait atteindre 70 \u00e0 75 millions de tonnes\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          L\u2019Ukraine refuse de d\u00e9miner le port d\u2019Odessa pour permettre la reprise de ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales, car elle craint que les forces russes n\u2019en profitent pour attaquer la ville, selon le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk. Si l\u2019Ukraine d\u00e9mine le principal port du pays, la Russie\u00a0\u00ab\u00a0voudra attaquer, elle r\u00eave de parachuter des troupes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un message vid\u00e9o sur Telegram.\u00a0\u00ab\u00a0La flotte russe de la mer Noire fera semblant de se retirer vers la Crim\u00e9e annex\u00e9e. Mais d\u00e8s qu\u2019on d\u00e9minera les acc\u00e8s au port d\u2019Odessa, la flotte russe sera l\u00e0\u00a0\u00bb, affirme-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb, avec la Turquie, \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires ukrainiens","dateModified":"2022-06-08T12:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:49:37+00:00","articleBody":"     Ce tchat se termine. Merci pour vos nombreuses questions, impossible d\u2019y r\u00e9pondre \u00e0 toutes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:46:51+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nQuel est le r\u00f4le des assureurs dans cette probl\u00e9matique? Peuvent-ils vraiment demander des sommes prohibitives et refroidir les espoirs?    Danny         Bonjour Danny,          C\u2019est effectivement une question. Les assureurs voudront-ils assurer des navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales quittant les ports ukrainiens dans l\u2019hypoth\u00e8se de l\u2019ouverture de corridors\u00a0? Je n\u2019en suis pas certain. Et si oui, \u00e0 quel prix\u00a0? Il faudra sans doute imaginer des syst\u00e8mes de garantie internationaux. Mais je ne suis pas du tout sp\u00e9cialiste\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:43:45+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLes c\u00e9r\u00e9ales qui vont manquer\u00a0car bloqu\u00e9es en Ukraine peuvent-elles \u00eatre remplac\u00e9es par des exportations venant d\u2019autres pays producteurs ? Le risque de \u00ab\u00a0famine\u00a0\u00bb au sens strict est-il cr\u00e9dible ou faut-il le nuancer ? Merci pour vos reportages !    Caro         Bonjour Caro,          Une partie des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, ou russes, qui ne seront pas disponibles sur le march\u00e9 peuvent \u00eatre remplac\u00e9es. Mais il faut que d\u2019autres pays produisent plus\u00a0! Et il faut, d\u2019autre part, que les prix soient accessibles.  A pr\u00e8s de 400 dollars la tonne de bl\u00e9, contre 270 dollars avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019\u00e9cart est consid\u00e9rable. En France, cela nous touche sur le pouvoir d\u2019achat. Dans d\u2019autres pays, cela va progressivement exclure les plus pauvres de l\u2019alimentation en bl\u00e9. Mais, encore une fois, c\u2019est une crise longue, sur plusieurs ann\u00e9es probablement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:39:21+00:00","articleBody":"    Et le transport par les airs? Est-ce possible?     QuestionB\u00eate                   Les \u00ab\u00a0questions b\u00eates\u00a0\u00bb n\u2019existent pas\u00a0! A ma connaissance, ce serait bien trop co\u00fbteux et compl\u00e8tement insuffisant concernant les volumes \u00e0 transporter qui se chiffrent en millions de tonnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:37:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour vos analyses ! Quel est l\u2019impact des enjeux \u00e9nerg\u00e9tiques (accessibilit\u00e9 et prix des carburants notamment) sur l\u2019agriculture ukrainienne et sur la crainte d\u2019une future crise alimentaire ?     Caroline                   Bonjour Caroline,          Je suis all\u00e9 deux fois en reportage en Ukraine et j\u2019ai rencontr\u00e9 beaucoup d\u2019agriculteurs qui m\u2019ont racont\u00e9 combien l\u2019acc\u00e8s au diesel en particulier compliquait leur travail. Les Russes ont frapp\u00e9 un grand nombre d\u2019entrep\u00f4ts de p\u00e9trole, ce qui complique la logistique, y compris, tout simplement, le travail dans les champs. Les co\u00fbts ont donc explos\u00e9. Dans le m\u00eame temps, le co\u00fbt des engrais et des fertilisants n\u2019a cess\u00e9 d\u2019augmenter. Je me souviens d\u2019un agriculteur pr\u00e8s d\u2019Odessa me racontant le casse-t\u00eate auquel il \u00e9tait confront\u00e9\u00a0pour r\u00e9ussir \u00e0 payer ses salari\u00e9s, acheter ses produits, payer les transporteurs, etc. J\u2019\u00e9tais avec le photojournaliste Lucas Barioulet et nous sentions sa col\u00e8re, une forme de d\u00e9sespoir aussi. Cela survient dans un pays profond\u00e9ment marqu\u00e9 par les grandes famines des ann\u00e9es 1930, provoqu\u00e9es par les Sovi\u00e9tiques, \u00e0 l\u2019origine de la mort de millions d\u2019Ukrainiens. M\u00eame si les Ukrainiens ont largement de quoi se nourrir avec leurs propres productions, cela continue de marquer profond\u00e9ment la soci\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:32:00+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\n\r\nLa prise en otage de l'alimentation mondiale pourrait-elle \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme crime contre l'humanit\u00e9 ? Des famines mondiales de long terme ne causeraient-elles pas des pertes civiles plus importantes que des bombardements o\u00f9 une guerre de terrain ? \r\n\r\n    Jacques         Bonjour Jacques,          Le risque de famine de long terme existe. Dans le Sahel, notamment, les ONG et les organisations internationales sont extr\u00eamement inqui\u00e8tes. Il est possible, dans les prochaines ann\u00e9es, si les sc\u00e9narios les plus sombres se r\u00e9alisent, que le nombre de morts caus\u00e9s par la crise alimentaire soit tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Personne ne peut l\u2019anticiper. Mais les voyants sont au rouge, c\u2019est incontestable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:26:29+00:00","articleBody":"              Bonjour, la d\u00e9pendance alimentaire de pays tr\u00e8s peupl\u00e9s comme l'Egypte est-elle surmontable par une r\u00e9orientation des politiques agricoles vers l'auto-suffisance?    Stef         Bonjour Stef,          La d\u00e9pendance de pays comme l\u2019Egypte, le Liban ou la Tunisie est inscrite dans un temps long. Tous les pays ne b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9videmment pas des m\u00eames ressources agricoles. L\u2019Ukraine, en particulier, dispose de \u00ab\u00a0terres noires\u00a0\u00bb extraordinairement productives, avec un climat tr\u00e8s favorable. Cela n\u2019est pas le cas, aujourd\u2019hui, de pays comme l\u2019Egypte ou la Tunisie, par exemple, qui ne peuvent pas nourrir leurs populations avec leurs seules productions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:22:19+00:00","articleBody":"              Quand on\u2019parle du bl\u00e9 ukrainien, s\u2019agit-il des exportations \u00ab\u00a0libres\u00a0\u00bb de l\u2019agriculture ukrainienne ou des prises de guerre\/vols russes sur les stocks ukrainiens dans les zones occup\u00e9es ?    Whoever         Bonjour Whoever,          Les statistiques actuelles sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes correspondent aux productions en territoire non occup\u00e9 par les Russes. Le gouvernement ukrainien a \u00e9voqu\u00e9 le vol de plus de 500\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales par les Russes, dont une partie vers la Crim\u00e9e. Les Russes ont d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 d\u2019en exporter vers l\u2019\u00e9tranger. Une des difficult\u00e9s, pour les Occidentaux, c\u2019est de rep\u00e9rer le bl\u00e9 vol\u00e9 et de le distinguer du bl\u00e9 non vol\u00e9, autoris\u00e9 \u00e0 l\u2019exportation. Un tr\u00e8s bon connaisseur m\u2019a expliqu\u00e9 qu\u2019il y avait environ 5 millions de tonnes de bl\u00e9 aujourd\u2019hui conserv\u00e9es dans des silos dans des territoires sous contr\u00f4le russe. Il est possible que les Russes s\u2019en emparent. Ils vont sans doute tenter \u00e9galement de r\u00e9colter les bl\u00e9s sem\u00e9s \u00e0 l\u2019automne 2021 et qui arrivent \u00e0 maturit\u00e9 dans quelques semaines sur des terres sous leur contr\u00f4le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:17:19+00:00","articleBody":"    Concernant ces c\u00e9r\u00e9ales, on lit qu'une \"course contre-la-montre\" est engag\u00e9e. Justement, \u00e0 partir de \"quand\" faudra-t-il prendre une d\u00e9cision (par exemple, que le port d'Odessa soit d\u00e9bloqu\u00e9), pour \u00e9viter les famines ?    Nicolas                   Bonjour Nicolas,          La \u00ab\u00a0course contre la montre\u00a0\u00bb est d\u2019abord interne \u00e0 l\u2019Ukraine. Il y a probablement 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux en stock aujourd\u2019hui. D\u2019ici \u00e0\u00a0la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, il est probable que s\u2019ajoutent 65\u00a0millions de tonnes \u2013 ce sont les derni\u00e8res projections officielles \u2013 qu\u2019il faudra stocker. Ces c\u00e9r\u00e9ales peuvent \u00eatre conserv\u00e9es plusieurs mois, notamment le bl\u00e9, sans trop perdre en qualit\u00e9. Mais les agriculteurs ukrainiens risquent de se retrouver \u00e9trangl\u00e9s financi\u00e8rement. D\u2019une part, ils ne toucheront qu\u2019une toute petite part des exportations habituelles. D\u2019autre part, parce que les stocks seront consid\u00e9rables, les prix sur le march\u00e9 domestiques risquent de s\u2019effondrer. Comment donc pourront-ils financer la saison prochaine\u00a0?  La production d\u00e9passait 100 millions de tonnes l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, elle sera donc autour de 65\u00a0millkons cette an\u00e9e. Combien en 2023 dans ce contexte\u00a0? La course contre la montre se joue aussi \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale. Si les stocks restent coinc\u00e9s en Ukraine, les prix seront tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, et les pays les plus pauvres ne pourront pas les financer. Cela risque d\u2019avoir un impact sur plusieurs ann\u00e9es. Il faut malheureusement se dire que, sauf d\u00e9blocage des ports de la mer Noire, nous sommes dans une crise longue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:10:22+00:00","articleBody":"              TCHAT : Bonjour, est-il envisageable que l'ONU viennent sanctuariser le port d'Odessa ave des casques bleus afin de permettre l'exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sans risque d' attaques par la mer ? Et question subsidiaire : est-ce qu'un v\u00e9to de la Russie est envisageable si elle veut garder une forme de cr\u00e9dibilit\u00e9 face aux pays qui la soutiennent, ou qui ne la condamne pas explicitement (je pense aux diff\u00e9rents pays africains notamment) ?\r\nMerci \u00e0 vous    RG         Bonjour RG,          Cette option n\u2019est, \u00e0 ce stade, pas envisag\u00e9e. L\u2019OTAN n\u2019intervient pas directement sur le sol ukrainien. L\u2019enjeu de la mer Noire est d\u00e9licat parce qu\u2019il faut \u00e0 la fois s\u00e9curiser les ports mais aussi les navires qui circuleraient charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales. Et c\u00f4t\u00e9 ukrainien, il existe une crainte compr\u00e9hensible\u00a0: que la Russie profite du d\u00e9minage des ports pour les attaquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:07:16+00:00","articleBody":"              Le probl\u00e8me semble moins relever de la production de bl\u00e9 que de son exportation. Si les routes maritimes sont bloqu\u00e9es par la guerre, pourquoi ne pas exporter le bl\u00e9 ukainien par la route, via l'ouest du pays  ?     Champsaurin         Bonjour Champsaurin\u00a0!          L\u2019Ouest du pays permet en effet d\u2019exporter une partie des c\u00e9r\u00e9ales stock\u00e9es dans toute l\u2019Ukraine \u2013 entre 20\u00a0millions et 25 millions de tonnes, selon les sources. Parmi les solutions qui ont le mieux fonctionn\u00e9, les ports du Danube, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la\u00a0Roumanie, dans le sud, ont permis de faire transporter des graines gr\u00e2ce \u00e0 des barges. Mais l\u00e0 aussi les files d\u2019attente sont devenues interminales. Des contacts m\u2019ont expliqu\u00e9 r\u00e9cemment qu\u2019il fallait parfois attendre trois ou quatre semaines pour franchir les fronti\u00e8res tellement les volumes en transit sont importants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:03:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPourquoi s'obstiner \u00e0 prendre la mer pour exporter le c\u00e9r\u00e9ales alors qu'ils peuvent transiter par la routes ou par voies ferr\u00e9es vers un port de l' UE ?\r\n    Jacky                    Bonjour Jacky,          C\u2019est une question essentielle. Les ports de la mer Noire repr\u00e9sentent, en temps de paix, environ 95 % des exportations de c\u00e9r\u00e9ales r\u00e9colt\u00e9es en Ukraine. A Odessa, Yuzhne, Mykola\u00efv, par exemple, de gigantesques \u00e9l\u00e9vateurs permettent de charger des \u00ab\u00a0panamax\u00a0\u00bb, des navires capables de transporter plus de 50 000 tonnes par cargaison. Si vous voulez faire la m\u00eame chose par la route, vous pouvez charger 24 tonnes par camion. Chaque navire repr\u00e9sente ainsi l\u2019\u00e9quivalent de 2 000 camions... Le probl\u00e8me est plus complexe pour le rail. L\u2019Ukraine est certes dot\u00e9e d\u2019un r\u00e9seau de chemin de fer assez exceptionnel. Mais, malheureusement, l\u2019\u00e9cartement des rails construits par l\u2019URSS en Ukraine n\u2019est pas le m\u00eame que celui des rails en Pologne ou en Roumanie Cons\u00e9quence\u00a0: il faut transborder chaque wagon, un par un, \u00e0 la fronti\u00e8re. Et chaque wagon ne peut porter que 70 tonnes... Un navire de 50 000 tonnes repr\u00e9senterait ainsi plus de 700 wagons. Malgr\u00e9 des efforts assez impressionnants, les Ukrainiens n\u2019ont r\u00e9ussi \u00e0 exporter que 1 \u00e0 1,5 million de tonnes par mois ces deux derniers mois contre 5 \u00e0 6 millions de tonnes en temps normal.\u00a0Le d\u00e9fi logistique est donc immense pour passer des ports aux routes ou aux chemins de fer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:56:44+00:00","articleBody":"              Si p\u00e9nurie alimentaire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, la Russie ne va-t-elle pas en souffrir par rebond ? Poutine ne risque-t-il pas d' y devenir impopulaire ?    Christine C.         Bonjour Christine,          La Russie a profonc\u00e9ment transform\u00e9 son syst\u00e8me de production agricole pour devenir un autre grenier \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales du monde entier. Les derni\u00e8res estimations font \u00e9tat d\u2019une production de bl\u00e9 qui pourrait repr\u00e9senter 87\u00a0millions de tonnes pour la r\u00e9colte de cet \u00e9t\u00e9. C\u2019est consid\u00e9rable, bien au-del\u00e0 des moyennes des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. La consommation des Russes ne repr\u00e9sentent qu\u2019une toute petite part de cette production, donc il n\u2019existe, sur ces produits agricoles, aucun risque imm\u00e9diat de p\u00e9nurie. La question, pour les Russes, est de savoir quelle part de cette production ils r\u00e9ussiront \u00e0 exporter \u2013 les sanctions occidentales n\u2019interdisent pas l\u2019export des produits alimentaires \u2013 et vers quel pays. Les Russes poss\u00e9deraient par ailleurs \u2013 j\u2019utilie le conditionnel, c\u2019est \u00e9videmment difficile \u00e0 v\u00e9rifier \u2013 des stocks de 20 millions de tonnes de bl\u00e9. Cela leur donne des r\u00e9serves consid\u00e9rables, plus de 100 millions de tonnes (pour une production mondiale annuelle autour de 770\u00a0millions de tonnes). Ils pourront, par exemple, \u00eatre tent\u00e9s d\u2019utiliser cette puissance pour obtenir le soutien ou la neutralit\u00e9 de pays qui en d\u00e9pendent pour leur survie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T10:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:50:59+00:00","articleBody":"    La responsabilit\u00e9, de la crise alimentaire (et plus g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019inflation touchant les nombreux secteurs \u00e9conomiques), n\u2019incombe t\u2019elle pas aux march\u00e9s financiers et aux tradeurs qui font gonfler artificiellement les prix au regard d\u2019un conjoncture peu reluisante ?    Maz                   Bonjour Maz,          Dans les prix actuels des c\u00e9r\u00e9ales, il y a une part \u00e9vidente de sp\u00e9culation. Mais quel pourcentage\u00a0? Je ne saurais vous le dire. Certains acteurs internationaux font le pari de la raret\u00e9 et peuvent jouer sur les stocks en esp\u00e9rant que les prix augmentent. C\u2019est malheureusement, l\u00e0-aussi, une pratique ancienne. Mais elle est d\u2019autant plus insupportable, dans cette p\u00e9riode, qu\u2019elle risque de mettre en danger des vies, des millions de vies, \u00e0 cause des prix des aliments de base qui peuvent rapidement devenir inaccessibles pour les plus pauvres des pays pauvres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T09:54:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#497014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:48:07+00:00","articleBody":"    Bien le Bonjour.\r\nLes sp\u00e9cialistes semblent dire que ce n'est pas le bl\u00e9 mais le ma\u00ees ukrainien qui risque de poser un probl\u00e8me pour l'alimentation mondiale .Qu'en pensez vous ?    Guy                   Bonjour Guy,          Vous avez raison d\u2019insister sur la question du ma\u00efs, symboliquement moins forte que le bl\u00e9, mais extr\u00eamement importante. L\u2019Ukraine produit des millions de tonnes de ma\u00efs chaque ann\u00e9e. Pour la r\u00e9colte 2022, pour laquelle les semis ont commenc\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, beaucoup d\u2019agriculteurs ont choisi de r\u00e9duire leur part de production de ma\u00efs pour r\u00e9duire leurs co\u00fbts\u00a0: le ma\u00efs est, en effet, assez co\u00fbteux \u00e0 produire et \u00e0 transporter. La production estim\u00e9e cette ann\u00e9e devrait repr\u00e9senter 26\u00a0millions de tonnes, contre 37 environ l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Sur cette production, combien pourront \u00eatre export\u00e9es si les ports de la mer Noire restent bloqu\u00e9s\u00a0? C\u2019est toute la question. Et selon la r\u00e9ponse les effets sur le march\u00e9 europ\u00e9en et mondial seront plus ou moins marqu\u00e9s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T09:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:40:56+00:00","articleBody":"              Svp, le bl\u00e9 : une menace pour accentuer la peur dans le monde entier ? Ou y a-t-il d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9nurie sensible dans diff\u00e9rents pays ?     Kirsa.         Bonjour Kirsa,          La crise alimentaire est devant nous. Pour l\u2019heure, effectivement, il s\u2019agit d\u2019inqui\u00e9tudes exprim\u00e9es en fonction de l\u2019\u00e9tat des stocks, des prix historiquement \u00e9lev\u00e9s du bl\u00e9 et des menaces sur la r\u00e9colte de l\u2019\u00e9t\u00e9 2022 puis sur la pr\u00e9paration des semailles de l\u2019automne 2022 en Ukraine. Tous ces facteurs s\u2019ajoutent \u00e0 une situation d\u00e9j\u00e0 tendue en raison des effets du Covid, de la hausse des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, du co\u00fbt croissant des engrais, qui ont fait augmenter les prix. Les organisations internationales s\u2019alarment donc des cons\u00e9quences dans les pays les plus fragiles et les plus d\u00e9pendants aux exportations russes et ukrainiennes\u00a0: Egypte, Liban, Tunisie, par exemple, ainsi que l\u2019Afrique. Cela rench\u00e9rit aussi les co\u00fbts pour les organisations humanitaires qui font survivre des millions de personnes dans le monde, comme les r\u00e9fugi\u00e9s syriens, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T09:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:35:36+00:00","articleBody":"              Bonjour \u00e0 vous et merci pour votre incroyable travail !\r\nJ'ai l'impression que nous d\u00e9couvrons depuis peu l'impact que la guerre a sur la livraison de bl\u00e9 (et autres denr\u00e9es\/mat\u00e9riaux) provenant d'Ukraine. Est-ce que les \u00e9tats-majors des pays Europ\u00e9ens n'auraient pas pu anticiper ce point ? \r\n(par exemple : l'envoi de navire de guerre d\u00e8s le d\u00e9but de l'agression Russe en zone proche Odessa pour permettre un corridor d'exportation)    Gurth         Bonjour Gurth,          La guerre a effectivement mis en lumi\u00e8re la place prise par la Russie et l\u2019Ukraine dans la production et dans l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales. En Ukraine, tout particuli\u00e8rement, les exportations ont augment\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s spectaculaire ces derni\u00e8res ann\u00e9es. L\u2019arme alimentaire est malheureusement une arme aussi vieille que la guerre. Les \u00e9tats-majors en ont \u00e9videmment conscience, mais les solutions op\u00e9rationnelles ne sont pas simples d\u00e8s lors que l\u2019OTAN ne veut pas engager de troupes \u2013 ou des navires \u2013 face aux arm\u00e9es russes. Escorter des navires charg\u00e9s de bl\u00e9 suppose, par ailleurs, que les ports de la mer Noire soient d\u00e9min\u00e9s. Mais comment les Ukrainiens accepteront-ils d\u2019ouvrir leurs ports avec le risque que les Russes en profitent pour les attaquer\u00a0? Cela explique que, c\u00f4t\u00e9 ukrainien, les discussions actuelles soient consid\u00e9r\u00e9es avec une extr\u00eame prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T09:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:31:03+00:00","articleBody":"    TCHAT Les agriculteurs ukrainiens qui sont hommes et majeurs n'ont-ils pas une obligation de participer aux combats ? Si oui, comment font les exploitants pour maintenir la production de c\u00e9r\u00e9ales et d'ol\u00e9agineux   \u00e0 60% ? En l'absence d'une partie de la main d'\u0153uvre, le chiffre de production  semble \u00e9norme. Merci     Mathieu         Bonjour Mathieu,          Au d\u00e9but de la guerre, tous les hommes de moins de 60\u00a0ans \u00e9taient mobilisables. Mais, apr\u00e8s quelques semaines de conflit, face \u00e0 l\u2019enjeu de la production agricole en Ukraine, le gouvernement Zelensky a mis en place un syst\u00e8me d\u00e9rogatoire pour les agriculteurs afin qu\u2019ils soient exempt\u00e9s de conscription. C\u2019\u00e9tait indispensable, du point de vue ukrainien, pour assurer le travail dans les champs au printemps, au moment o\u00f9 sont sem\u00e9s, par exemple, les ma\u00efs. Cela a permis aux agriculteurs, en tout cas dans les territoires \u00e9pargn\u00e9s par les combats, de semer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T09:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:25:29+00:00","articleBody":"               L\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a d\u00e9fendu mardi sa politique vis-\u00e0-vis de la Russie. D\u00e9sormais retir\u00e9e de la politique, l\u2019ancienne dirigeante de 67\u00a0ans s\u2019est montr\u00e9e \u00e0 l\u2019aise dans sa premi\u00e8re longue interview donn\u00e9e en public, dans un th\u00e9\u00e2tre berlinois, depuis qu\u2019elle a quitt\u00e9 la chancellerie il y a six mois. Elle a de nouveau s\u00e9v\u00e8rement condamn\u00e9 l\u2019invasion russe, qui n\u2019a selon elle \u00ab\u00a0aucune justification\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une rupture brutale du droit international pour laquelle il n\u2019y a aucune excuse.\u00a0\u00bb          Mais elle a rejet\u00e9 les critiques selon lesquelles sa politique y serait pour quelque chose. Mme Merkel a assur\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 consciente depuis plusieurs ann\u00e9es de la menace que faisait peser le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, sur la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne.          Il \u00e9tait dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Allemagne de \u00ab\u00a0trouver un modus vivendi avec la Russie afin de ne pas nous retrouver dans un \u00e9tat de guerre\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0de pouvoir coexister malgr\u00e9 toutes nos diff\u00e9rences\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 celle qui a r\u00e9gn\u00e9 pendant seize ans sur la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne.          Depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Mme Merkel s\u2019est vue accus\u00e9e d\u2019avoir accru la d\u00e9pendance de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019\u00e9nergie russe, notamment en promouvant la construction du gazoduc Nord Stream 2 malgr\u00e9 les r\u00e9serves de ses partenaires europ\u00e9ens et am\u00e9ricains. Le chef de l\u2019Etat, Frank-Walter Steinmeier, qui fut un de ses ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res a reconnu au d\u00e9but d\u2019avril avoir commis une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb en soutenant la construction de ce gazoduc. Rien de tel de la part d\u2019Angela Merkel.                L\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel sur sc\u00e8ne avec le journaliste allemand Alexander Osang lors de sa premi\u00e8re longue interview donn\u00e9e en public, dans un th\u00e9\u00e2tre berlinois, le 7 juin 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP           \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas pens\u00e9 que Poutine changerait gr\u00e2ce aux relations commerciales\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, estimant que ce dernier avait tir\u00e9 un trait sur la d\u00e9mocratie. Mais il \u00e9tait \u00e9vident \u00e0 ses yeux que la Russie serait \u00ab\u00a0toujours un voisin de l\u2019Europe qu\u2019on ne pouvait pas totalement ignorer\u00a0\u00bb, a-t-elle argument\u00e9 lors de cette interview men\u00e9e par un journaliste de l\u2019hebdomadaire Der Spiegel.          Si un rapprochement politique n\u2019est pas possible, \u00ab\u00a0il \u00e9tait pertinent d\u2019avoir au moins des relations commerciales\u00a0\u00bb, a-t-elle justifi\u00e9. \u00ab\u00a0Et je ne vais pas m\u2019excuser\u00a0\u00bb pour la ligne politique suivie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a-t-elle martel\u00e9.          Elle a \u00e9galement d\u00e9fendu les efforts diplomatiques mis en place dans le cadre du format dit \u00ab\u00a0Normandie\u00a0\u00bb avec la France apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en\u00a02014 et le conflit dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Ce processus n\u2019a pas apport\u00e9 la paix esp\u00e9r\u00e9e, mais \u00ab\u00a0un certain calme\u00a0\u00bb qui a permis \u00e0 l\u2019Ukraine de b\u00e9n\u00e9ficier de sept ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires pour se d\u00e9velopper en tant que nation et renforcer son arm\u00e9e, a-t-elle estim\u00e9, saluant au passage \u00ab\u00a0le courage et la passion\u00a0\u00bb avec lesquels les Ukrainiens d\u00e9fendent leur pays.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas \u00e0 me reprocher de ne pas avoir fait assez d\u2019efforts\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 celle qui a encha\u00een\u00e9 quatre mandats et rencontr\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 de nombreuses reprises. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er une architecture de s\u00e9curit\u00e9 permettant d\u2019\u00e9viter\u00a0\u00bb la guerre \u00ab\u00a0tragique\u00a0\u00bb qui s\u00e9vit actuellement, a-t-elle toutefois reconnu.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/9422d53_1654681060692-657473.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angela Merkel d\u00e9fend sa politique vis-\u00e0-vis de la Russie","dateModified":"2022-06-08T09:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:17:54+00:00","articleBody":"     En 2022, la production de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux en Ukraine devrait chuter de\u00a040\u00a0% par rapport \u00e0 2021 en raison de la guerre. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de l\u2019Ukraine est-elle en jeu\u00a0? Pourquoi l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales est-elle au centre des pr\u00e9occupations\u00a0? Quel impact cela peut-il avoir pour les besoins en bl\u00e9 dans le reste du monde\u00a0?          Posez vos questions \u00e0 Luc Bronner, grand reporter au Monde. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Commerce, diplomatie\u00a0: pourquoi le bl\u00e9 ukrainien est-il un \u00e9l\u00e9ment capital et strat\u00e9gique dans la gue...","dateModified":"2022-06-08T09:22:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:10:37+00:00","articleBody":"     La Turquie juge\u00a0\u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb\u00a0la demande de la Russie de lever les sanctions appliqu\u00e9es aux exportations agricoles russes pour faciliter les exportations ukrainiennes, a fait savoir, mercredi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.          \u00ab\u00a0Si nous devons ouvrir le march\u00e9 international ukrainien, nous pensons que lever les obstacles aux exportations russes est l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0\u00c7avusoglu, qui recevait \u00e0 Ankara son homologue russe, Serguei Lavrov, pour trouver un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.          M. Cavusoglu a sp\u00e9ciquement mentionn\u00e9 les exportations\u00a0\u00ab\u00a0de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais\u00a0\u00bb\u00a0russes, qui ne sont pas concern\u00e9es par les sanctions occidentales \u00e0 l\u2019encontre de Moscou mais sont, de fait, emp\u00each\u00e9es par la suspension des \u00e9changes bancaires et financiers.          A la demande des Nations unies, la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter les convois maritimes depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines dont certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes turques, dans le contexte de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Pour M. Cavusoglu,\u00a0\u00ab\u00a0le plan de l\u2019ONU est raisonnable et r\u00e9alisable. L\u2019Ukraine et la Russie devraient l\u2019accepter\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie juge \u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb de lever les sanctions sur les exportations agricoles russes","dateModified":"2022-06-08T09:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T08:32:32+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine re\u00e7oit de l\u2019artillerie, mais a besoin de davantage d\u2019armes pour renverser la situation. Les soldats ukrainiens ont \u00ab\u00a0un besoin vital d\u2019armes lourdes qui peuvent contrer l\u2019artillerie ennemie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, r\u00e9clamant de \u00ab\u00a0l\u2019artillerie occidentale\u00a0\u00bb.          Oleksiy Arestovych, un conseiller militaire aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 au Guardian que, m\u00eame s\u2019il pensait que les lance-roquettes [M270 MLRS et M142 Himars] \u00e9taient \u00ab\u00a0une arme qui change la donne\u00a0\u00bb, les Occidentaux n\u2019en fournissent pas suffisamment pour renverser le cours de la guerre. \u00ab\u00a0Moins nous en aurons, plus notre situation sera mauvaise. Nos troupes continueront \u00e0 mourir et nous continuerons \u00e0 perdre du terrain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Arestovych, en particulier si les pays disposant de dizaines de syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples ne \u00ab\u00a0d\u00e9cident d\u2019en donner que quatre ou cinq\u00a0\u00bb.          N\u00e9anmoins, dans un message post\u00e9 sur Facebook, \u00ab\u00a0les Forces arm\u00e9es d\u2019Ukraine et l\u2019ensemble du peuple ukrainien remercient sinc\u00e8rement le peuple et les dirigeants militaires et politiques de la R\u00e9publique fran\u00e7aise pour leur aide et leur soutien dans la lutte contre l\u2019occupant et l\u2019ennemi russe\u00a0! (\u2026) Les artilleurs ukrainiens (\u2026) ont ma\u00eetris\u00e9 [le]\u00a0\u201cCAESAr\u201d et d\u00e9truisent efficacement les occupants russes. Longue vie \u00e0 la France\u00a0!\u00a0\u00bb.               Dans une autre publication, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien \u00e9crit que les artilleurs ukrainiens \u00ab\u00a0en cours de formation ont termin\u00e9 la partie th\u00e9orique et ont commenc\u00e9 les cours pratiques sur le tir des obusiers PzH 2000\u00a0[un canon de 155\u00a0mm ayant une port\u00e9e de 30 \u00e0 56\u00a0km, selon le type de munition sur un ch\u00e2ssis de char Leopard-2] \u00bb, que l\u2019Allemagne et les Pays-Bas ont accept\u00e9 de transf\u00e9rer \u00e0 l\u2019Ukraine.                         Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Donbass aujourd\u2019hui, c\u2019est la Somme en\u00a01915\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, la bataille des obus                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame davantage d\u2019artillerie aux Occidentaux","dateModified":"2022-06-08T09:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T08:17:30+00:00","articleBody":"     Le Programme alimentaire mondial (PAM) a annonc\u00e9 mercredi s\u2019\u00eatre alli\u00e9 \u00e0 Uber, dont il utilise des v\u00e9hicules plus petits que les siens, pour distribuer une aide d\u2019urgence en Ukraine. \u00ab\u00a0Les gros v\u00e9hicules ayant du mal \u00e0 atteindre les personnes dans le besoin dans les agglom\u00e9rations, la collaboration avec Uber permet au PAM de mieux coordonner, r\u00e9partir et suivre une flotte de petits v\u00e9hicules qui livrent des produits de secours depuis les entrep\u00f4ts jusqu\u2019aux personnes dans le besoin dans les zones dens\u00e9ment peupl\u00e9es d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise un communiqu\u00e9 de l\u2019agence onusienne sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019aide alimentaire d\u2019urgence.          Gr\u00e2ce \u00e0 cette alliance, le PAM\u00a0\u00ab\u00a0peut rapprocher ses denr\u00e9es alimentaires des personnes qui ont besoin de son aide, en r\u00e9partissant les livraisons dans des v\u00e9hicules de diff\u00e9rentes tailles, en suivant chaque trajet jusqu\u2019\u00e0 sa destination et en confirmant que les livraisons ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019agence dont le si\u00e8ge est \u00e0 Rome.          Cette collaboration a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mise en \u0153uvre \u00e0 Dnipro, Lviv ou Kiev, selon la m\u00eame source. Uber fournit gratuitement au PAM une version personnalis\u00e9e de la plate-forme d\u2019acc\u00e8s, permettant ainsi d\u2019organiser dans le d\u00e9tail les livraisons dans un rayon de 100 km autour des entrep\u00f4ts de l\u2019agence onusienne. Le PAM pr\u00e9cise avoir\u00a0\u00ab\u00a0intensifi\u00e9 ses op\u00e9rations en Ukraine et dans les pays voisins au cours des trois derniers mois\u00a0\u00bb, et ajoute qu\u2019il fournira d\u2019ici \u00e0 la fin de juin\u00a0\u00ab\u00a0de la nourriture et de l\u2019argent liquide \u00e0 plus de 3 millions de personnes par mois dans le pays\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PAM s\u2019allie \u00e0 Uber pour distribuer de la nourriture","dateModified":"2022-06-08T08:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T07:33:31+00:00","articleBody":"     Cette ville-cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0bombard\u00e9e 24\u00a0heures sur 24\u00a0\u00bb, affirme Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk,  sur la cha\u00eene 1+1. \u00ab\u00a0Il faudra peut-\u00eatre se retirer\u00a0\u00bb vers des positions mieux fortifi\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9, alors que la ville est partiellement contr\u00f4l\u00e9e par les Russes depuis des jours. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky vante la d\u00e9fense \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb de la ville.          Les Russes affirment avoir \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles de cette ville strat\u00e9gique pour le contr\u00f4le de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du bassin houiller du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La prise de contr\u00f4le de sa zone industrielle et des localit\u00e9s voisines se poursuit\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 mardi dans un briefing t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faudra peut-\u00eatre se retirer\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk, annonce le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhans...","dateModified":"2022-06-08T07:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T06:41:16+00:00","articleBody":"     Des \u00e9tudiants inscrits dans les universit\u00e9s ukrainiennes avant le conflit et qui ont trouv\u00e9 refuge en France ont re\u00e7u des obligations de quitter le territoire pour rejoindre leur pays d\u2019origine.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: des \u00e9trangers qui ont fui la guerre somm\u00e9s de quitter la France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9trangers qui ont fui la guerre en Ukraine somm\u00e9s de quitter la France","dateModified":"2022-06-08T06:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T06:02:20+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit des incertitudes li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de bl\u00e9 de 770\u00a0millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776\u00a0millions de tonnes pour la campagne pr\u00e9c\u00e9dente. Mais l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture envisage un recul des utilisations de cette c\u00e9r\u00e9ale dans l\u2019alimentation animale, ce qui ferait progresser le niveau de stock final, malgr\u00e9 une hausse de la consommation humaine. Elle pr\u00e9cise toutefois que, dans le contexte actuel, les cours mondiaux du bl\u00e9 devraient rester \u00e9lev\u00e9s au moins pendant les six prochains mois.                    Lire aussi :  Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res","dateModified":"2022-06-08T06:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T05:20:09+00:00","articleBody":"                     Une femme passe devant des sacs de sable qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s pour se prot\u00e9ger des bombardements russes dans le centre de Kiev, le 7 juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/9c4f469_a6470109f23445de8131adf710a9630d-a6470109f23445de8131adf710a9630d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T05:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T05:18:23+00:00","articleBody":"                     D\u00e9mant\u00e8lement de structures effondr\u00e9es d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel de 16 \u00e9tages fortement endommag\u00e9 dans le district de Saltivka, au nord de Kharkiv, le 7 juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/6eadfb7_5397674-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T05:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T05:16:33+00:00","articleBody":"                     Une jeune fille sur un terrain de jeu devant un immeuble r\u00e9sidentiel d\u00e9truit \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le\u00a07\u00a0juin\u00a02022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/b634edc_5397877-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et le...","dateModified":"2022-06-08T05:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:51:29+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou affirme prendre progressivement le contr\u00f4le de Sievierodonetsk, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien assure, mercredi matin, que ses \u00ab\u00a0soldats r\u00e9ussissent \u00e0 repousser l\u2019assaut dans la ville de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb.          Il ajoute que la Russie intensifie aussi ses op\u00e9rations \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev affirme repousser les assauts russes sur Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-08T04:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:46:26+00:00","articleBody":"     Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de d\u00e9truire les ressources c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res ukrainiennes et d\u2019aggraver ainsi la crise alimentaire mondiale.          \u00ab\u00a0Ceux qui pr\u00e9tendent s\u2019inqui\u00e9ter de la crise alimentaire mondiale frappent en fait les champs et les infrastructures agricoles, o\u00f9 les incendies se d\u00e9clarent \u00e0 une \u00e9chelle impressionnante\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9, mardi soir, le commandement op\u00e9rationnel ukrainien pour le front sud, \u00e9voquant notamment des frappes autour de Mykola\u00efv .          Dans le m\u00eame temps, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient\u00a0\u00ab\u00a0incendi\u00e9 \u00e0 dessein un important d\u00e9p\u00f4t de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb\u00a0dans le port de Marioupol. \u00ab\u00a0Plus de 50 000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Mikha\u00efl Mizintsev, accusant le r\u00e9gime de Kiev de\u00a0\u00ab\u00a0terrorisme alimentaire \u00e0 l\u2019\u00e9gard de son propre peuple\u00a0\u00bb.          La cr\u00e9ation de couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales par la mer Noire sera au c\u0153ur des discussions, aujourd\u2019hui, \u00e0 Ankara entre le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et son homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.          M. Lavrov est arriv\u00e9 mardi en Turquie et \u00e9voquera la possibilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses r\u00e9coltes bloqu\u00e9es dans ses ports. Un blocage qui fait flamber les prix et fait peser la menace d\u2019une famine dans certains pays d\u2019Afrique et du Moyen-Orient.          A la demande des Nations unies (ONU), la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter les convois maritimes depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines dont certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes turques.          La presse ukrainienne a assur\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0les Nations unies et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0seraient associ\u00e9es aux discussions de mercredi, mais l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Ankara a d\u00e9menti tout contact entre l\u2019ambassadeur Vasyl Bodnar et M. Lavrov.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Turquie se pose en m\u00e9diatrice de la crise du bl\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-06-08T05:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:39:59+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9, mardi soir la publication la semaine prochaine d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0livre des bourreaux\u00a0\u00bb.          L\u2019ouvrage compilera les donn\u00e9es sur les crimes de guerre et les soldats russes accus\u00e9s de les avoir commis. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, promet que les personnes ayant donn\u00e9 les ordres seront \u00e9galement cit\u00e9es.          \u00ab\u00a0J\u2019ai soulign\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019ils seront tous tenus pour responsables. Et nous nous y dirigeons \u00e9tape par \u00e9tape\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Tout le monde sera traduit en justice\u00a0\u00bb, a-t-il encore promis.          A la fin de\u00a0mai, la justice ukrainienne avait affirm\u00e9 avoir identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s dans le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va publier un \u00ab\u00a0livre des bourreaux\u00a0\u00bb sur les crimes de guerre russes","dateModified":"2022-06-08T04:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:34:36+00:00","articleBody":"     La demande d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) donne un nouvel \u00e9lan \u00e0 l\u2019alliance militaire, au grand dam de la Russie, qui dit notamment avoir envahi l\u2019Ukraine au pr\u00e9texte d\u2019un \u00e9ventuel \u00e9largissement de l\u2019organisation. Dans ce podcast, Anne-Fran\u00e7ois Hivert et Elise Vincent, journalistes au Monde, expliquent cette renaissance de l\u2019Alliance atlantique.                    Lire aussi :  Finlande, Su\u00e8de\u00a0: la renaissance de l\u2019OTAN\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Finlande, Su\u00e8de\u00a0: la renaissance de l\u2019OTAN\u00a0?","dateModified":"2022-06-08T04:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:28:48+00:00","articleBody":"     D\u2019intenses combats se poursuivent pour le contr\u00f4le de Sievierodonetsk, dans le Donbass. Les Russes affirment avoir \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles de cette ville strat\u00e9gique pour le contr\u00f4le de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du bassin houiller du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La prise de contr\u00f4le de sa zone industrielle et des localit\u00e9s voisines se poursuit\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, mardi, dans un rare briefing t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, russe Sergue\u00ef Cho\u00efgou.          Un \u00e9tat des lieux contest\u00e9 par Kiev. \u00ab\u00a0Ils ne contr\u00f4lent pas la ville\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu, quelques heures plus tard, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, qui, avec celle de Donetsk, forme le Donbass. Il a toutefois reconnu qu\u2019\u00ab\u00a0il est tr\u00e8s difficile de tenir Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, parlant m\u00eame de \u00ab\u00a0mission impossible\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Toutes les forces, toutes les r\u00e9serves ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es par l\u2019ennemi, l\u2019arm\u00e9e russe, pour couper la grande route Lyssytchansk-Bakhmout afin de prendre Sievierodonetsk. Ils bombardent tr\u00e8s violemment Lyssytchansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur.          Les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, s\u00e9par\u00e9es par une rivi\u00e8re, constituent la derni\u00e8re agglom\u00e9ration encore sous contr\u00f4le ukrainien dans la r\u00e9gion de Louhansk. Leur prise ouvrirait aux Russes la route de Kramatorsk, grande ville de la r\u00e9gion de Donetsk.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9 dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, mardi soir, que \u00ab\u00a0la situation sur le front n\u2019a pas chang\u00e9 significativement ces vingt-quatre derni\u00e8res heures\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0la d\u00e9fense absolument h\u00e9ro\u00efque du Donbass se poursuit\u00a0\u00bb. Pour cela, les soldats ukrainiens ont cependant \u00ab\u00a0un besoin vital d\u2019armes lourdes qui peuvent contrer l\u2019artillerie ennemie\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef, r\u00e9clamant de \u00ab\u00a0l\u2019artillerie occidentale\u00a0\u00bb.          Kiev se pr\u00e9vaut d\u00e9j\u00e0 d\u2019avoir inflig\u00e9 un lourd bilan \u00e0 son envahisseur. \u00ab\u00a0Plus de\u00a031\u00a0000\u00a0soldats russes sont morts en Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky mardi soir. \u00ab\u00a0Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie paie pour cette guerre compl\u00e8tement insens\u00e9e pr\u00e8s de 300\u00a0vies de ses soldats chaque jour. Mais il y aura un jour o\u00f9, m\u00eame pour la Russie, le nombre de pertes deviendra inacceptable.\u00a0\u00bb          Aucun bilan n\u2019est v\u00e9rifiable. Toutefois, la mort d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe, Roman Koutouzov, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e mardi par le chef des s\u00e9paratistes prorusses Denis Pouchiline. Plusieurs g\u00e9n\u00e9raux russes ont perdu la vie depuis f\u00e9vrier, mais Moscou communique rarement sur ses pertes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk toujours au c\u0153ur des combats","dateModified":"2022-06-08T04:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:17:15+00:00","articleBody":"     Longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme un lib\u00e9ral, l\u2019ex-premier ministre et doublure de Vladimir Poutine au Kremlin se pose aujourd\u2019hui en faucon du r\u00e9gime et r\u00e9clame le r\u00e9tablissement de la peine de mort.                    Lire aussi :  A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident","dateModified":"2022-06-08T04:17:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:08:23+00:00","articleBody":"      Des combats intenses se poursuivent pour le contr\u00f4le de Sievierodonetsk, ville cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine dont Moscou a affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles. \u00ab\u00a0Ils ne contr\u00f4lent pas la ville\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9, mardi soir, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, qui a toutefois reconnu qu\u2019\u00ab\u00a0il est tr\u00e8s difficile de tenir Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, parlant m\u00eame de \u00ab\u00a0mission impossible\u00a0\u00bb.          Environ 800\u00a0civils sont r\u00e9fugi\u00e9s dans une usine chimique \u00e0 Sievierodonetsk, a affirm\u00e9, mardi, Lanny Davis, l\u2019avocat am\u00e9ricain du magnat Dmytro Firtach, propri\u00e9taire du site.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 mardi soir dans une vid\u00e9o, que \u00ab\u00a0plus de 31\u00a0000 militaires russes sont d\u00e9j\u00e0 morts en Ukraine\u00a0\u00bb, sans citer de sources et sans que cela soit v\u00e9rifiable. Selon lui, \u00ab\u00a0depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie paie pr\u00e8s de 300\u00a0vies par jour pour une guerre compl\u00e8tement inutile contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. La mort d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe, Roman Koutouzov, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, mardi, par le chef des s\u00e9paratistes prorusses Denis Pouchiline.          Volodymyr Zelensky a aussi annonc\u00e9 la publication la semaine prochaine d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0livre des bourreaux\u00a0\u00bb, qui compilera les donn\u00e9es sur les crimes de guerre, et les soldats russes accus\u00e9s de les avoir commis. Le pr\u00e9sident ukrainien promet que les personnes ayant donn\u00e9 les ordres seront aussi cit\u00e9es.  \u00ab\u00a0Tout le monde sera traduit en justice\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il.          Les deux bellig\u00e9rants s\u2019accusent mutuellement de d\u00e9truire les ressources c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res de l\u2019Ukraine, et d\u2019aggraver ainsi la crise alimentaire mondiale. Le Royaume-Uni a demand\u00e9 une enqu\u00eate sur le vol pr\u00e9sum\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la Russie.          Les d\u00e9tecteurs de radiation du site de l\u2019ancienne centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, en Ukraine, fonctionnent de nouveau pour la premi\u00e8re fois depuis que l\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la zone, a d\u00e9clar\u00e9 mardi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-08T04:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html#496489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-ne-deminera-pas-le-port-d-odessa-pour-reprendre-les-exportations-de-cereales-de-peur-d-une-attaque-russe_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:06:19+00:00","articleBody":"     Beinvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-08T04:06:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/e5cb6bf_0c9462ad3d8b4c1d88259ddf5aeca0eb-c5f8cf964acc4554a58de0c822f404fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/08/19-4">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les pays baltes et la Pologne défendent une poursuite de la guerre jusqu’à la défaite russe. La France, l’Allemagne et l’Italie souhaitent garder un canal de communication ouvert avec Moscou, dans l’espoir d’un cessez-le-feu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Quels sont les objectifs dans la guerre entre l’Ukraine et la Russie ? La question est en train de couper l’Europe en deux      Les pays baltes et la Pologne défendent une poursuite de la guerre jusqu’à la défaite russe. La France, l’Allemagne et l’Italie souhaitent garder un canal de communication ouvert avec Moscou, dans l’espoir d’un cessez-le-feu.          Par Philippe Ricard et Allan Kaval         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un missile non explosé dans le village de Lymany, dans la région de Mykolaïv (Ukraine), le 26 mai 2022.  CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               La question a suscité des tensions avec les Etats-Unis et elle est en train de couper l’Europe en deux : pour les alliés de Kiev, quels sont les objectifs de la guerre en Ukraine face à l’invasion russe ? Tandis que le conflit dure depuis plus de cent jours, la récente petite phrase d’Emmanuel Macron sur son souci de « ne pas humilier la Russie » dans l’optique de négociations encore improbables est venue creuser le fossé entre les deux camps en présence. D’un côté, les pays baltes, la Pologne, sans oublier le Royaume-Uni, partisans d’une poursuite de la guerre dans la perspective, même lointaine, d’une défaite russe.          De l’autre, la France, l’Allemagne et l’Italie, tenantes d’une ligne plus modérée, soucieuses à la fois d’aider l’Ukraine et de négocier avec Moscou afin de faciliter un cessez-le-feu.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : « L’impact de la guerre sur la sécurité alimentaire, l’énergie et les finances est grave et s’accélère », s’alarme l’ONU                 Kaja Kallas, la première ministre estonienne, est devenue l’une des figures du camp des « va-t-en-guerre », comme le qualifie un diplomate d’Europe occidentale. Pour elle, comme pour ses homologues baltes ou polonais, le soutien à l’Ukraine doit viser à défaire la Russie, pour permettre à Kiev de récupérer les territoires perdus non seulement depuis le 24 février, mais aussi depuis huit ans, y compris la Crimée et les régions séparatistes du Donbass, même si cela semble peu ou prou hors de portée à ce jour. La première a été annexée unilatéralement par Moscou en 2014. Les secondes sont au cœur de la bataille du moment, les Ukrainiens tentant de limiter leurs pertes territoriales dans ces régions de l’est du pays.          Pour Mme Kallas, dont la famille a connu la répression soviétique, il n’est donc pas question de parler avec Vladimir Poutine, un dirigeant dont la chute est plus ou moins secrètement désirée dans la région – comme en Ukraine. Toute tentative de dialogue est même vue comme un acte de complaisance avec le chef du Kremlin, considéré comme un criminel de guerre, qu’il faudra un jour juger. « Même s’il y a la paix, cela ne signifie pas que les atrocités et les souffrances cesseront dans les territoires occupés », avertit sans relâche Mme Kallas. « Pour la moitié de l’Europe, la paix après la seconde guerre mondiale a signifié plus de répression », souligne-t-elle.           

<article-nb="2022/06/08/19-5">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, réactive le doublement de la rémunération des heures supplémentaires pour les soignants et le caractère immédiat de l’employabilité des élèves infirmiers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Santé             Crise aux urgences : le gouvernement annonce de « premières mesures » avant l’été      La ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, réactive le doublement de la rémunération des heures supplémentaires pour les soignants et le caractère immédiat de l’employabilité des élèves infirmiers.          Par Camille Stromboni (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 15h18, mis à jour à 17h10    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lise, 32 ans, Bérangère, 42 ans, et Cécile, 41 ans, infirmières au bloc opératoire de l’hôpital Pellegrin, à Bordeaux, participent à la manifestation du personnel soignant des hôpitaux pour réclamer des hausses de salaire et d’effectifs. A Bordeaux, le 7 juin 2022.  UGO AMEZ POUR « LE MONDE »                 Face aux urgentistes réunis en congrès à Paris, la nouvelle ministre de la santé était particulièrement attendue, alors que les services des urgences sont en première ligne dans la crise que traverse l’hôpital depuis plusieurs semaines. Heures supplémentaires payées double, élèves infirmiers « immédiatement » employables à la sortie d’école : Brigitte Bourguignon a annoncé mercredi 8 juin de « premières mesures » afin de surmonter un « été difficile » à l’hôpital, sans attendre les conclusions de la « mission flash » sur les urgences lancée par le président de la République, quelques jours plus tôt.            « L’été sera difficile » et il faudra « trouver des solutions pour que les Français ne soient pas privés de soins », a déclaré Mme Bourguignon, qui a reconnu un « risque de rupture d’accès aux soins réel ». Cent vingt services d’urgences sont déjà contraints de fonctionner en mode dégradé, en réduisant leurs effectifs ou en fermant la nuit ou le week-end, selon un décompte réalisé au 20 mai par l’association SAMU-Urgences de France.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Crise de l’hôpital : face à la catastrophe annoncée, comment sauver les urgences ?                   « Le gouvernement prend ses responsabilités face à la crise », a affirmé la ministre. L’exécutif a par exemple « décidé de réactiver le doublement de la rémunération des heures supplémentaires du personnel non médical, et du temps de travail additionnel des médecins, pour l’ensemble de la période estivale ». Ce dispositif a été mis en place pendant la crise du Covid-19, durant laquelle les ressources humaines étaient déjà l’un des points critiques pour le bon maintien de l’offre de soins.              La ministre a par ailleurs annoncé « un dispositif exceptionnel » pour que « les élèves infirmiers et aides-soignants ayant achevé leur formation initiale en juin et juillet [puissent] commencer à exercer immédiatement, sans attendre la remise officielle de leur diplôme ». Les soignants retraités « volontaires pour reprendre une activité » cet été bénéficieront pour leur part de « facilités de cumul [avec] leur pension de retraite ».            Par ailleurs, les agences régionales de santé ont été sommées de « remobiliser les dispositifs territoriaux de gestion de crise » pour coordonner hôpitaux publics, cliniques privées et professionnels libéraux.                             Lire les réponses à vos questions :  « La crise hospitalière est devant nous, et les mesures budgétaires ne résoudront certainement pas tout »                   Une réponse « en trois temps »            « Il y a eu quelques annonces, c’est positif, réagit Philippe Revel, chef du pôle urgences adultes SAMU-SMUR du CHU de Bordeaux. Il faut garder un état d’esprit positif, sinon on n’y arrivera pas cet été. » Les urgences du CHU Pellegrin font partie des services touchés de plein fouet par la crise, avec une fermeture décidée la nuit depuis le 18 mai, les patients étant appelés à passer par le 15 de manière systématique avant de se déplacer.              Ces « premières mesures seront bientôt complétées par les propositions de la mission Braun », a ajouté Brigitte Bourguignon. Emmanuel Macron a chargé le Dr François Braun, président de SAMU-Urgences de France et référent santé du candidat LRM lors de la campagne, d’une « mission flash » sur les urgences et les soins non programmés, dont les résultats sont attendus d’ici au 1er juillet. La réponse à la crise sera rythmée « en trois temps », a rappelé la ministre, le troisième temps correspondant à la grande conférence « avec les parties prenantes » sur la santé, attendue pour cet été. « Nous parlerons de tout, sans totem, ni tabou », a soutenu Brigitte Bourguignon, assurant qu’une « attention particulière » sera portée à la reconnaissance de la pénibilité du travail de nuit.            Pour le responsable de la CGT-Santé Christophe Prudhomme, qui appelait la veille à une mobilisation avec huit autres organisations syndicales et des collectifs de soignants, la réponse est néanmoins loin d’être à la hauteur. « On réactive les mêmes mesures que celles proposées pour passer les vagues Covid, mais ce ne sont pas des solutions, juge-t-il. Les soignants ont besoin de souffler cet été, on leur dit déjà de ne pas prendre plus de deux semaines de congé, et là, on leur propose des mesures pour travailler plus, ce n’est pas sérieux, beaucoup n’acceptent déjà plus de faire des heures supplémentaires… »                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Aux urgences, un service sur cinq est en danger de fermeture cet été. Il y aura donc des morts »                        Camille Stromboni (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Giscard, un destin  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/08/crise-aux-urgences-la-ministre-de-la-sante-annonce-de-premieres-mesures-concernant-les-effectifs-de-l-ete-et-la-remuneration-des-heures-supplementaires_6129394_3224.html"},"headline":"Crise aux urgences\u00a0: le gouvernement annonce de \u00ab\u00a0premi\u00e8res mesures\u00a0\u00bb avant l\u2019\u00e9t\u00e9","dateCreated":"2022-06-08T15:18:33+02:00","datePublished":"2022-06-08T15:18:33+02:00","dateModified":"2022-06-08T17:10:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"La ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, r\u00e9active le doublement de la r\u00e9mun\u00e9ration des heures suppl\u00e9mentaires pour les soignants et le caract\u00e8re imm\u00e9diat de l\u2019employabilit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves infirmiers.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/45686de_1654674765308-manifhopital-15.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-6">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le parquet de Marseille a ouvert une enquête qui pourrait aboutir à la confiscation définitive de l’« Amore-Vero », un yacht estimé à plus de 120 millions d’euros, « gelé » depuis les sanctions de son présumé propriétaire, Igor Setchine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Guerre en Ukraine : la justice française ouvre la voie à une première confiscation d’un bien d’oligarque russe      Le parquet de Marseille a ouvert une enquête qui pourrait aboutir à la confiscation définitive de l’« Amore-Vero », un yacht estimé à plus de 120 millions d’euros, « gelé » depuis les sanctions de son présumé propriétaire, Igor Setchine.          Par  Abdelhak El Idrissi         Publié aujourd’hui à 17h13, mis à jour à 17h56    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le yacht « Amore-Vero » à La Ciotat (Bouches-du-Rhône), le 3 mars 2022.  NICOLAS TUCAT / AFP               Se dirige-t-on vers la première saisie judiciaire en France d’un bien détenu par un oligarque russe sous le coup de sanctions européennes ? Parmi tous les biens gelés en France, en réaction à la guerre en Ukraine, le superyacht Amore-Vero, présumé appartenir au milliardaire russe Igor Setchine, est en tout cas le plus près d’une confiscation définitive par la justice. Une enquête judiciaire du parquet de Marseille, dont Le Monde a appris l’ouverture, pourrait aboutir à une vente aux enchères inédite, et faire rentrer plusieurs dizaines de millions d’euros dans les caisses de l’Etat français.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : « L’impact de la guerre sur la sécurité alimentaire, l’énergie et les finances est grave et s’accélère », s’alarme l’ONU                 Jusqu’à présent, la quasi-totalité des villas et bateaux appartenant aux personnalités russes sanctionnées étaient simplement « gelés ». Une mesure administrative temporaire, qui empêche le propriétaire de profiter de son bien, sans toutefois entraîner de confiscation ou de vente.          L’Amore-Vero a basculé dans une autre catégorie dans la nuit du 2 au 3 mars : à l’issue d’un contrôle de plusieurs heures dans le chantier naval de La Ciotat (Bouches-du-Rhône), le yacht de 86 mètres d’Igor Setchine, gelé depuis le 28 février, est saisi par les douaniers, qui soupçonnent une volonté de quitter les eaux européennes pour échapper aux sanctions. Alors que des travaux de réparation du bateau étaient initialement prévus jusqu’au 1er avril, « le navire prenait des dispositions pour appareiller dans l’urgence », a expliqué le ministère de l’économie et des finances dans un communiqué.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la traque des oligarques russes commence par la saisie de yachts de luxe                 Tentative de soustraction aux mesures de gel          Cette tentative apparente de fuite pourrait coûter cher à son propriétaire. Le Monde a en effet appris que le parquet de Marseille avait ouvert, il y a quelques semaines, une enquête portant sur la tentative de soustraction du yacht aux mesures de gel qui le frappaient. Un délit passible de cinq ans d’emprisonnement, d’une amende au moins égale à la valeur du bien et d’une confiscation de l’objet du délit.          « Une plainte a été transmise et une information judiciaire ouverte immédiatement », confirme la procureure de Marseille. Si le dossier, confié au Service d’enquêtes judiciaires des finances (SEJF) de Bercy, débouche sur un procès et une condamnation définitive, le yacht – dont la valeur de marché est estimée à 120 millions d’euros – pourrait donc être saisi et vendu par l’Agence de gestion et de recouvrement des avoirs saisis et confisqués (Agrasc), afin que l’argent soit reversé au budget de l’Etat français. Ce serait une première depuis l’adoption de sanctions par l’Union européenne après l’offensive russe en Ukraine.        Il vous reste 52.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/08/guerre-en-ukraine-la-justice-francaise-ouvre-la-voie-vers-une-premiere-confiscation-d-un-yacht-d-oligarque-russe_6129414_4355770.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la justice fran\u00e7aise ouvre la voie \u00e0 une premi\u00e8re confiscation d\u2019un bien d\u2019oligarque russe","dateCreated":"2022-06-08T17:13:15+02:00","datePublished":"2022-06-08T17:13:15+02:00","dateModified":"2022-06-08T17:56:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["Justice","Ukraine","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","International","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Le parquet de Marseille a ouvert une enqu\u00eate qui pourrait aboutir \u00e0 la confiscation d\u00e9finitive de l\u2019\u00ab\u00a0Amore-Vero\u00a0\u00bb, un yacht estim\u00e9 \u00e0 plus de 120\u00a0millions d\u2019euros, \u00ab\u00a0gel\u00e9\u00a0\u00bb depuis les sanctions de son pr\u00e9sum\u00e9 propri\u00e9taire, Igor Setchine.","author":[{"@type":"Person","name":" Abdelhak El Idrissi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/471/0/8256/4128/1342/671/60/0/1b79df0_1654683159689-000-324d7w4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-7">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les députés Pierre Person (LRM) et Gisèle Biémouret (PS) ont répondu à vos questions lors d’un chat sur le ou les mandats qu’ils ont vécu et leur travail de parlementaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             « Nous, députés, n’avons pas suffisamment de moyens pour contrôler l’action du gouvernement »      Les députés Pierre Person (LRM) et Gisèle Biémouret (PS) ont répondu à vos questions lors d’un chat sur le ou les mandats qu’ils ont vécu et leur travail de parlementaire.          Propos recueillis par Service politique         Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’un était dans la majorité, l’autre dans l’opposition. Mais Pierre Person (La République en marche) et Gisèle Biémouret (Parti socialiste) ont un point commun : ils ont décidé de ne pas se représenter aux prochaines élections législatives.            J’aimerais savoir pourquoi vous ne vous représentez pas…            Pierre Person (La République en marche) : L’engagement politique au sens électif doit être un moment de la vie. Autant la politique doit être faite avec compétence et professionnalisme au service de chacun, autant j’ai toujours milité afin qu’elle ne soit pas un métier. C’est dans le confort et dans la rente que l’on s’affadit. Cet engagement est suffisamment éreintant pour nécessiter d’être animé par le sens de l’action publique chaque jour. Etre élu, toute une vie avec la même passion n’est tout simplement pas possible. Il faut savoir partir. Pourquoi pas revenir par la suite, fort d’autres compétences et expériences ?              Gisèle Biémouret (Parti socialiste) : J’ai fait trois mandats, je me suis investie sans relâche et je pense qu’il faut laisser la place aux nouvelles générations.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : Emmanuel Macron se rend à Clichy-sous-Bois à quatre jours des élections ; Jean-Luc Mélenchon dans le Calvados                   Quelle est la répartition du temps lorsqu’on est député ? Commission, circonscription, Assemblée…            Pierre Person (LRM) : Le travail de député dépend largement de son territoire d’élection : député parisien, cela n’a rien à voir avec le travail d’un député corrézien. En outre, la répartition du temps s’effectue en fonction des engagements de la personne et en relation avec ses spécialités. Personnellement, en tant que député parisien, la majeure partie de mon action s’est concentrée à l’Assemblée notamment dans mes bureaux avec mon équipe ou en audition. A une semaine de la fin de mon mandat, je rends d’ailleurs un dernier rapport ce jour, fruit de plus de 300 entretiens.            Gisèle Biémouret (PS) : Pour la répartition du temps entre Paris et la circonscription, trois jours à Paris sauf si je suivais un texte particulier, et le reste en circonscription.            Bonjour, quelle a été l’importance des commissions parlementaires dans votre emploi du temps ? Comment avez vous fait le retour d’expérience à vos concitoyens concernant ces commissions ?            Gisèle Biémouret (PS) : Chaque député choisit au début de son mandat la commission dans laquelle il souhaite s’investir parmi les huit de l’Assemblée nationale. Pour ma part, j’ai choisi celle des affaires sociales, une de celles qui sont le plus sollicitées dans l’examen des textes de loi. De fait, cela nécessite une présence importante, au moins un tiers de mon temps de présence à l’Assemblée.              Le retour d’expérience, je le fais par les réseaux sociaux, la presse et mes lettres de députée. Etant également conseillère départementale en charge du social, j’ai pu faire ce retour d’expérience à travers les réunions auxquelles je participais.            Pierre Person (LRM) : Les commissions procèdent à deux types d’activités, les auditions et le vote de la loi. Concernant le vote de la loi, certaines commissions, comme la commission des lois, sont extrêmement sollicitées car de nombreux textes ressortissent à son champ de compétence. Pour d’autres, les textes sont plus rares. Force est de constater qu’il s’agit réellement du lieu où les débats sont les plus constructifs.            Concernant les auditions, cet exercice doit être modernisé. Il est bien trop feutré pour être efficace et utile. J’ai personnellement toujours souhaité que nos auditions s’apparentent à celles devant le Congrès américain. Le débat est vif et contradictoire. La personne auditionnée ne peut aisément se dérober devant la représentation nationale. Notre exercice est bien plus conventionnel. Il ne contribue pas à renforcer le pouvoir du Parlement.            A l’heure de la montée de fractures territoriales et des polarisations entre l’urbain et le rural, quel est le rôle de l’Assemblée ? Un député doit-il également être le porte-parole de son territoire d’élection ? Est-ce uniquement le rôle du Sénat ?            Pierre Person (LRM) : Le député est le représentant de tous les Français au-delà de sa seule circonscription élective. Il est certes connecté à son territoire, via lequel il fait remonter la réalité locale. Toutefois, un député doit connaître les autres réalités territoriales afin que son jugement puisse être exhaustif. J’ai personnellement parcouru plus de quatre-vingts départements entre 2017 et 2020, et rencontré plusieurs centaines d’élus de tous bords. Cela a largement contribué à nourrir mon jugement.              Gisèle Biémouret (PS) : Je crois que nous sommes certes des représentants du peuple, mais également de nos territoires. Le mien est rural et présente des caractéristiques très différentes des circonscriptions urbaines. J’ai considéré que mon rôle était de porter ces spécificités à l’Assemblée.            Considérez-vous aujourd’hui le Parlement comme une chambre d’enregistrement des décisions gouvernementales ?            Pierre Person (LRM) : Oui, rares ont été les textes où le gouvernement a eu la nécessité de devoir convaincre.            Gisèle Biémouret (PS) : Oui, hélas, il faut plus de moyens pour contrôler l’action du gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Avec les ordonnances, le pouvoir exécutif finit par se substituer au pouvoir législatif »                   D’après vous, l’Assemblée a-t-elle pu pleinement s’exprimer dans son rôle de pouvoir séparé du pouvoir exécutif, ou le fonctionnement de notre Ve République a-t-il amoindri ce pouvoir ?            Gisèle Biémouret (PS) : C’est une vraie question. Comme je le disais précédemment, nous n’avons pas suffisamment de moyens pour contrôler l’action du gouvernement. D’autre part, nous travaillons dans des situations souvent dégradées qui ne permettent pas un examen sérieux des textes de loi. J’en veux entre autres pour exemple les conditions d’examen du projet de loi de financement de la Sécurité sociale qui concerne tout notre modèle social. Il n’est plus rare depuis ces dernières années d’avoir le texte quelques heures avant le passage en commission. Cela ne permet pas aux députés d’exercer leur rôle de manière efficace. Du coup, l’avantage est à l’exécutif.              Pierre Person : Non ! Notre démocratie se meurt d’un Parlement aux pouvoirs trop faibles, parfois réduit en théâtre stérile du jeu entre la majorité et l’opposition. En outre, notre système parlementaire ne crée malheureusement pas les voies et moyens afin de produire du consensus. L’opposition ne peut exister médiatiquement que dans son opposition permanente. La majorité étant absolue, elle ne prend pas le soin d’entendre ou de convaincre le reste de l’Hémicycle.            En outre, très largement, les groupes majoritaires confondent loyauté au gouvernement et nécessaire séparation des pouvoirs. Chacun doit être dans son rôle, il en va de la santé de nos institutions. Dans les faits, très souvent, les parlementaires de la majorité renoncent à peser face au gouvernement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le Parlement légifère trop et mal » : les élus pris dans la spirale des textes                   N’y a-t-il pas un jeu un peu stérile avec la multiplication des amendements présentés en séance plénière, alors que les textes travaillés en commission font souvent l’objet d’un consensus avec tous les députés présents, y compris ceux de l’opposition ?            Pierre Person (LRM) : Complètement. Si à cela vous rajoutez le fait que ces amendements sont déposés en double, parfois en triple, en fonction des différents groupes, et ce pendant les deux procédures en commission et en plénière, il s’agit d’une perte de temps qui ne profite absolument pas à l’exercice démocratique.              Gisèle Biémouret (PS) : Je ne suis pas d’accord, il n’y a rien de stérile dès lors que s’exerce la parole démocratique. Et non, les textes en commission ne font pas consensus. Pendant cette législature, nombre de propositions de lois présentées par les oppositions ont été vidées de leur contenu en commission pour qu’effectivement le gouvernement puisse se donner le beau rôle en séance.            On a beaucoup parlé de députés godillots au début du mandat. Comment arriver à faire entendre sa voix quand on est dans la majorité dans un groupe de 300 députés et où l’exécutif décide de tout ?            Gisèle Biémouret (PS) : Pour avoir été, de 2012 à 2017, dans la majorité parlementaire, il est effectivement parfois difficile de faire entendre sa voix. Cela reprend la question du temps de parole qui est trop court. Il faut redonner aux parlementaires davantage de moyens de contrôler les politiques publiques. Et cela demande une volonté politique, redonner au Parlement les moyens d’exercer ce contrôle qui ne doit pas se faire par des cabinets extérieurs. C’est aux parlementaires, élus, que doit échoir cette mission.            Pierre Person (LRM) : Seul le poids politique du député face à ses collègues permet à ce dernier de s’extraire du maelström et de peser sur la ligne de son groupe. Dans un contexte où l’initiative appartient majoritairement au gouvernement, et où les logiques collectives induisent l’effacement des individualités, il est extrêmement difficile de faire entendre sa voix hormis en se spécialisant sur des sujets très précis.                             Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Au Parlement, la bataille des élus pour exister                   Pensez-vous que la multiplication des conventions citoyennes, grands débats et autres consultations est un désaveu pour la représentation nationale ?            Gisèle Biémouret (PS) : Oui, ce gouvernement a méprisé dès le départ les corps intermédiaires (syndicats, associations, élus locaux et partis politiques). Le président de la République a fait le choix d’être seul face aux Français, et depuis, nous assistons à ces grands débats qui ne débouchent sur rien et affaiblissent la démocratie parlementaire. Je suis pour des concertations en amont des textes de loi, mais le dernier mot doit rester au Parlement. C’est aux députés qu’il revient de légiférer.              Pierre Person (LRM) : Tout dépend de la façon dont ces exercices démocratiques sont pensés. Dans une société de l’instantanéité, la démocratie représentative est largement contestée. Sous sa forme actuelle, elle a très certainement atteint ses limites. Reste que nous n’avons pas, à cette date, inventé de meilleur modèle de représentation.            Ce modèle reste largement imparfait de mon point de vue et la réforme des institutions devra prendre en compte le fait que l’implication citoyenne ne peut simplement advenir tous les cinq ans à travers le vote à la présidentielle. Il faut trouver les voies et les moyens afin d’améliorer le processus démocratique. J’ai plaidé à de nombreuses reprises pour une VIe République dont les pouvoirs seraient plus équilibrés entre eux.            Concernant les modèles, le Parlement détient un pouvoir délibératif, et à ce titre, la démocratie participative ne doit pas entrer en contradiction avec le modèle représentatif mais il doit contribuer à l’améliorer. Personnellement, j’ai trouvé que l’organisation des conventions citoyennes diverses avait créé plus de déception qu’autre chose.            Que pensez-vous de l’élection des députés à la proportionnelle ? Cela ne serait-il pas plus cohérent avec une démocratie fondamentalement représentative ?            Gisèle Biémouret (PS) : Oui, ce serait plus logique. Notre problème est de savoir si notre démocratie est suffisamment mûre pour faire une coalition de gouvernement et ne pas bloquer les institutions. Il faut être capable d’écouter chaque point de vue et avancer avec des consensus dans l’intérêt général. Je n’en suis pas sûre pour l’instant, au regard de notre paysage politique.              Pierre Person (LRM) : S’il est impératif de réformer les institutions, nous ne devons pas envisager de partir du mode de scrutin afin de construire ensuite le modèle idéal. A contrario, nous devons réfléchir à l’équilibre entre les pouvoirs qui découlent parfois aussi de la pratique pour ensuite choisir les modalités de scrutin adéquates. In fine, je suis favorable à la proportionnelle mais dans un système relativement différent de notre Ve République.                 Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/08/nous-deputes-n-avons-pas-suffisamment-de-moyens-pour-controler-l-action-du-gouvernement_6129419_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, d\u00e9put\u00e9s, n\u2019avons pas suffisamment de moyens pour contr\u00f4ler l\u2019action du gouvernement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-08T17:59:10+02:00","datePublished":"2022-06-08T17:59:10+02:00","dateModified":"2022-06-08T18:10:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s Pierre Person (LRM) et Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS) ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un chat sur le ou les mandats qu\u2019ils ont v\u00e9cu et leur travail de parlementaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/20/0/0/6523/3261/1342/671/60/0/851e496_5247960-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-8">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le président de la République va annoncer une extension du dispositif Pass sport, une allocation de 50 euros pour l’acquisition d’une licence sportive, aux étudiants boursiers lors d’un déplacement mercredi après-midi en Seine-Saint-Denis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022 : Emmanuel Macron se rend à Clichy-sous-Bois à quatre jours des élections ; Jean-Luc Mélenchon dans le Calvados Le président de la République va annoncer une extension du dispositif Pass sport, une allocation de 50 euros pour l’acquisition d’une licence sportive, aux étudiants boursiers lors d’un déplacement mercredi après-midi en Seine-Saint-Denis.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Duel normand à distance entre Borne et Mélenchon, Le Pen en déplacement dans les Pyrénées-Orientales        Elisabeth Borne tient ce soir une réunion publique à Vire, dans le Calvados, où elle est candidate. A 60 km de là, Jean-Luc Mélenchon se rend lui à Caen pour y tenir son dernier grand meeting. Il y apportera son soutien au jeune candidat LFI Noé Gauchard, 22 ans, qui se présente dans la 6e circonscription du Calvados, face à la première ministre.          Au niveau national, le camp présidentiel et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale sont au coude-à-coude dans les intentions de vote, bien qu’Ensemble !, la confédération qui réunit les soutiens du chef de l’Etat Emmanuel Macron, l’emporte en termes de projections de sièges dans la future Assemblée nationale, sans certitude cependant d’obtenir la majorité absolue fixée à 289 députés.          Une étude Ipsos pour Le Monde-Cevipof et la fondation Jean-Jaurès, envisage entre 275 et 315 élus pour Ensemble ! contre 160 à 200 pour la Nupes. Les autres partis sont loin derrière : Les Républicains (30 à 55 sièges) et le Rassemblement national (20 à 55 sièges).          Marine Le Pen s’est rendue dans les Pyrénées-Orientales, des terres qui lui ont été très favorables lors de la présidentielle. Celle dont le parti est largement distancé dans les intentions de vote a fustigé sur Europe 1 « la fascination des médias » pour le patron de La France insoumise, et mis en garde contre une abstention qui pourrait fortement pénaliser le RN.          A droite, le patron des Républicains Christian Jacob est venu à Oyonnax apporter son soutien à Julien Martinez, 33 ans, candidat du parti dans la 5e circonscription de l’Ain contre le sortant Damien Abad, exclu de LR après avoir rejoint le gouvernement d’Elisabeth Borne.          L’actuel ministre des solidarités joue son avenir politique lors de ce scrutin. Dans la tourmente après des accusations de viol, la seule grosse prise à droite de la macronie devra, comme tous les ministres battus, démissionner du gouvernement s’il ne parvient pas à conserver son fief où il s’était imposé haut la main en 2017 sous l’étiquette LR.                    18:38   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Emmanuel Macron à Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis), le 8 juin 2022, lors de l’inauguration d’un dojo. CHRISTIAN HARTMANN / AFP                               18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron sur le programme de la Nupes : « Ce n’est pas un bon projet pour le pays »        En déplacement à Clichy-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis, terres favorables à Jean-Luc Mélenchon, Emmanuel Macron a fustigé, lors d’un bain de foule, le « projet d’interdictions et de taxation » de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale.          « Il y a trente-cinq fois le mot “interdit”. Leur projet explique aux gens qu’on va leur interdire de couper les arbres chez eux. Il y a vingt taxations nouvelles. Ce n’est pas un bon projet pour le pays », a lancé M. Macron, reprenant les arguments déroulés par son camp depuis le week-end en estimant que le pays avait « besoin de stabilité et d’ambition ».          « Je ne confonds pas des gens qui viennent du socialisme ou de l’écologie progressiste avec La France insoumise et les propos de Jean-Luc Mélenchon. Je ne pense pas que des gens qui viennent du socialisme ou de forces politiques républicaines puissent tenir des propos sur la justice, sur la police comme ceux qu’a tenus Jean-Luc Mélenchon », a encore estimé le président de la République, en allusion à la polémique lancée à la suite des critiques de M. Mélenchon contre la police, après la mort d’une femme lors d’une intervention des forces de l’ordre, samedi à Paris.                    18:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Lyon, le député sortant Hubert Julien-Laferrière (Nupes) plonge dans le Rhône pour constater la pollution du fleuve        Il y a un peu de Jacques Chirac dans la démarche. Mais si l’ancien maire de Paris n’avait jamais tenu sa promesse de se baigner dans la Seine, Hubert Julien-Laferrière a plongé ce matin dans le Rhône, sous la passerelle du Collège, non loin de l’hôtel de ville. Une façon de démontrer sa préoccupation dans la lutte contre la pollution du fleuve, en cette Journée mondiale de l’océan. En tenue de plongée, le député sortant, écologiste investi par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), a remonté plusieurs carcasses de vélos et des déchets, avec l’association Odysseus 3.1, spécialisée dans l’exploration des fonds aquatiques.          Ce coup de communication s’inscrit dans une campagne agitée dans la 2e circonscription du Rhône, qui s’étend du quartier bobo de la Croix-Rousse à celui populaire de la Duchère. Le député sortant, élu dans la vague macroniste en 2017 avec 53 % des voix, affronte quatorze autres candidats, dont la moitié sur son front gauche et Loïc Terenes, 25 ans, plus jeune des candidats du parti présidentiel.          Tous dénoncent son « parcours politique sinueux ». Ancien socialiste passé par La République en marche (LRM) dans le sillage de l’ancien maire Gérard Collomb, M. Julien-Laferrière a rejoint Génération Ecologie en cours de mandat. Fortement impliqué dans les questions internationales de défense des droits humains, il affirme qu’il n’a pas changé de courant et que c’est au contraire « Macron qui a trahi le pacte écologique et social ». « Hubert a tenu son cap », plaide sa suppléante, Yasmine Bouagga, maire (EELV) du 1er arrondissement de Lyon.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Crise aux urgences : Brigitte Bourguignon annonce une série de « premières mesures »        Heures supplémentaires payées double, élèves infirmiers « immédiatement » employables : la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, a annoncé, mercredi, lors d’une intervention au congrès Urgences à Paris, une série de « premières mesures » afin de surmonter un « été difficile » à l’hôpital, « sans attendre » les conclusions de la mission flash sur les urgences. Quelque 120 services d’urgences ont été forcés de limiter leur activité ou s’y préparent, selon un décompte diffusé fin mai par l’association Samu-Urgences de France.          L’exécutif a notamment « décidé de réactiver le doublement de la rémunération des heures supplémentaires du personnel non médical, et du temps de travail additionnel des médecins, pour l’ensemble de la période estivale ». La ministre a également annoncé « un dispositif exceptionnel » pour que « les élèves infirmiers et aides-soignants ayant achevé leur formation initiale en juin et juillet [puissent] commencer à exercer immédiatement, sans attendre la remise officielle de leur diplôme ».          Les soignants retraités « volontaires pour reprendre une activité » cet été bénéficieront pour leur part de « facilités de cumul [avec] leur pension de retraite ». Par ailleurs, les agences régionales de santé (ARS) ont été sommées de « remobiliser les dispositifs territoriaux de gestion de crise » pour coordonner hôpitaux publics, cliniques privées et professionnels libéraux.          Ces « premières mesures seront bientôt complétées par les propositions de la mission Braun », a-t-elle ajouté. Emmanuel Macron a en effet chargé le docteur François Braun, chef des urgences du CHR de Metz et président de Samu-Urgences de France, d’une « mission flash » sur les « soins non programmés », dont les résultats sont attendus avant le 1er juillet.                    17:10   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, question sûrement un peu bête mais je ne comprends pas le positionnement de LFI en tant que principal parti d’opposition. Ne serait-ce pas plutôt le Rassemblement national, étant arrivé deuxième à l'élection présidentielle ?    Mathilde         Bonjour Mathilde,          Depuis la présidentielle, il s’est passé quelque chose : quatre partis de gauche – La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, le Parti communiste et le Parti socialiste – se sont associés dans la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), et se sont réparti les candidatures aux législatives.          Si l’on ne considère que La France insoumise, ce parti est bien arrivé troisième au premier tour de la présidentielle. Mais si vous y ajoutez les scores des partis qui sont devenus ses partenaires dans la Nupes, ce bloc a obtenu 30,61 % des suffrages – c’est plus que le score d’Emmanuel Macron.          Comparaison n’est pas (toujours) raison, mais cela vous donne une idée des rapports de forces actuels entre le camp présidentiel, la gauche et l’extrême droite.          Plus récemment, d’après notre dernier sondage, le camp Macron et la Nupes font quasiment jeu égal dans les intentions de vote aux législatives (27,5 et 28 %), tandis que le RN est distancé (20 %).                    Lire aussi :  Législatives 2022 : à quatre jours du vote, un scrutin à l’issue incertaine                       16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne assure qu’elle n’a « pas eu l’intention » de « blesser » une auditrice handicapée au cours d’une interview        Au cours d’un déplacement à Versailles, dans le cadre de la campagne des législatives, Elisabeth Borne est revenue sur sa réponse faite hier à une auditrice atteinte de handicap lors d’une interview à France Bleu.          La locataire de Matignon a commencé par dire à l’auditrice que celle-ci avait droit à « des aides pour [sa] vie courante, pour [qu’elle] continu[e] à [se] déplacer, notamment, qui ne sont pas sous condition de ressources », avant d’estimer qu’elle avait la possibilité « de peut-être reprendre une activité professionnelle », en lien avec « des structures dont c’est la responsabilité ». L’auditrice, émue aux larmes, lui a alors répondu : « J’adore quand madame la première ministre me dit de reprendre une activité professionnelle… Vous savez, reprendre le travail quand on est en fauteuil… » « Technocrate brutale, E. Borne humilie par erreur ou par goût ? », a alors répliqué Jean-Luc Mélenchon sur Twitter.          Mme Borne a assuré mercredi qu’elle n’avait « pas eu l’intention » de la  « blesser ». « Ce que je veux dire, c’est que si la personne – Dolorès en l’occurrence – a pu être blessée par mes propos, je le déplore. Je n’ai naturellement pas eu l’intention de la blesser », a déclaré la première ministre. Mme Borne a fait savoir qu’elle avait « essayer de [la] recontacter ». « Je n’ai pas réussi à la joindre, mais mes équipes ont pu échanger longuement avec elle. Je mesure à quel point cette personne a eu un parcours de vie difficile et je redis qu’il faut l’accompagner, l’aider à surmonter ce moment très délicat pour elle », a-t-elle insisté.                    16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce tchat avec les députés Pierre Person et Gisèle Biémouret        Merci pour vos très nombreuses questions, qui, nous l’espérons, ont permis à nos deux invités d’éclairer la nature de leur travail parlementaire.                    16:26   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, j'aurais aimé savoir comment les députés sortants envisagent une reconversion après un mandat parlementaire. Comment valoriser une expérience d'élu tout en évitant l'écueil des conflits d'intérêts, notamment pour des députés spécialisés sur des sujets de niche ?    Reconversion         Pierre Person (LRM) : Voulons-nous des professionnels de la politique ou des politiques qui se professionnalisent ? Mon avis tend vers le second choix. Il existe un paradoxe en France, où à la fois on demande aux députés de ne pas faire de carrière élective, mais ils ne pourraient pas ensuite continuer à exercer dans leurs domaines de compétence. Leur compétence, ils ne l’ont pas volée, ils l’ont développée et mis au service de l’intérêt général.          Le contrôle doit s’effectuer sur vos fonctions antérieures et pendant votre mandat, car c’est à ce moment que vous exercez un pouvoir relatif… Nous avons largement renforcé ces dispositifs. La vraie question concernant la reconversion est la nature de votre métier et non la matière. Si vous faites des affaires publiques en lien avec vos anciens pairs, ce n’est pas la même chose que de continuer à exercer dans votre champ de compétence.          Gisèle Biémouret (PS) : Pour ma part, étant désormais retraitée, je vais m’investir dans le bénévolat et les associations locales.                    16:15   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 N'y a-t-il pas un jeu un peu stérile avec la multiplication des amendements présentés en séance plénière, alors que les textes travaillés en commission font souvent l’objet d’un consensus avec tous les députés qui y travaillent, y compris ceux de l’opposition ?    Eltistou          Pierre Person (LRM) : Complètement. Si à cela vous rajoutez le fait que ces amendements sont déposés en double, parfois en triple, en fonction des différents groupes, et ce pendant les deux procédures en commission et en plénière, il s’agit d’une perte de temps qui ne profite absolument pas à l’exercice démocratique.          Gisèle Biémouret (PS) : Je ne suis pas d’accord, il n’y a rien de stérile dès lors que s’exerce la parole démocratique. Et non, les textes en commission ne font pas consensus. Pendant cette législature, nombre de propositions de lois présentées par les oppositions ont été vidées de leur contenu en commission pour qu’effectivement le gouvernement puisse se donner le beau rôle en séance.                    16:12   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Estimez-vous que les moyens consacrés à la constitution de vos équipes étaient suffisants pour mener à bien vos missions avec un bon niveau d'autonomie (dotation pour les collaborateurs) ?    Louis         Gisèle Biémouret (PS) : Je pense que sur cette question, nous pourrions prendre exemple sur les parlements européens. Pour mener justement à bien notre mission sur certains sujets techniques, il serait nécessaire de pouvoir augmenter le nombre de collaborateurs. Prenons l’exemple du budget, qui occupe quasiment trois mois l’activité de l’Assemblée : avoir un conseiller spécialisé sur ces questions fiscales uniquement serait utile.          Pierre Person (LRM) : Cela n’a pas de commune mesure avec d’autres parlements en Europe ou aux Etats-Unis. Toutefois, il faut trouver un équilibre entre une rémunération satisfaisante au regard du temps et de l’engagement des collaborateurs qui œuvrent à des tâches difficiles avec un engagement très important, et la nécessité d’avoir plusieurs membres afin de couvrir tous les champs de nos responsabilités quotidiennes. Le travail avec mon équipe a été personnellement une vraie source de satisfaction.                    16:07   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur quels points les citoyens vous sollicitent ils ? Dans quelle mesure êtes vous capable de leur apporter des réponses ? Qu'est-ce qui pourrait être fait pour améliorer le lien député-citoyen ?    David          Gisèle Biémouret (PS) : La première chose est que le député se doit d’être accessible à tous. Cela passe par une permanence ouverte à tous. En milieu rural, l’avantage est que l’on se connaît davantage, d’autant plus que la plupart des députés vivent sur leur territoire et quelquefois y sont mêmes nés. Nous sommes sollicités énormément pour des problèmes administratifs, car il est difficile pour le citoyen d’avoir accès à un interlocuteur. La dématérialisation et l’éloignement des services publics dans les milieux ruraux sont vraiment dramatiques, ce qui rend notre rôle encore plus important. Nous sommes la carte de visite de ceux qui n’en ont plus et la dernière porte que l’on peut pousser.          Pierre Person (LRM) : A Paris, les enjeux sont très spécifiques, et très souvent le député n’a pas les moyens de traiter directement les problématiques dont il est saisi : logements, crèches, permis de séjour, ou bien encore voirie et sécurité. Beaucoup des sollicitations étaient hors de mon champ de compétence. Toutefois, notre engagement est de permettre de répondre, de transmettre et parfois d’interpeller quand nécessaire les autorités compétentes.                    16:03   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A l'heure de la montée de fractures territoriales et des polarisations entre l'urbain et le rural, quel est le rôle de l'Assemblée ? Un député doit-il également être le porte-parole de son territoire d'élection ? Est-ce uniquement le rôle du Sénat ?    Jojo         Pierre Person (LRM) : Le député est le représentant de tous les Français au-delà de sa seule circonscription élective. Il est certes connecté à son territoire, via lequel il fait remonter la réalité locale. Toutefois, un député doit connaître les autres réalités territoriales afin que son jugement puisse être exhaustif. J’ai personnellement parcouru plus de quatre-vingts départements entre 2017 et 2020, et rencontré plusieurs centaines d’élus de tous bords. Cela a largement contribué à nourrir mon jugement.          Gisèle Biémouret (PS) : Je crois que nous sommes certes des représentants du peuple, mais également de nos territoires. Le mien est rural et présente des caractéristiques très différentes des circonscriptions urbaines. J’ai considéré que mon rôle était de porter ces spécificités à l’Assemblée.                    15:58   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, que pensez-vous de l'élection des députés à la proportionnelle ? Cela ne serait-il pas plus cohérent avec une démocratie fondamentalement représentative ?    Yann         Gisèle Biémouret (PS) : Oui, ce serait plus logique. Notre problème est de savoir si notre démocratie est suffisamment mûre pour faire une coalition de gouvernement et ne pas bloquer les institutions. Il faut être capable d’écouter chaque point de vue et avancer avec des consensus dans l’intérêt général. Je n’en suis pas sûre pour l’instant, au regard de notre paysage politique.          Pierre Person (LRM) : S’il est impératif de réformer les institutions, nous ne devons pas envisager de partir du mode de scrutin afin de construire ensuite le modèle idéal. A contrario, nous devons réfléchir à l’équilibre entre les pouvoirs qui découlent parfois aussi de la pratique pour ensuite choisir les modalités de scrutin adéquates. In fine, je suis favorable à la proportionnelle mais dans un système relativement différent de notre Ve République.                    15:55   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Etes-vous favorable à une limitation du nombre de législatures d'un député, par exemple, un mandat renouvelable une fois ?    Gaip         Pierre Person (LRM) : Je suis favorable à une limite dans le temps, mais pas à un mandat unique. Je pense qu’il appartient avant tout aux électeurs de dire ce qu’ils veulent ou ne veulent pas. Si le mandat de député représente un engagement à plein temps, force est de constater que le non-cumul des mandats notamment avec le mandat de maire, a créé des complexités que nous n’avions pas prévues et a parfois pu affaiblir la représentation nationale.          J’entends que ce propos ne soit pas politiquement correct mais j’ai personnellement assoupli mon jugement sur le sujet alors même que très jeune militant, j’étais favorable au non-cumul des mandats.          Gisèle Biémouret : Je suis favorable à une limitation du nombre de mandats dans le temps. Les socialistes avaient proposé à l’époque trois mandats maximum. Pour ma part, je pense que c’est le bon chiffre, le premier étant bien souvent un mandat de découverte, car je n’ai jamais pensé tout savoir en arrivant à l’Assemblée. C’est pour cela qu’au bout de trois mandats, je m’applique à respecter cet engagement.                    15:48   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, trouvez-vous qu'il y a suffisamment de contrôles de l'avance des frais de mandats des députés au sein de l'Assemblée nationale ? Un seul déontologue pour exercer ce contrôle, cela semble léger...    Yagans         Gisèle Biémouret (PS) : Je n’ai pas attendu pour être rigoureuse avec l’argent public que l’on nous confie pour l’exercice de notre mandat. Sous cette mandature, il y a eu davantage de contrôle, un contrôle annuel plus des contrôles approfondis par tirage au sort. C’est une bonne chose puisque certaines dérives ont été constatées. Or nous parlons d’argent public.          Pierre Person (LRM) : Je n’ai pas connu les précédents régimes mais jamais l’Assemblée n’a été aussi transparente que depuis 2017. Le déontologue est épaulé par une équipe qui le seconde.                    15:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Députés LRM : que reste-t-il des promesses de renouveau politique ? Ecoutez notre podcast                        15:45   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Considérez-vous aujourd'hui le Parlement comme une chambre d'enregistrement des décisions gouvernementales ?    Mathieu         Pierre Person (LRM) : Oui, rares ont été les textes où le gouvernement a eu la nécessité de devoir convaincre.          Gisèle Biémouret (PS) : Oui, hélas, comme je le disais, il faut plus de moyens pour contrôler l’action du gouvernement.                    15:42   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment avez-vous vécu la crise sanitaire ?    Anton         Gisèle Biémouret (PS) : Comme tous les Français, je le crois, avec angoisse et incertitude de l’avenir, mais avec le sentiment qu’en tant qu’élus, nous avions le devoir d’être présents pour nos concitoyens.          Pierre Person (LRM) : Personnellement, comme tout un chacun… Du point de vue du mandat, force est de constater que le Parlement a été absent. En 14-18, les parlementaires s’étaient saisis de pouvoirs extraordinaires afin d’auditionner les généraux, quitte parfois à les démettre et à invalider les décisions stratégiques des états-majors… En 2020, le Parlement n’a fait qu’entériner les décisions prises par une partie de l’exécutif.                    15:40   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, comment les députés appréhendent-ils les sujets les plus techniques (scientifique, industriel, médical, fical, etc.) sur lesquels ils doivent légiférer ? Disposent-ils des moyens nécessaires pour être mis à même de décider de manière pleinement éclairée dans ces domaines ?    Curieux         Pierre Person (LRM) : Le député manque cruellement de moyens afin de mener pleinement ses missions. Toutefois, beaucoup pourrait être fait pour redonner du pouvoir au parlementaire sans pour autant augmenter le budget de l’Assemblée nationale. Je pense entre autres à une meilleure répartition du temps. Nos procédures ont été imaginées dans les années 1950, époque durant laquelle il y avait autant de textes en cinq ans que sur un seul trimestre actuellement… L’inflation législative ainsi que des procédures redondantes ne permettent pas au député d’être sur tous les fronts efficacement.          Gisèle Biémouret (PS) : Nous manquons de moyens par rapport aux autres parlements européens et de temps nécessaire pour appréhender des sujets techniques et scientifiques. Il y a des députés spécialisés, fort heureusement, dans ces questions qui interviennent. C’est aussi pour cela que l’Assemblée est parfois critiquée sur son absentéisme. Or, les débats dans l’hémicycle sont menés par les députés qui ont travaillé sur le texte en commission et qui poursuivent en séance.                                         Le contexte          Image de couverture :   LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         A quatre jours du vote, un scrutin à l’issue incertaine         Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre après une suite de faits divers         Le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques         Comment des députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia         A Rouen, passe d’armes entre dissidents socialistes et candidats de la Nupes         Les essentiels         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-08T14:49:15+00:00","coverageEndTime":"2022-06-09T02:49:15+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va annoncer une extension du dispositif Pass sport, une allocation de 50\u00a0euros pour l\u2019acquisition d\u2019une licence sportive, aux \u00e9tudiants boursiers lors d\u2019un d\u00e9placement mercredi apr\u00e8s-midi en Seine-Saint-Denis.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 : Emmanuel Macron se rend à Clichy-sous-Bois à quatre jours des élections ; Jean-Luc Mélenchon dans le Calvados","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va annoncer une extension du dispositif Pass sport, une allocation de 50\u00a0euros pour l\u2019acquisition d\u2019une licence sportive, aux \u00e9tudiants boursiers lors d\u2019un d\u00e9placement mercredi apr\u00e8s-midi en Seine-Saint-Denis.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/5750/3833/1342/894/3/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-08T14:49:15+00:00"
,"endDate":"2022-06-09T02:49:15+00:00"
  Elisabeth Borne tient ce soir une r\u00e9union publique \u00e0 Vire, dans le Calvados, o\u00f9 elle est candidate. A 60\u00a0km de l\u00e0, Jean-Luc M\u00e9lenchon se rend lui \u00e0 Caen pour y tenir son dernier grand meeting. Il y apportera son soutien au jeune candidat LFI No\u00e9 Gauchard, 22\u00a0ans, qui se pr\u00e9sente dans la 6e circonscription du Calvados, face \u00e0 la premi\u00e8re ministre.          Au niveau national, le camp pr\u00e9sidentiel et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale sont au coude-\u00e0-coude dans les intentions de vote, bien qu\u2019Ensemble\u00a0!, la conf\u00e9d\u00e9ration qui r\u00e9unit les soutiens du chef de l\u2019Etat Emmanuel Macron, l\u2019emporte en termes de projections de si\u00e8ges dans la future Assembl\u00e9e nationale, sans certitude cependant d\u2019obtenir la majorit\u00e9 absolue fix\u00e9e \u00e0 289 d\u00e9put\u00e9s.          Une \u00e9tude Ipsos pour Le Monde-Cevipof et la fondation Jean-Jaur\u00e8s, envisage entre 275 et 315 \u00e9lus pour Ensemble\u00a0! contre 160 \u00e0 200 pour la Nupes. Les autres partis sont loin derri\u00e8re\u00a0: Les R\u00e9publicains (30 \u00e0 55 si\u00e8ges) et le Rassemblement national (20 \u00e0 55 si\u00e8ges).          Marine Le Pen s\u2019est rendue dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, des terres qui lui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorables lors de la pr\u00e9sidentielle. Celle dont le parti est largement distanc\u00e9 dans les intentions de vote a fustig\u00e9 sur Europe 1 \u00ab\u00a0la fascination des m\u00e9dias\u00a0\u00bb pour le patron de La France insoumise, et mis en garde contre une abstention qui pourrait fortement p\u00e9naliser le RN.          A droite, le patron des R\u00e9publicains Christian Jacob est venu \u00e0 Oyonnax apporter son soutien \u00e0 Julien Martinez, 33\u00a0ans, candidat du parti dans la 5e circonscription de l\u2019Ain contre le sortant Damien Abad, exclu de LR apr\u00e8s avoir rejoint le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne.          L\u2019actuel ministre des solidarit\u00e9s joue son avenir politique lors de ce scrutin. Dans la tourmente apr\u00e8s des accusations de viol, la seule grosse prise \u00e0 droite de la macronie devra, comme tous les ministres battus, d\u00e9missionner du gouvernement s\u2019il ne parvient pas \u00e0 conserver son fief o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 haut la main en\u00a02017 sous l\u2019\u00e9tiquette LR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel normand \u00e0 distance entre Borne et M\u00e9lenchon, Le Pen en d\u00e9placement dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales","dateModified":"2022-06-08T17:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T16:38:41+00:00","articleBody":"           Emmanuel Macron \u00e0 Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis), le 8\u00a0juin\u00a02022, lors de l\u2019inauguration d\u2019un dojo. CHRISTIAN HARTMANN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/072753e_5405917-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T16:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T16:28:05+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 Clichy-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis, terres favorables \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, Emmanuel Macron a fustig\u00e9, lors d\u2019un bain de foule, le \u00ab\u00a0projet d\u2019interdictions et de taxation\u00a0\u00bb de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale.          \u00ab\u00a0Il y a trente-cinq fois le mot \u201cinterdit\u201d. Leur projet explique aux gens qu\u2019on va leur interdire de couper les arbres chez eux. Il y a vingt taxations nouvelles. Ce n\u2019est pas un bon projet pour le pays\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M.\u00a0Macron, reprenant les arguments d\u00e9roul\u00e9s par son camp depuis le week-end en estimant que le pays avait \u00ab\u00a0besoin de stabilit\u00e9 et d\u2019ambition\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je ne confonds pas des gens qui viennent du socialisme ou de l\u2019\u00e9cologie progressiste avec La France insoumise et les propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Je ne pense pas que des gens qui viennent du socialisme ou de forces politiques r\u00e9publicaines puissent tenir des propos sur la justice, sur la police comme ceux qu\u2019a tenus Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, a encore estim\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en allusion \u00e0 la pol\u00e9mique lanc\u00e9e \u00e0 la suite des critiques de M.\u00a0M\u00e9lenchon contre la police, apr\u00e8s la mort d\u2019une femme lors d\u2019une intervention des forces de l\u2019ordre, samedi \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron sur le programme de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un bon projet pour le pays\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-08T16:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T16:00:05+00:00","articleBody":"     Il y a un peu de Jacques Chirac dans la d\u00e9marche. Mais si l\u2019ancien maire de Paris n\u2019avait jamais tenu sa promesse de se baigner dans la Seine, Hubert Julien-Laferri\u00e8re a plong\u00e9 ce matin dans le Rh\u00f4ne, sous la passerelle du Coll\u00e8ge, non loin de l\u2019h\u00f4tel de ville. Une fa\u00e7on de d\u00e9montrer sa pr\u00e9occupation dans la lutte contre la pollution du fleuve, en cette Journ\u00e9e mondiale de l\u2019oc\u00e9an. En tenue de plong\u00e9e, le d\u00e9put\u00e9 sortant, \u00e9cologiste investi par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), a remont\u00e9 plusieurs carcasses de v\u00e9los et des d\u00e9chets, avec l\u2019association Odysseus 3.1, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019exploration des fonds aquatiques.          Ce coup de communication s\u2019inscrit dans une campagne agit\u00e9e dans la 2e circonscription du Rh\u00f4ne, qui s\u2019\u00e9tend du quartier bobo de la Croix-Rousse \u00e0 celui populaire de la Duch\u00e8re. Le d\u00e9put\u00e9 sortant, \u00e9lu dans la vague macroniste en\u00a02017 avec 53\u00a0% des voix, affronte quatorze autres candidats, dont la moiti\u00e9 sur son front gauche et Lo\u00efc Terenes, 25 ans, plus jeune des candidats du parti pr\u00e9sidentiel.          Tous d\u00e9noncent son \u00ab\u00a0parcours politique sinueux\u00a0\u00bb. Ancien socialiste pass\u00e9 par La R\u00e9publique en marche (LRM) dans le sillage de l\u2019ancien maire G\u00e9rard Collomb, M.\u00a0Julien-Laferri\u00e8re a rejoint G\u00e9n\u00e9ration Ecologie en cours de mandat. Fortement impliqu\u00e9 dans les questions internationales de d\u00e9fense des droits humains, il affirme qu\u2019il n\u2019a pas chang\u00e9 de courant et que c\u2019est au contraire \u00ab\u00a0Macron qui a trahi le pacte \u00e9cologique et social\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Hubert a tenu son cap\u00a0\u00bb, plaide sa suppl\u00e9ante, Yasmine Bouagga, maire (EELV) du 1er arrondissement de Lyon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, le d\u00e9put\u00e9 sortant Hubert Julien-Laferri\u00e8re (Nupes) plonge dans le Rh\u00f4ne pour constater la poll...","dateModified":"2022-06-08T16:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T15:31:59+00:00","articleBody":"     Heures suppl\u00e9mentaires pay\u00e9es double, \u00e9l\u00e8ves infirmiers \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb employables\u00a0: la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, a annonc\u00e9, mercredi, lors d\u2019une intervention au congr\u00e8s Urgences \u00e0 Paris, une s\u00e9rie de \u00ab\u00a0premi\u00e8res mesures\u00a0\u00bb afin de surmonter un \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 difficile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, \u00ab\u00a0sans attendre\u00a0\u00bb les conclusions de la mission flash sur les urgences. Quelque 120\u00a0services d\u2019urgences ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de limiter leur activit\u00e9 ou s\u2019y pr\u00e9parent, selon un d\u00e9compte diffus\u00e9 fin mai par l\u2019association Samu-Urgences de France.          L\u2019ex\u00e9cutif a notamment \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9activer le doublement de la r\u00e9mun\u00e9ration des heures suppl\u00e9mentaires du personnel non m\u00e9dical, et du temps de travail additionnel des m\u00e9decins, pour l\u2019ensemble de la p\u00e9riode estivale\u00a0\u00bb. La ministre a \u00e9galement annonc\u00e9 \u00ab\u00a0un dispositif exceptionnel\u00a0\u00bb pour que \u00ab\u00a0les \u00e9l\u00e8ves infirmiers et aides-soignants ayant achev\u00e9 leur formation initiale en juin et juillet [puissent] commencer \u00e0 exercer imm\u00e9diatement, sans attendre la remise officielle de leur dipl\u00f4me\u00a0\u00bb.          Les soignants retrait\u00e9s \u00ab\u00a0volontaires pour reprendre une activit\u00e9\u00a0\u00bb cet \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficieront pour leur part de \u00ab\u00a0facilit\u00e9s de cumul [avec] leur pension de retraite\u00a0\u00bb. Par ailleurs, les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) ont \u00e9t\u00e9 somm\u00e9es de \u00ab\u00a0remobiliser les dispositifs territoriaux de gestion de crise\u00a0\u00bb pour coordonner h\u00f4pitaux publics, cliniques priv\u00e9es et professionnels lib\u00e9raux.          Ces \u00ab\u00a0premi\u00e8res mesures seront bient\u00f4t compl\u00e9t\u00e9es par les propositions de la mission Braun\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Emmanuel Macron a en effet charg\u00e9 le docteur Fran\u00e7ois Braun, chef des urgences du CHR de Metz et pr\u00e9sident de Samu-Urgences de France, d\u2019une \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb sur les \u00ab\u00a0soins non programm\u00e9s\u00a0\u00bb, dont les r\u00e9sultats sont attendus avant le 1er\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise aux urgences\u00a0: Brigitte Bourguignon annonce une s\u00e9rie de \u00ab\u00a0premi\u00e8res mesures\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-08T15:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T15:10:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, question s\u00fbrement un peu b\u00eate mais je ne comprends pas le positionnement de LFI en tant que principal parti d\u2019opposition. Ne serait-ce pas plut\u00f4t le Rassemblement national, \u00e9tant arriv\u00e9 deuxi\u00e8me \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?    Mathilde         Bonjour Mathilde,          Depuis la pr\u00e9sidentielle, il s\u2019est pass\u00e9 quelque chose\u00a0: quatre partis de gauche \u2013 La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, le Parti communiste et le Parti socialiste \u2013 se sont associ\u00e9s dans la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), et se sont r\u00e9parti les candidatures aux l\u00e9gislatives.          Si l\u2019on ne consid\u00e8re que La France insoumise, ce parti est bien arriv\u00e9 troisi\u00e8me au premier tour de la pr\u00e9sidentielle. Mais si vous y ajoutez les scores des partis qui sont devenus ses partenaires dans la Nupes, ce bloc a obtenu 30,61\u00a0% des suffrages \u2013 c\u2019est plus que le score d\u2019Emmanuel Macron.          Comparaison n\u2019est pas (toujours) raison, mais cela vous donne une id\u00e9e des rapports de forces actuels entre le camp pr\u00e9sidentiel, la gauche et l\u2019extr\u00eame droite.          Plus r\u00e9cemment, d\u2019apr\u00e8s notre dernier sondage, le camp Macron et la Nupes font quasiment jeu \u00e9gal dans les intentions de vote aux l\u00e9gislatives (27,5 et 28\u00a0%), tandis que le RN est distanc\u00e9 (20\u00a0%).                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 quatre jours du vote, un scrutin \u00e0 l\u2019issue incertaine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T15:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:47:14+00:00","articleBody":"     Au cours d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Versailles, dans le cadre de la campagne des l\u00e9gislatives, Elisabeth Borne est revenue sur sa r\u00e9ponse faite hier \u00e0 une auditrice atteinte de handicap lors d\u2019une interview \u00e0 France Bleu.          La locataire de Matignon a commenc\u00e9 par dire \u00e0 l\u2019auditrice que celle-ci avait droit \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0des aides pour\u00a0[sa]\u00a0vie courante, pour\u00a0[qu\u2019elle]\u00a0continu[e]\u00a0\u00e0\u00a0[se]\u00a0d\u00e9placer, notamment, qui ne sont pas sous condition de ressources\u00a0\u00bb, avant d\u2019estimer qu\u2019elle avait la possibilit\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0de peut-\u00eatre\u00a0reprendre une activit\u00e9 professionnelle\u00a0\u00bb, en lien avec\u00a0\u00ab\u00a0des structures dont c\u2019est la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019auditrice, \u00e9mue aux larmes, lui a alors r\u00e9pondu\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0J\u2019adore quand madame la premi\u00e8re ministre me dit de reprendre une activit\u00e9 professionnelle\u2026 Vous savez, reprendre le travail quand on est en fauteuil\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Technocrate brutale, E.\u00a0Borne humilie par erreur ou par go\u00fbt\u00a0?\u00a0\u00bb, a alors r\u00e9pliqu\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0sur Twitter.          Mme Borne a assur\u00e9 mercredi qu\u2019elle n\u2019avait\u00a0\u00ab\u00a0pas eu l\u2019intention\u00a0\u00bb\u00a0de la \u00a0\u00ab\u00a0blesser\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce que je veux dire, c\u2019est que si la personne \u2013\u00a0Dolor\u00e8s en l\u2019occurrence\u00a0\u2013 a pu \u00eatre bless\u00e9e par mes propos, je le d\u00e9plore. Je n\u2019ai naturellement pas eu l\u2019intention de la blesser\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre. Mme Borne a fait savoir qu\u2019elle avait \u00ab\u00a0essayer de [la] recontacter\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas r\u00e9ussi \u00e0 la joindre, mais mes \u00e9quipes ont pu \u00e9changer longuement avec elle. Je mesure \u00e0 quel point cette personne a eu un parcours de vie difficile et je redis qu\u2019il faut l\u2019accompagner, l\u2019aider \u00e0 surmonter ce moment tr\u00e8s d\u00e9licat pour elle\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne assure qu\u2019elle n\u2019a \u00ab\u00a0pas eu l\u2019intention\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0blesser\u00a0\u00bb une auditrice handi...","dateModified":"2022-06-08T14:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:28:27+00:00","articleBody":"     Merci pour vos tr\u00e8s nombreuses questions, qui, nous l\u2019esp\u00e9rons, ont permis \u00e0 nos deux invit\u00e9s d\u2019\u00e9clairer la nature de leur travail parlementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat avec les d\u00e9put\u00e9s Pierre Person et Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret","dateModified":"2022-06-08T14:32:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:26:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'aurais aim\u00e9 savoir comment les d\u00e9put\u00e9s sortants envisagent une reconversion apr\u00e8s un mandat parlementaire. Comment valoriser une exp\u00e9rience d'\u00e9lu tout en \u00e9vitant l'\u00e9cueil des conflits d'int\u00e9r\u00eats, notamment pour des d\u00e9put\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s sur des sujets de niche ?    Reconversion         Pierre Person (LRM)\u00a0: Voulons-nous des professionnels de la politique ou des politiques qui se professionnalisent\u00a0? Mon avis tend vers le second choix. Il existe un paradoxe en France, o\u00f9 \u00e0 la fois on demande aux d\u00e9put\u00e9s de ne pas faire de carri\u00e8re \u00e9lective, mais ils ne pourraient pas ensuite continuer \u00e0 exercer dans leurs domaines de comp\u00e9tence. Leur comp\u00e9tence, ils ne l\u2019ont pas vol\u00e9e, ils l\u2019ont d\u00e9velopp\u00e9e et mis au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.          Le contr\u00f4le doit s\u2019effectuer sur vos fonctions ant\u00e9rieures et pendant votre mandat, car c\u2019est \u00e0 ce moment que vous exercez un pouvoir relatif\u2026 Nous avons largement renforc\u00e9 ces dispositifs. La vraie question concernant la reconversion est la nature de votre m\u00e9tier et non la mati\u00e8re. Si vous faites des affaires publiques en lien avec vos anciens pairs, ce n\u2019est pas la m\u00eame chose que de continuer \u00e0 exercer dans votre champ de comp\u00e9tence.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Pour ma part, \u00e9tant d\u00e9sormais retrait\u00e9e, je vais m\u2019investir dans le b\u00e9n\u00e9volat et les associations locales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:15:00+00:00","articleBody":"    N'y a-t-il pas un jeu un peu st\u00e9rile avec la multiplication des amendements pr\u00e9sent\u00e9s en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, alors que les textes travaill\u00e9s en commission font souvent l\u2019objet d\u2019un consensus avec tous les d\u00e9put\u00e9s qui y travaillent, y compris ceux de l\u2019opposition ?    Eltistou          Pierre Person (LRM)\u00a0: Compl\u00e8tement. Si \u00e0 cela vous rajoutez le fait que ces amendements sont d\u00e9pos\u00e9s en double, parfois en triple, en fonction des diff\u00e9rents groupes, et ce pendant les deux proc\u00e9dures en commission et en pl\u00e9ni\u00e8re, il s\u2019agit d\u2019une perte de temps qui ne profite absolument pas \u00e0 l\u2019exercice d\u00e9mocratique.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Je ne suis pas d\u2019accord, il n\u2019y a rien de st\u00e9rile d\u00e8s lors que s\u2019exerce la parole d\u00e9mocratique. Et non, les textes en commission ne font pas consensus. Pendant cette l\u00e9gislature, nombre de propositions de lois pr\u00e9sent\u00e9es par les oppositions ont \u00e9t\u00e9 vid\u00e9es de leur contenu en commission pour qu\u2019effectivement le gouvernement puisse se donner le beau r\u00f4le en s\u00e9ance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:12:57+00:00","articleBody":"    Estimez-vous que les moyens consacr\u00e9s \u00e0 la constitution de vos \u00e9quipes \u00e9taient suffisants pour mener \u00e0 bien vos missions avec un bon niveau d'autonomie (dotation pour les collaborateurs) ?    Louis         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Je pense que sur cette question, nous pourrions prendre exemple sur les parlements europ\u00e9ens. Pour mener justement \u00e0 bien notre mission sur certains sujets techniques, il serait n\u00e9cessaire de pouvoir augmenter le nombre de collaborateurs. Prenons l\u2019exemple du budget, qui occupe quasiment trois mois l\u2019activit\u00e9 de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: avoir un conseiller sp\u00e9cialis\u00e9 sur ces questions fiscales uniquement serait utile.          Pierre Person (LRM)\u00a0: Cela n\u2019a pas de commune mesure avec d\u2019autres parlements en Europe ou aux Etats-Unis. Toutefois, il faut trouver un \u00e9quilibre entre une r\u00e9mun\u00e9ration satisfaisante au regard du temps et de l\u2019engagement des collaborateurs qui \u0153uvrent \u00e0 des t\u00e2ches difficiles avec un engagement tr\u00e8s important, et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avoir plusieurs membres afin de couvrir tous les champs de nos responsabilit\u00e9s quotidiennes. Le travail avec mon \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 personnellement une vraie source de satisfaction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:07:17+00:00","articleBody":"    Sur quels points les citoyens vous sollicitent ils ? Dans quelle mesure \u00eates vous capable de leur apporter des r\u00e9ponses ? Qu'est-ce qui pourrait \u00eatre fait pour am\u00e9liorer le lien d\u00e9put\u00e9-citoyen ?    David          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: La premi\u00e8re chose est que le d\u00e9put\u00e9 se doit d\u2019\u00eatre accessible \u00e0 tous. Cela passe par une permanence ouverte \u00e0 tous. En milieu rural, l\u2019avantage est que l\u2019on se conna\u00eet davantage, d\u2019autant plus que la plupart des d\u00e9put\u00e9s vivent sur leur territoire et quelquefois y sont m\u00eames n\u00e9s. Nous sommes sollicit\u00e9s \u00e9norm\u00e9ment pour des probl\u00e8mes administratifs, car il est difficile pour le citoyen d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 un interlocuteur. La d\u00e9mat\u00e9rialisation et l\u2019\u00e9loignement des services publics dans les milieux ruraux sont vraiment dramatiques, ce qui rend notre r\u00f4le encore plus important. Nous sommes la carte de visite de ceux qui n\u2019en ont plus et la derni\u00e8re porte que l\u2019on peut pousser.          Pierre Person (LRM)\u00a0: A Paris, les enjeux sont tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, et tr\u00e8s souvent le d\u00e9put\u00e9 n\u2019a pas les moyens de traiter directement les probl\u00e9matiques dont il est saisi\u00a0: logements, cr\u00e8ches, permis de s\u00e9jour, ou bien encore voirie et s\u00e9curit\u00e9. Beaucoup des sollicitations \u00e9taient hors de mon champ de comp\u00e9tence. Toutefois, notre engagement est de permettre de r\u00e9pondre, de transmettre et parfois d\u2019interpeller quand n\u00e9cessaire les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:03:31+00:00","articleBody":"    A l'heure de la mont\u00e9e de fractures territoriales et des polarisations entre l'urbain et le rural, quel est le r\u00f4le de l'Assembl\u00e9e ? Un d\u00e9put\u00e9 doit-il \u00e9galement \u00eatre le porte-parole de son territoire d'\u00e9lection ? Est-ce uniquement le r\u00f4le du S\u00e9nat ?    Jojo         Pierre Person (LRM)\u00a0: Le d\u00e9put\u00e9 est le repr\u00e9sentant de tous les Fran\u00e7ais au-del\u00e0 de sa seule circonscription \u00e9lective. Il est certes connect\u00e9 \u00e0 son territoire, via lequel il fait remonter la r\u00e9alit\u00e9 locale. Toutefois, un d\u00e9put\u00e9 doit conna\u00eetre les autres r\u00e9alit\u00e9s territoriales afin que son jugement puisse \u00eatre exhaustif. J\u2019ai personnellement parcouru plus de quatre-vingts d\u00e9partements entre 2017 et 2020, et rencontr\u00e9 plusieurs centaines d\u2019\u00e9lus de tous bords. Cela a largement contribu\u00e9 \u00e0 nourrir mon jugement.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Je crois que nous sommes certes des repr\u00e9sentants du peuple, mais \u00e9galement de nos territoires. Le mien est rural et pr\u00e9sente des caract\u00e9ristiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes des circonscriptions urbaines. J\u2019ai consid\u00e9r\u00e9 que mon r\u00f4le \u00e9tait de porter ces sp\u00e9cificit\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:58:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, que pensez-vous de l'\u00e9lection des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la proportionnelle ? Cela ne serait-il pas plus coh\u00e9rent avec une d\u00e9mocratie fondamentalement repr\u00e9sentative ?    Yann         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Oui, ce serait plus logique. Notre probl\u00e8me est de savoir si notre d\u00e9mocratie est suffisamment m\u00fbre pour faire une coalition de gouvernement et ne pas bloquer les institutions. Il faut \u00eatre capable d\u2019\u00e9couter chaque point de vue et avancer avec des consensus dans l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je n\u2019en suis pas s\u00fbre pour l\u2019instant, au regard de notre paysage politique.          Pierre Person (LRM)\u00a0: S\u2019il est imp\u00e9ratif de r\u00e9former les institutions, nous ne devons pas envisager de partir du mode de scrutin afin de construire ensuite le mod\u00e8le id\u00e9al. A contrario, nous devons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre entre les pouvoirs qui d\u00e9coulent parfois aussi de la pratique pour ensuite choisir les modalit\u00e9s de scrutin ad\u00e9quates. In fine, je suis favorable \u00e0 la proportionnelle mais dans un syst\u00e8me relativement diff\u00e9rent de notre Ve\u00a0R\u00e9publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:55:48+00:00","articleBody":"    Etes-vous favorable \u00e0 une limitation du nombre de l\u00e9gislatures d'un d\u00e9put\u00e9, par exemple, un mandat renouvelable une fois ?    Gaip         Pierre Person (LRM)\u00a0: Je suis favorable \u00e0 une limite dans le temps, mais pas \u00e0 un mandat unique. Je pense qu\u2019il appartient avant tout aux \u00e9lecteurs de dire ce qu\u2019ils veulent ou ne veulent pas. Si le mandat de d\u00e9put\u00e9 repr\u00e9sente un engagement \u00e0 plein temps, force est de constater que le non-cumul des mandats notamment avec le mandat de maire, a cr\u00e9\u00e9 des complexit\u00e9s que nous n\u2019avions pas pr\u00e9vues et a parfois pu affaiblir la repr\u00e9sentation nationale.          J\u2019entends que ce propos ne soit pas politiquement correct mais j\u2019ai personnellement assoupli mon jugement sur le sujet alors m\u00eame que tr\u00e8s jeune militant, j\u2019\u00e9tais favorable au non-cumul des mandats.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret\u00a0: Je suis favorable \u00e0 une limitation du nombre de mandats dans le temps. Les socialistes avaient propos\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque trois mandats maximum. Pour ma part, je pense que c\u2019est le bon chiffre, le premier \u00e9tant bien souvent un mandat de d\u00e9couverte, car je n\u2019ai jamais pens\u00e9 tout savoir en arrivant \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. C\u2019est pour cela qu\u2019au bout de trois mandats, je m\u2019applique \u00e0 respecter cet engagement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:48:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, trouvez-vous qu'il y a suffisamment de contr\u00f4les de l'avance des frais de mandats des d\u00e9put\u00e9s au sein de l'Assembl\u00e9e nationale ? Un seul d\u00e9ontologue pour exercer ce contr\u00f4le, cela semble l\u00e9ger...    Yagans         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Je n\u2019ai pas attendu pour \u00eatre rigoureuse avec l\u2019argent public que l\u2019on nous confie pour l\u2019exercice de notre mandat. Sous cette mandature, il y a eu davantage de contr\u00f4le, un contr\u00f4le annuel plus\u00a0des contr\u00f4les approfondis par tirage au sort. C\u2019est une bonne chose puisque certaines d\u00e9rives ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es. Or nous parlons d\u2019argent public.          Pierre Person (LRM)\u00a0: Je n\u2019ai pas connu les pr\u00e9c\u00e9dents r\u00e9gimes mais jamais l\u2019Assembl\u00e9e n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi transparente que depuis 2017. Le d\u00e9ontologue est \u00e9paul\u00e9 par une \u00e9quipe qui le seconde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:46:37+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9put\u00e9s LRM\u00a0: que reste-t-il des promesses de renouveau politique\u00a0? Ecoutez notre podcast ","dateModified":"2022-06-08T13:54:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:45:47+00:00","articleBody":"    Consid\u00e9rez-vous aujourd'hui le Parlement comme une chambre d'enregistrement des d\u00e9cisions gouvernementales ?    Mathieu         Pierre Person (LRM)\u00a0: Oui, rares ont \u00e9t\u00e9 les textes o\u00f9 le gouvernement a eu la n\u00e9cessit\u00e9 de devoir convaincre.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Oui, h\u00e9las, comme je le disais, il faut plus de moyens pour contr\u00f4ler l\u2019action du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:42:39+00:00","articleBody":"    Comment avez-vous v\u00e9cu la crise sanitaire ?    Anton         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Comme tous les Fran\u00e7ais, je le crois, avec angoisse et incertitude de l\u2019avenir, mais avec le sentiment qu\u2019en tant qu\u2019\u00e9lus, nous avions le devoir d\u2019\u00eatre pr\u00e9sents pour nos concitoyens.          Pierre Person (LRM)\u00a0: Personnellement, comme tout un chacun\u2026 Du point de vue du mandat, force est de constater que le Parlement a \u00e9t\u00e9 absent. En 14-18, les parlementaires s\u2019\u00e9taient saisis de pouvoirs extraordinaires afin d\u2019auditionner les g\u00e9n\u00e9raux, quitte parfois \u00e0 les d\u00e9mettre et \u00e0 invalider les d\u00e9cisions strat\u00e9giques des \u00e9tats-majors\u2026 En\u00a02020, le Parlement n\u2019a fait qu\u2019ent\u00e9riner les d\u00e9cisions prises par une partie de l\u2019ex\u00e9cutif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:40:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment les d\u00e9put\u00e9s appr\u00e9hendent-ils les sujets les plus techniques (scientifique, industriel, m\u00e9dical, fical, etc.) sur lesquels ils doivent l\u00e9gif\u00e9rer ? Disposent-ils des moyens n\u00e9cessaires pour \u00eatre mis \u00e0 m\u00eame de d\u00e9cider de mani\u00e8re pleinement \u00e9clair\u00e9e dans ces domaines ?    Curieux         Pierre Person (LRM)\u00a0: Le d\u00e9put\u00e9 manque cruellement de moyens afin de mener pleinement ses missions. Toutefois, beaucoup pourrait \u00eatre fait pour redonner du pouvoir au parlementaire sans pour autant augmenter le budget de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Je pense entre autres \u00e0 une meilleure r\u00e9partition du temps. Nos proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9es dans les ann\u00e9es 1950, \u00e9poque durant laquelle il y avait autant de textes en cinq ans que sur un seul trimestre actuellement\u2026 L\u2019inflation l\u00e9gislative ainsi que des proc\u00e9dures redondantes ne permettent pas au d\u00e9put\u00e9 d\u2019\u00eatre sur tous les fronts efficacement.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Nous manquons de moyens par rapport aux autres parlements europ\u00e9ens et de temps n\u00e9cessaire pour appr\u00e9hender des sujets techniques et scientifiques. Il y a des d\u00e9put\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s, fort heureusement, dans ces questions qui interviennent. C\u2019est aussi pour cela que l\u2019Assembl\u00e9e est parfois critiqu\u00e9e sur son absent\u00e9isme. Or, les d\u00e9bats dans l\u2019h\u00e9micycle sont men\u00e9s par les d\u00e9put\u00e9s qui ont travaill\u00e9 sur le texte en commission et qui poursuivent en s\u00e9ance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:46:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:37:46+00:00","articleBody":"    Quel regard porte Mme Bi\u00e9mouret sur le fait que la majorit\u00e9 a presque syst\u00e9matiquement rejet\u00e9 tout ce qui pouvait venir des diff\u00e9rentes oppositions ? Etait-ce diff\u00e9rent sous d'autres mandatures ?    vive la d\u00e9mocratie         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Oui, c\u2019\u00e9tait diff\u00e9rent. Il est vrai que j\u2019ai not\u00e9 que, sous cette majorit\u00e9, tr\u00e8s peu de nos amendements ont \u00e9t\u00e9 retenus, alors que nous sommes pourtant le groupe d\u2019opposition qui a d\u00e9pos\u00e9 le plus d\u2019amendements. C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s frustrant. Notre groupe ne comptait que trente d\u00e9put\u00e9s et malgr\u00e9 cela, nous avons voulu faire un travail s\u00e9rieux, pas toujours per\u00e7u par nos concitoyens car nous ne sommes pas dans les exc\u00e8s et le buzz, donc inaudibles, mais dans une opposition s\u00e9rieuse avec pour objectif de participer \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de la vie des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:34:03+00:00","articleBody":"    Pierre, vous laissez les d\u00e9put\u00e9s de l'Assembl\u00e9e sans avoir r\u00e9ussi \u00e0 convaincre sur le vaste sujet de la cryptomonnaie, et ce, malgr\u00e9 vos efforts. Allez-vous poursuivre dans cette voie dans votre future vie professionnelle ?     Kafka         Pierre Person (LRM)\u00a0: En effet, je n\u2019ai pas su toujours convaincre. Le deuxi\u00e8me d\u00e9s\u00e9quilibre \u00e0 noter apr\u00e8s la pr\u00e9dominance de l\u2019ex\u00e9cutif sur le l\u00e9gislatif reste le poids du pouvoir administratif face au pouvoir politique. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019un vrai sujet d\u00e9mocratique. Le politique a tr\u00e8s souvent renonc\u00e9 \u00e0 ses responsabilit\u00e9s au profit de l\u2019administration.          Concernant la suite, je n\u2019ai pas encore tranch\u00e9 sur mon retour dans le priv\u00e9. Toutefois, je continuerai \u00e0 faire avancer le sujet des cryptoactifs dans la mesure o\u00f9 il s\u2019agit pour moi d\u2019un sujet intimement politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:33:56+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la tentation d\u2019un retour dans le priv\u00e9 pour les d\u00e9put\u00e9s novices         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sylvain Waserman, d\u00e9put\u00e9 MoDem : \u00ab\u00a0Cinq ans en politique c\u2019est super, mais dix ans \u00e7a tue toute per...","dateModified":"2022-06-08T14:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:28:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle a \u00e9t\u00e9 l'importance des commissions parlementaires dans votre emploi du temps ? Comment avez vous fait le retour d'exp\u00e9rience \u00e0 vos concitoyens concernant ces commissions ?     Gabriel          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Chaque d\u00e9put\u00e9 choisit au d\u00e9but de son mandat la commission dans laquelle il souhaite s\u2019investir parmi les huit de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Pour ma part, j\u2019ai choisi la commission des affaires sociales, une de celles qui sont le plus sollicit\u00e9es dans l\u2019examen des textes de loi. De fait, cela n\u00e9cessite une pr\u00e9sence importante, au moins un tiers de mon temps de pr\u00e9sence \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e.          Le retour d\u2019exp\u00e9rience, je le fais par les r\u00e9seaux sociaux, la presse et mes lettres de d\u00e9put\u00e9e. Etant \u00e9galement conseill\u00e8re d\u00e9partementale en charge du social, j\u2019ai pu faire ce retour d\u2019exp\u00e9rience \u00e0 travers les r\u00e9unions auxquelles je participais.          Pierre Person (LRM)\u00a0: Les commissions proc\u00e8dent \u00e0 deux types d\u2019activit\u00e9s, les auditions et le vote de la loi. Concernant le vote de la loi, certaines commissions, comme la commission des lois, sont extr\u00eamement sollicit\u00e9es car de nombreux textes ressortissent \u00e0 son champ de comp\u00e9tence. Pour d\u2019autres, les textes sont plus rares. Force est de constater qu\u2019il s\u2019agit r\u00e9ellement du lieu o\u00f9 les d\u00e9bats sont les plus constructifs.          Concernant les auditions, cet exercice doit \u00eatre modernis\u00e9. L\u2019exercice est bien trop feutr\u00e9 pour \u00eatre efficace et utile. J\u2019ai personnellement toujours souhait\u00e9 que nos auditions s\u2019apparentent aux auditions devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Le d\u00e9bat est vif et contradictoire. La personne auditionn\u00e9e ne peut ais\u00e9ment se d\u00e9rober devant la repr\u00e9sentation nationale. Notre exercice est bien plus conventionnel. Il ne contribue pas \u00e0 renforcer le pouvoir du Parlement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:19:19+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Je voulais savoir si vous aviez senti que l'Assembl\u00e9e avait pu pleinement s'exprimer dans son r\u00f4le de pouvoir s\u00e9par\u00e9 du pouvoir ex\u00e9cutif, ou si le fonctionnement de notre Ve r\u00e9publique avait amoindri ce pouvoir ?    Jeannot         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: C\u2019est une vraie question. Comme je le disais pr\u00e9c\u00e9demment, nous n\u2019avons pas suffisamment de moyens pour contr\u00f4ler l\u2019action du gouvernement. D\u2019autre part, nous travaillons dans des situations souvent d\u00e9grad\u00e9es qui ne permettent pas un examen s\u00e9rieux des textes de loi. J\u2019en veux entre autres pour exemple les conditions d\u2019examen du projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale qui concerne tout notre mod\u00e8le social. Il n\u2019est plus rare depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es d\u2019avoir le texte de loi quelques heures avant le passage en commission. Cela ne permet pas aux d\u00e9put\u00e9s d\u2019exercer leur r\u00f4le de mani\u00e8re efficace. Du coup, l\u2019avantage est \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif.          Pierre Person\u00a0: Non\u00a0! Notre d\u00e9mocratie se meurt d\u2019un Parlement aux pouvoirs trop faibles, parfois r\u00e9duit en th\u00e9\u00e2tre st\u00e9rile du jeu entre la majorit\u00e9 et l\u2019opposition. En outre, notre syst\u00e8me parlementaire ne cr\u00e9e malheureusement pas les voies et moyens afin de produire du consensus. L\u2019opposition ne peut exister m\u00e9diatiquement que dans son opposition permanente. La majorit\u00e9 \u00e9tant absolue, elle ne prend pas le soin d\u2019entendre ou de convaincre le reste de l\u2019h\u00e9micycle.          En outre, tr\u00e8s largement, les groupes majoritaires confondent loyaut\u00e9 au gouvernement et n\u00e9cessaire s\u00e9paration des pouvoirs. Chacun doit \u00eatre dans son r\u00f4le, il en va de la sant\u00e9 de nos institutions. Dans les faits, tr\u00e8s souvent, les parlementaires de la majorit\u00e9 renoncent \u00e0 peser face au gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:15:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, on a beaucoup parl\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s godillots au d\u00e9but du mandat. Que ce soit \u00e0 En Marche pour M. Person ou au PS pour Mme Bi\u00e9mouret, comment arriver \u00e0 faire entendre sa voix quand on est dans la majorit\u00e9 dans un groupe de 300 d\u00e9put\u00e9s et o\u00f9 l'ex\u00e9cutif d\u00e9cide de tout  ?     Rico         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Pour avoir \u00e9t\u00e9, de 2012 \u00e0 2017, dans la majorit\u00e9 parlementaire, il est effectivement parfois difficile de faire entendre sa voix. Cela reprend la question du temps de parole qui est trop court. Il faut redonner aux parlementaires davantage de moyens de contr\u00f4ler les politiques publiques. Et cela demande une volont\u00e9 politique, redonner au Parlement les moyens d\u2019exercer ce contr\u00f4le qui ne doit pas se faire par des cabinets ext\u00e9rieurs. C\u2019est aux parlementaires, \u00e9lus, que doit \u00e9choir cette mission.          Pierre Person (LRM)\u00a0: Seul le poids politique du d\u00e9put\u00e9 face \u00e0 ses coll\u00e8gues permet \u00e0 ce dernier de s\u2019extraire du maelstr\u00f6m et de peser sur la ligne de son groupe. Dans un contexte o\u00f9 l\u2019initiative appartient majoritairement au gouvernement, et o\u00f9 les logiques collectives induisent l\u2019effacement des individualit\u00e9s, il est extr\u00eamement difficile de faire entendre sa voix hormis en se sp\u00e9cialisant sur des sujets tr\u00e8s pr\u00e9cis.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:10:34+00:00","articleBody":"    Quelle est la r\u00e9partition du temps lorsqu'on est d\u00e9put\u00e9 ? Commission, circonscription, Assembl\u00e9e...    Oscar         Pierre Person (LRM)\u00a0: Le travail de d\u00e9put\u00e9 d\u00e9pend largement de son territoire d\u2019\u00e9lection\u00a0: d\u00e9put\u00e9 parisien, cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec le travail d\u2019un d\u00e9put\u00e9 corr\u00e9zien. En outre, la r\u00e9partition du temps s\u2019effectue en fonction des engagements des d\u00e9put\u00e9s et en relation avec ses sp\u00e9cialit\u00e9s. Personnellement, en tant que d\u00e9put\u00e9 parisien, la majeure partie de mon action s\u2019est concentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e notamment dans mes bureaux avec mon \u00e9quipe ou en audition. A une semaine de la fin de mon mandat, je rends d\u2019ailleurs un dernier rapport ce jour, fruit de plus de 300\u00a0entretiens.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Pour la r\u00e9partition du temps entre Paris et la circonscription, trois jours \u00e0 Paris sauf, si je suivais un texte particulier, et le reste en circonscription.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:07:36+00:00","articleBody":"    Pensez vous que la multiplication des conventions citoyennes, grand debat et autres consultations depuis 5 ans est un desaveu pour la representation nationale?    Fitz         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Oui, ce gouvernement a m\u00e9pris\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part les corps interm\u00e9diaires (syndicats, associations, \u00e9lus locaux et partis politiques). Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait le choix d\u2019\u00eatre seul face aux Fran\u00e7ais, et depuis, nous assistons \u00e0 ces grands d\u00e9bats qui ne d\u00e9bouchent sur rien et affaiblissent la d\u00e9mocratie parlementaire. Je suis pour des concertations en amont des textes de loi, mais le dernier mot doit rester au Parlement. C\u2019est aux d\u00e9put\u00e9s qu\u2019il revient de l\u00e9gif\u00e9rer.          Pierre Person (LRM)\u00a0: Tout d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont ces exercices d\u00e9mocratiques sont pens\u00e9s. Dans une soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019instantan\u00e9it\u00e9, la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative est largement contest\u00e9e. Sous sa forme actuelle, elle a tr\u00e8s certainement atteint ses limites. Reste que nous n\u2019avons pas, \u00e0 cette date, invent\u00e9 de meilleur mod\u00e8le de repr\u00e9sentation.          Ce mod\u00e8le reste largement imparfait de mon point de vue et la r\u00e9forme des institutions devra prendre en compte le fait que l\u2019implication citoyenne ne peut simplement advenir tous les cinq ans \u00e0 travers le vote \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Il faut trouver les voies et les moyens afin d\u2019am\u00e9liorer le processus d\u00e9mocratique. J\u2019ai plaid\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises pour une VIe\u00a0R\u00e9publique dont les pouvoirs seraient plus \u00e9quilibr\u00e9s entre eux.          Concernant les mod\u00e8les, le Parlement d\u00e9tient un pouvoir d\u00e9lib\u00e9ratif, et \u00e0 ce titre, la d\u00e9mocratie participative ne doit pas entrer en contradiction avec le mod\u00e8le repr\u00e9sentatif mais il doit contribuer \u00e0 l\u2019am\u00e9liorer. Personnellement, j\u2019ai trouv\u00e9 que l\u2019organisation des conventions citoyennes diverses avait cr\u00e9\u00e9 plus de d\u00e9ception qu\u2019autre chose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:01:20+00:00","articleBody":"    Est-il vrai que les d\u00e9put\u00e9s En Marche ont sign\u00e9 un contrat les engageant \u00e0 voter toutes les lois propos\u00e9es par le gouvernement ?     Le basque         Pierre Person (LRM)\u00a0: Un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 doit \u00eatre coh\u00e9rent avec le corpus id\u00e9ologique sur lequel il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, par respect notamment pour les \u00e9lecteurs. Toutefois, je r\u00e9fute l\u2019id\u00e9e qu\u2019il ait pu exister un mandat imp\u00e9ratif dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature. Preuve en est, je pense toujours avoir \u00e9t\u00e9 loyal sans pour autant avoir vot\u00e9 tous les textes, notamment lorsque j\u2019\u00e9tais en d\u00e9saccord. Il est n\u00e9cessaire de trouver une forme d\u2019\u00e9quilibre entre le collectif auquel chacun fait partie et l\u2019existence d\u2019une individualit\u00e9 propre au d\u00e9put\u00e9 avec son libre arbitre.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Pour le groupe socialiste, nous tentons d\u2019avoir une discipline de groupe pour \u00eatre audible. Pour ma part, j\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 loyale \u00e0 mon groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T12:54:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, J'aimerais savoir pourquoi ils ne se repr\u00e9sentent pas...    Curieux         Pierre Person (La R\u00e9publique en marche)\u00a0: L\u2019engagement politique au sens \u00e9lectif doit \u00eatre un moment de la vie. Autant la politique doit \u00eatre faite avec comp\u00e9tence et professionnalisme au service de chacun, autant j\u2019ai toujours milit\u00e9 afin que la politique ne soit pas un m\u00e9tier. C\u2019est dans le confort et dans la rente que l\u2019on s\u2019affadit. L\u2019engagement politique est suffisamment \u00e9reintant pour n\u00e9cessiter d\u2019\u00eatre anim\u00e9 par le sens de l\u2019action publique chaque jour. Etre \u00e9lu, toute une vie avec la m\u00eame passion n\u2019est tout simplement pas possible. Il faut savoir partir et pourquoi pas revenir par la suite, fort d\u2019autres comp\u00e9tences et exp\u00e9riences.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (Parti socialiste)\u00a0: J\u2019ai fait trois mandats, je me suis investie sans rel\u00e2che et je pense qu\u2019il faut laisser la place aux nouvelles g\u00e9n\u00e9rations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T12:58:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T12:36:32+00:00","articleBody":"     L\u2019un \u00e9tait dans la majorit\u00e9, l\u2019autre dans l\u2019opposition. Mais Pierre Person (La R\u00e9publique en marche) et Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (Parti socialiste) ont un point commun\u00a0: ils ne se repr\u00e9sentent pas aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives. Ils r\u00e9pondent \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si\u00e9ger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, quel bilan\u00a0? Poser vos questions \u00e0 deux d\u00e9put\u00e9s sortants","dateModified":"2022-06-08T12:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T11:46:24+00:00","articleBody":"     La ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, rencontre depuis dix jours les acteurs de la sant\u00e9, qui appellent \u00e0 agir sans attendre. Si certaines mesures font l\u2019unanimit\u00e9, comme la revalorisation du travail de nuit, d\u2019autres provoquent d\u00e9j\u00e0 de vifs d\u00e9bats.                    Lire aussi :  Crise de l\u2019h\u00f4pital\u00a0: devant la catastrophe annonc\u00e9e, comment sauver les urgences\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un sujet pr\u00e9sidentiel","dateModified":"2022-06-08T12:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T11:44:47+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron va annoncer une extension du dispositif Pass\u2019Sport aux \u00e9tudiants boursiers lors d\u2019un d\u00e9placement, mercredi apr\u00e8s-midi, \u00e0 Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis), selon une information communiqu\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Le Pass\u2019Sport permet aux jeunes de 6 \u00e0 18\u00a0ans, sur crit\u00e8res sociaux, de r\u00e9duire de 50\u00a0euros le co\u00fbt de leur inscription.          Il va \u00eatre \u00e9tendu aux 760\u00a0000\u00a0\u00e9tudiants boursiers afin d\u2019encourager la pratique sportive, plus faible, chez le public \u00e9tudiant. Emmanuel Macron va \u00e9galement annoncer la reconduction des dispositifs \u00ab\u00a0quartiers d\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0vacances apprenantes\u00a0\u00bb mis en place pour les jeunes qui ne partent pas en vacances.          Lors de ce d\u00e9placement, consacr\u00e9 \u00e0 la pratique sportive des jeunes dans les quartiers, Emmanuel Macron va inaugurer un \u00ab\u00a0dojo solidaire\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident, qui sera accompagn\u00e9 de la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, et du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de judo, St\u00e9phane Nomis, doit aussi assister \u00e0 des d\u00e9monstrations de breakdance.          Les dojos solidaires permettent aux jeunes des quartiers de pratiquer gratuitement le judo et les disciplines sportives associ\u00e9es (ta\u00efso, jujitsu, kendo\u2026) comme dans un club. Le dojo de Clichy-sous-Bois s\u2019inscrit dans le \u00ab\u00a0plan 5\u00a0000 terrains\u00a0\u00bb, annonc\u00e9 en octobre\u00a02021, qui pr\u00e9voit l\u2019am\u00e9nagement de 5\u00a0000\u00a0\u00e9quipements sportifs de proximit\u00e9, \u00e0 l\u2019horizon des Jeux olympiques de 2024, pour 200\u00a0millions d\u2019euros. Un millier de dojos et salles d\u2019arts martiaux ou de boxe, 1\u00a0000\u00a0plateaux multisports, 500\u00a0terrains de basket ou encore 200\u00a0bassins mobiles pour apprendre \u00e0 nager aux tout petits vont ainsi \u00e9clore dans les quartiers et zones rurales, selon le site du minist\u00e8re des sports.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une extension du Pass\u2019Sport aux \u00e9tudiants annonc\u00e9e mercredi apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-06-08T12:01:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T11:42:59+00:00","articleBody":"     L\u2019un \u00e9tait dans la majorit\u00e9, l\u2019autre dans l\u2019opposition. Mais Pierre Person (La R\u00e9publique en marche) et Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (Parti socialiste) ont un point commun\u00a0: ils ne se repr\u00e9sentent pas aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives. Alors que M. Person a effectu\u00e9 un seul mandat, \u00e9lu en\u00a02017 avec la vague En marche\u00a0!, Mme Bi\u00e9mouret a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue trois fois d\u00e9put\u00e9, en\u00a02007, en 2012 et en 2017.          Que retiennent-ils de leur mandat de d\u00e9put\u00e9\u00a0? Quels bilans font-ils de l\u2019activit\u00e9 parlementaire, que ce soit quand on est dans la majorit\u00e9 ou dans l\u2019opposition\u00a0? Selon eux, l\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019est-elle plus qu\u2019une chambre d\u2019enregistrement des volont\u00e9s de l\u2019ex\u00e9cutif\u00a0? Posez toutes vos questions, ils y r\u00e9pondront \u00e0 partir de 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 15\u00a0heures avec les d\u00e9put\u00e9s Pierre Person (LRM) et Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)","dateModified":"2022-06-08T12:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T10:45:29+00:00","articleBody":"     Les discussions sur les politiques publiques n\u2019occupent plus la place qui structurait la comp\u00e9tition \u00e9lectorale, rel\u00e8ve le professeur \u00e0 Sciences Po et directeur du Cevipof, Martial Foucault.                    Lire aussi :  Une polarisation peu favorable au d\u00e9bat politique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le rejet emp\u00eache le consensus","dateModified":"2022-06-08T10:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T10:29:27+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e par un journaliste, la porte-parole du gouvernement est revenue sur la r\u00e9ponse d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 une personne handicap\u00e9e hier lors d\u2019une interview \u00e0 France Bleu qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon notamment. Au cours de l\u2019entretien, une auditrice a alert\u00e9 la premi\u00e8re ministre\u00a0sur les conditions de versement de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) \u2013 qui tient aujourd\u2019hui compte des revenus du conjoint.          La nouvelle h\u00f4te de Matignon a commenc\u00e9 par dire \u00e0 l\u2019auditrice que celle-ci avait droit \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0des aides pour\u00a0[sa]\u00a0vie courante, pour\u00a0[qu\u2019elle]\u00a0continu[e]\u00a0\u00e0\u00a0[se]\u00a0d\u00e9placer, notamment, qui ne sont pas sous condition de ressources\u00a0\u00bb, avant d\u2019estimer qu\u2019elle avait la possibilit\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0de peut-\u00eatre\u00a0reprendre une activit\u00e9 professionnelle\u00a0\u00bb, en lien avec\u00a0\u00ab\u00a0des structures dont c\u2019est la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019auditrice, \u00e9mue aux larmes, lui a alors r\u00e9pondu\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0J\u2019adore quand madame la premi\u00e8re ministre me dit de reprendre une activit\u00e9 professionnelle\u2026 Vous savez, reprendre le travail quand on est en fauteuil\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Technocrate brutale, E.\u00a0Borne humilie par erreur ou par go\u00fbt\u00a0?\u00a0\u00bb, a alors r\u00e9pliqu\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0sur Twitter.          Au lendemain de cet \u00e9pisode, Olivia Gr\u00e9goire a tent\u00e9 de d\u00e9fendre \u00ab\u00a0la compassion et l\u2019empathie\u00a0\u00bb de Mme Borne. \u00ab\u00a0S\u2019il y a bien une chose qu\u2019on ne peut pas reprocher \u00e0 la premi\u00e8re ministre, c\u2019est un manque d\u2019attention, de compassion, d\u2019empathie \u00e0 l\u2019endroit de nos compatriotes et notamment les plus fragiles\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, avant de lancer\u00a0: \u00ab\u00a0Les oppositions commentent, qu\u2019elles commentent.\u00a0\u00bb Mme Gr\u00e9goire est ensuite revenue sur les mesures prises durant le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat en faveur des personnes en situation de handicap\u00a0:           \u00ab\u00a0Je pense \u00e0 la prime de 4 000 euros pour les entreprises qui embauchent une personne handicap\u00e9e, je pense \u00e0 l\u2019augmentation de 90 euros par mois de l\u2019allocation [aux] adultes handicap\u00e9s, je pense \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du traitement de la demande de l\u2019AAH et je pense enfin \u00e0 ce que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a dit et a promis par rapport \u00e0 la d\u00e9conjugalisation de l\u2019AAH.\u00a0\u00bb           Pour Mme Gr\u00e9goire, qui a dit \u00ab\u00a0bien conna\u00eetre ce sujet personnellement, la compassion [\u00e0 l\u2019\u00e9gard des personnes handicap\u00e9es] est n\u00e9cessaire mais pas forc\u00e9ment suffisante\u00a0\u00bb. \u00ab Les consid\u00e9rer, c\u2019est faire en sorte de les ramener vers l\u2019emploi\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9ponse d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 une personne en situation de handicap\u00a0: Olivia Gr\u00e9goire insiste sur \u00ab\u00a0la...","dateModified":"2022-06-08T10:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T10:15:13+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil des ministres, la porte-parole du gouvernement est revenue sur les mesures mises en place pour lutter contre l\u2019inflation. Olivia Gr\u00e9goire a confirm\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0indemnit\u00e9 alimentaire d\u2019urgence\u00a0\u00bb serait vers\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e, directement sur le compte en banque des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Si elle n\u2019a pas dit le montant de cette aide, \u00ab\u00a0elle tiendra compte du nombre de personnes dans le foyer\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir. \u00ab\u00a0Elle vise \u00e0 permettre aux Fran\u00e7ais qui ont des dificult\u00e9s de pouvoir continuer \u00e0 acheter, \u00e0 faire leurs courses comme avant\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire devant les journalistes.          Cette derni\u00e8re a \u00e9galement r\u00e9pondu \u00e0 une question sur l\u2019id\u00e9e d\u2019un ch\u00e8que alimentaire cibl\u00e9 sur l\u2019achat de produits alimentaires sains. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quand ce dispositif, imagin\u00e9 par la convention citoyenne sur le climat et plusieurs fois repouss\u00e9, serait mis en \u0153uvre. \u00ab\u00a0Le gouvernement ne perd pas de vue l\u2019objectif de la qualit\u00e9 alimentaire, et notamment celle de nos compatriotes les plus fragiles pour pouvoir se nourrir avec des produits sains, bio et locaux\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide alimentaire d\u2019urgence \u00ab\u00a0tiendra compte du nombre de personnes dans le foyer\u00a0\u00bb, assure Olivi...","dateModified":"2022-06-08T10:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T10:12:30+00:00","articleBody":"     Pendant le compte rendu du conseil des ministres, organis\u00e9 \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, mercredi matin, la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a \u00e9voqu\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un Conseil national de la refondation (CNR). Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, selon elle, a tenu un discours \u00ab\u00a0assez concis sur ce sujet\u00a0\u00bb pendant le conseil. Cette id\u00e9e \u00ab\u00a0part\u00a0d\u2019un constat partag\u00e9 que la pratique d\u00e9mocratique s\u2019essouffle dans notre pays\u00a0\u00bb, selon Mme Gr\u00e9goire.          \u00ab\u00a0Continuer \u00e0 r\u00e9former comme avant (\u2026) ce n\u2019est pas une option du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 la porte-parole du gouvernement. Ce CNR est donc \u00ab\u00a0une nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb avec l\u2019objectif \u00ab\u00a0d\u2019associer toutes les parties prenantes pour adresser ensemble les grands d\u00e9fis auxquels nous devons r\u00e9pondre en consid\u00e9rant \u00e0 chaque fois le volet local, territorial, de la d\u00e9clinaison des r\u00e9formes\u00a0\u00bb, selon le gouvernement.          \u00ab\u00a0Je n\u2019aurai pas beaucoup de d\u00e9tails sur le comment\u00a0\u00bb, a enfin conc\u00e9d\u00e9 Mme Gr\u00e9goire, les modalit\u00e9s concr\u00e8tes (constitutions, mode de travail, r\u00e9el poids institutionnel et politique du futur CNR) devant \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Quelques minutes plus tard, la porte-parole a d\u00e9clar\u00e9 que ce CNR \u00ab\u00a0n\u2019entrerait pas en concurrence avec la repr\u00e9sentation nationale, que ce soit l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le S\u00e9nat ou le CESE\u00a0\u00bb, le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivia Gr\u00e9goire, sur le futur Conseil national de la refondation\u00a0: \u00ab\u00a0Continuer \u00e0 r\u00e9former comme avan...","dateModified":"2022-06-08T10:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T09:34:24+00:00","articleBody":"     Le tribunal judiciaire de Cr\u00e9teil invalide les conditions de validation de l\u2019accord de rassemblement vot\u00e9 par le Parti socialiste.                    Lire aussi :  Le processus d\u2019adh\u00e9sion du\u00a0Parti socialiste \u00e0 la Nupes invalid\u00e9 par la justice         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le juge enjoint au PS d\u2019organiser une convention nationale dans un d\u00e9lai de trente jours","dateModified":"2022-06-08T09:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T09:25:12+00:00","articleBody":"    L\u2019int\u00e9r\u00eat du jugement en r\u00e9f\u00e9r\u00e9, n\u2019est-il pas justement l\u2019effet imm\u00e9diat des mesures pr\u00e9conis\u00e9es par le juge, en d\u00e9pit d\u2019un quelconque appel, ou de la proc\u00e9dure de fond qui interviendra largement apr\u00e8s ?    Fran\u00e7ois          Bonjour,          Effectivement, le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel de la d\u00e9cision en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 du tribunal de Cr\u00e9teil, mais celui-ci n\u2019est pas suspensif. Nous avons modifi\u00e9 notre r\u00e9ponse initiale en ce sens et nous reviendrons vers vous, dans les prochaines heures, pour d\u00e9tailler les cons\u00e9quences de cette d\u00e9cision pour le PS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T09:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T09:22:36+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs jours, et alors que la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sont au coude-\u00e0-coude dans les sondages, les membres du gouvernement rivalisent de formules critiques pour d\u00e9noncer le programme de la gauche regroup\u00e9e. Invit\u00e9e de CNews mercredi matin, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a, elle, estim\u00e9 que le projet de la Nupes repr\u00e9sente \u00ab\u00a0une catastrophe pour la France\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il faut donner une majorit\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron. Je ne crois pas une minute que M.\u00a0M\u00e9lenchon soit capable de porter les ambitions fran\u00e7aises\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. Pour la ministre, le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb\u00a0\u00ab\u00a0est extraordinairement ambigu par rapport \u00e0 la Russie, et je ne pense pas que ce soit l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France de se jeter dans les bras de Vladimir Poutine comme il le laisse penser\u00a0\u00bb. Elle s\u2019en est aussi pris au programme \u00e9cologique et \u00e9conomique de la Nupes.           Je ne crois pas que ce soit dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la transition \u00e9nerg\u00e9tique de sortir du nucl\u00e9aire (\u2026) Je ne crois pas non plus qu\u2019il soit capable de porter un projet profitable aux classes populaires, parce que ses d\u00e9cisions vont pr\u00e9cipiter des millions de Fran\u00e7ais dans le ch\u00f4mage. Nous sommes le gouvernement du pouvoir d\u2019achat (\u2026) Le programme de M.\u00a0M\u00e9lenchon est une catastrophe pour la France.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Agn\u00e8s Pannier-Runacher, le programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon est \u00ab\u00a0une catastrophe pour la France\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-08T09:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T08:51:43+00:00","articleBody":"     Pour les faits qualifi\u00e9s de non-d\u00e9nonciation de d\u00e9lits ou crimes et de destruction de preuve, le courrier de l\u2019\u00e9lue parisienne re\u00e7u, mardi, a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 sans suite, faute d\u2019infraction. Quant aux soup\u00e7ons de harc\u00e8lement moral et sexuel, le parquet n\u2019a donn\u00e9 aucune suite en l\u2019\u00e9tat, n\u2019ayant pas re\u00e7u de plainte.                    Lire aussi :  La justice classe sans suite le courrier de Rachida Dati mettant en cause Gilles Le Gendre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice classe sans suite le signalement de Rachida Dati visant Gilles Le Gendre","dateModified":"2022-06-08T09:05:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T08:37:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQuel effet la d\u00e9cision de la justice quant \u00e0 l'adh\u00e9sion du PS \u00e0 la NUPES pourrait-elle avoir ?    Paul         Bonjour,          Le Parti socialiste (PS) a fait appel de la d\u00e9cision, mais cet appel n\u2019est th\u00e9oriquement pas suspensif dans le cadre d\u2019un recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9. Nous attendons d\u2019en savoir plus sur la d\u00e9cision du tribunal de Cr\u00e9teil pour vous confirmer ce point dans les prochaines heures.          Mise \u00e0 jour de 11h17\u00a0: contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait initialement \u00e9crit, l\u2019appel du Parti socialiste ne suspend pas la d\u00e9cision du tribunal de Cr\u00e9teil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T09:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T08:11:33+00:00","articleBody":"     La Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) vient de subir un revers judiciaire, mardi 7\u00a0juin, \u00e0 quelques jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives (12 et 19\u00a0juin). Le tribunal judiciaire de Cr\u00e9teil, saisi en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 par quatre militants socialistes, a remis en cause les conditions de validation de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) par le Parti socialiste (PS). Selon le jugement, la direction du PS aurait d\u00fb organiser une convention nationale, qui inclut les militants, et non se contenter d\u2019un vote du conseil national, le parlement du PS, pour avaliser cet accord pass\u00e9 entre le PS et La France insoumise (LFI) et qui a concouru \u00e0 la naissance de la Nupes.          Dans sa d\u00e9cision, le juge enjoint le PS \u00e0 organiser une convention nationale dans un d\u00e9lai de 30 jours. \u00ab\u00a0Nous avons obtenu tout ce que nous avions demand\u00e9, confirme Me Fr\u00e9d\u00e9ric Scanvic, avocat des requ\u00e9rants.\u00a0Enjoindre le PS \u00e0 organiser une convention nationale. Nous avions aussi demand\u00e9 que le PS ne puisse se pr\u00e9valoir de l\u2019accord, pour, notamment, ne pas pouvoir\u00a0exclure, \u00e9ventuellement, des dissidents du parti qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s hors de l\u2019accord de la Nupes. C\u2019est ce que le tribunal a d\u00e9cid\u00e9. Il est logique que le tribunal n\u2019ait pas censur\u00e9 l\u2019accord de la Nupes lui-m\u00eame, puisque ce n\u2019\u00e9tait pas\u00a0notre\u00a0demande.\u00a0\u00bb Le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel de la d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le processus d\u2019adh\u00e9sion du Parti socialiste \u00e0 la Nupes invalid\u00e9 par la justice","dateModified":"2022-06-08T09:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T07:13:16+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Is\u00e8re, une campagne paisible pour Olivier V\u00e9ran, l\u2019\u00ab\u00a0enfant du pays\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ma mission, c\u2019est d\u2019entendre le silence des urnes et le bruit de la rue\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-08T07:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T07:07:43+00:00","articleBody":"     A quatre jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, et alors que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et la Nupes sont au coude-\u00e0-coude dans les sondages, le ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement a dit craindre \u00ab\u00a0une crise institutionnelle\u00a0\u00bb si Jean-Luc M\u00e9lenchon devient premier ministre.          \u00ab\u00a0On a eu une crise sociale, une crise sanitaire, une crise g\u00e9opolitique, n\u2019ajoutons pas une crise institutionnelle avec un pays qui ne serait pas gouvernable\u00a0\u00bb, a-t-il menac\u00e9 sur France Inter. Alors que la journaliste L\u00e9a Salam\u00e9 lui a notamment rappel\u00e9 les derni\u00e8res cohabitations \u2212 en 1986, 1993 ou 1997 \u2212, pour M. V\u00e9ran ce n\u2019\u00e9tait alors pas \u00ab\u00a0une cohabitation avec un extr\u00eame politique et un parti de gouvernement\u00a0\u00bb.          Auparavant membre du Parti socialiste avant de rejoindre La R\u00e9publique en marche, M. V\u00e9ran trouve Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0brutal\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je dis attention, M\u00e9lenchon ne s\u2019est pas recentr\u00e9 avec la Nupes. Il a phagocyt\u00e9 la gauche de gouvernement\u00a0\u00bb, a poursuivi l\u2019ancien ministre de la sant\u00e9. Il d\u00e9nonce notamment son \u00ab\u00a0idol\u00e2trie pour un certain nombre de tyrans\u00a0\u00bb, sa \u00ab\u00a0position pas tr\u00e8s claire par rapport \u00e0 la Russie de Poutine\u00a0\u00bb, ou encore ses propos sur la la\u00efcit\u00e9.          Et selon lui, \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon, au soir des l\u00e9gislatives, lorsqu\u2019il n\u2019aura pas de majorit\u00e9 au Parlement, qu\u2019il ne sera pas premier ministre, nous expliquera que c\u2019est l\u2019heure du quatri\u00e8me tour dans la rue pour emp\u00eacher la France d\u2019avancer \u00bb.        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: \u00ab\u00a0N\u2019ajoutons pas une crise institutionnelle avec un pays qui ne serait pas gouvernabl...","dateModified":"2022-06-08T07:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T07:02:32+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, Bruno Le Maire, a insist\u00e9, mercredi matin sur BFM-TV, sur le fait que le gouvernement veut \u00ab\u00a0continuer \u00e0 prot\u00e9ger de l\u2019inflation\u00a0\u00bb les Fran\u00e7ais dans \u00ab\u00a0les prochaines semaines et les prochains mois\u00a0\u00bb. M.\u00a0Le Maire a estim\u00e9 \u00e0 d\u00e9but 2023 le d\u00e9but du reflux de l\u2019inflation et consid\u00e9r\u00e9 que la protection propos\u00e9e par le gouvernement, par des aides, devait \u00eatre coupl\u00e9e \u00e0 des investissements dans l\u2019\u00e9ducation, l\u2019h\u00f4pital et les \u00e9nergies renouvelables. \u00ab\u00a0Nous devons r\u00e9tablir les finances publiques\u00a0\u00bb, a aussi dit Bruno Le Maire, tout en conc\u00e9dant de la difficult\u00e9 d\u2019allier ces trois objectifs et en critiquant le niveau de d\u00e9pense publique envisag\u00e9 par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Le ministre a ensuite d\u00e9taill\u00e9 l\u2019avenir de la remise sur le carburant mise en place par le gouvernement\u00a0: selon lui, celle-ci doit progressivement \u00e9voluer pour \u00ab\u00a0couvrir mieux ceux qui doivent utiliser leur voiture pour aller travailler\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb dans le cadre de leurs fonctions \u2013 aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas forc\u00e9ment plus juste\u00a0\u00bb, consid\u00e8re Bruno Le Maire, la remise \u00e9tant propos\u00e9e sans tenir compte des revenus ni des types de d\u00e9placements (personnels ou professionnels).          Concernant l\u2019id\u00e9e d\u2019un ch\u00e8que alimentaire, dont le principe a de nouveau \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, mardi, Bruno Le Maire a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que le dispositif \u00e9tait complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre. \u00ab\u00a0Personne aujourd\u2019hui ne nous a propos\u00e9 un dispositif qui soit imm\u00e9diatement op\u00e9rationnel face \u00e0 un pic inflationniste qui est maintenant\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9, en conc\u00e9dant ne pas savoir comment distribuer une carte ne permettant d\u2019acheter que des produits issus de la production fran\u00e7aise.          En continuant \u00e0 \u00e9voquer les mesures de protections contre l\u2019inflation, Bruno Le Maire a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait possible pour les entreprises \u00ab\u00a0viables\u00a0\u00bb de faire appel \u00e0 une m\u00e9diation du cr\u00e9dit pour proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9talement du remboursement des pr\u00eats garantis par l\u2019Etat contract\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise sanitaire. Le ministre a aussi d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons indexer le bar\u00e8me de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu sur l\u2019inflation, pour \u00e9viter justement ces effets de seuils, o\u00f9 des gens qui ne paieraient pas l\u2019imp\u00f4t sur le revenu avant, \u00e0 cause de l\u2019inflation, des augmentations de salaires, basculeraient dans l\u2019imp\u00f4t sur le revenu ou basculeraient dans une tranche suppl\u00e9mentaire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire veut \u00ab\u00a0continuer \u00e0 prot\u00e9ger de l\u2019inflation\u00a0\u00bb les Fran\u00e7ais dans \u00ab\u00a0les prochaines se...","dateModified":"2022-06-08T07:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T06:50:40+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u2019avenir incertain du ch\u00e8que alimentaire, de nouveau repouss\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi le ch\u00e8que alimentaire a-t-il \u00e9t\u00e9 maintes fois repouss\u00e9\u00a0? ","dateModified":"2022-06-08T06:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T06:49:41+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de France Inter mercredi matin, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la vie d\u00e9mocratique est revenu sur l\u2019interview d\u2019Elisabeth Borne, qui a notamment renvoy\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb le versement d\u2019un ch\u00e8que alimentaire ponctuel pour faire face \u00e0 l\u2019inflation. Le gouvernement lancera ensuite\u00a0\u00ab\u00a0une r\u00e9flexion sur un dispositif cibl\u00e9 pour permettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des produits de qualit\u00e9, des produits bio\u00a0\u00bb.          Propos\u00e9 par la convention citoyenne pour le climat, ce dispositif devait permettre l\u2019acc\u00e8s des m\u00e9nages aux revenus modestes \u00e0 une alimentation saine et durable. Mais il a \u00e9t\u00e9 maintes fois repouss\u00e9. Pour Olivier V\u00e9ran, le gouvernement a choisi\u00a0\u00ab\u00a0la simplicit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019urgence\u00a0\u00bb actuelle \u00e9tait surtout que les Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0puissent avoir de l\u2019argent sur leur compte en banque pour manger \u00e0 leur faim\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab Il y a un travail de fond \u00e0 mener, plus profond.\u00a0\u00c7a fait un moment qu\u2019on cherche la martingale pour trouver un dispositif qui ciblerait une aide alimentaire vers un type d\u2019alimentation\u00a0\u00bb sain, a expliqu\u00e9 Olivier V\u00e9ran, qui se veut optimiste\u00a0: \u00ab\u00a0On y arrivera. C\u2019est le sens de l\u2019histoire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ch\u00e8que alimentaire\u00a0: le gouvernement a choisi \u00ab\u00a0la simplicit\u00e9\u00a0\u00bb, assure Olivier V\u00e9ran ","dateModified":"2022-06-08T06:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T06:32:22+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Jean-Luc M\u00e9lenchon et le gouvernement s\u2019affrontent sur la question du maintien de l\u2019ordre apr\u00e8s une suite de faits divers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La question du maintien de l\u2019ordre avive la campagne des l\u00e9gislatives ","dateModified":"2022-06-08T06:32:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T06:31:22+00:00","articleBody":"     Trois jours apr\u00e8s la mort d\u2019une passag\u00e8re \u00e0 Paris \u00e0 la suite d\u2019un contr\u00f4le de police et d\u2019un refus d\u2019obtemp\u00e9rer du conducteur, Marine Le Pen s\u2019en est une nouvelle fois prise aux propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui a d\u00e9plor\u00e9 lundi que \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est bassement \u00e9lectoraliste. Notre police a besoin d\u2019\u00eatre soutenue, a-t-elle estim\u00e9 sur Europe 1. Le fait d\u2019accuser la police est honteux et \u00e9loigne M\u00e9lenchon d\u2019une attitude r\u00e9publicaine.\u00a0\u00bb          La d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national, candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans le Pas-de-Calais, a redit sa proposition de permettre \u00ab\u00a0aux policiers de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une pr\u00e9somption de l\u00e9gitime d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Accus\u00e9e par le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, d\u2019instrumentaliser ce fait divers \u00e0 quelques jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Mme Le Pen a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0nous faisons de la politique, nous sommes l\u00e0 pour r\u00e9gler le probl\u00e8me des gens\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est l\u00e9gitime que les responsables politiques s\u2019expriment et m\u00eame que les \u00e9lecteurs jugent de ces propos. C\u2019est aux \u00e9lecteurs de sanctionner ce type de posture\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, en visant une nouvelle fois Jean-Luc M\u00e9lenchon. L\u2019ancienne candidate du RN \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a d\u00e9plor\u00e9 \u00e9galement que le pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, soit toujours en place. \u00ab\u00a0Il utilise des m\u00e9thodes extr\u00eamement critiquables et il aurait d\u00fb \u00eatre remplac\u00e9 depuis bien longtemps, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Les policiers ob\u00e9issent aux ordres qu\u2019on leur donne, et ils sont parfois injustes.\u00a0\u00bb          A quatre jours du premier tour des l\u00e9gislatives, et alors que l\u2019abstention pourrait concerner plus de 50\u00a0% des \u00e9lecteurs, Marine Le Pen a appel\u00e9 ses \u00e9lecteurs \u00e0 se rendre aux urnes, dimanche. Si ce taux est aussi haut, elle accuse \u00ab\u00a0le mode de scrutin inique qui fait que les gens ont le sentiment que toutes leurs voix ne sont pas prises en consid\u00e9ration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour d\u00e9jouer ce scrutin inique, il faut aller voter. C\u2019est un acte de d\u00e9fense, c\u2019est exprimer ses opinions\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9, plaidant pour un mode de scrutin \u00e0 la proportionnelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirs lors d\u2019un contr\u00f4le de police\u00a0\u00e0 Paris\u00a0: Marine Le Pen accuse la posture \u00ab\u00a0bassement \u00e9lectoral...","dateModified":"2022-06-08T06:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T06:19:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019entretien accord\u00e9 par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, \u00e0 France Bleu hier, voici un point sur les mesures \u00e9voqu\u00e9es par le gouvernement pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0:         Alimentation. V\u00e9ritable casse-t\u00eate pour l\u2019ex\u00e9cutif, la cr\u00e9ation d\u2019un ch\u00e8que alimentaire sp\u00e9cifique est une nouvelle fois report\u00e9e. \u00ab\u00a0Dans l\u2019urgence\u00a0\u00bb, le gouvernement versera une nouvelle indemnit\u00e9 inflation \u00e0 destination des familles modestes, a annonc\u00e9, mardi, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne. Elle sera distribu\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0directement sur le compte en banque, en une fois\u00a0\u00bb, en fonction de la composition des familles, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9, sans d\u00e9tailler son montant, ni le nombre de m\u00e9nages qui en b\u00e9n\u00e9ficieront. La premi\u00e8re ministre a toutefois assur\u00e9 que la r\u00e9flexion continuait sur un ch\u00e8que alimentaire plus cibl\u00e9 sur les produits \u00ab\u00a0de qualit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0bio\u00a0\u00bb.          Energie. Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin ao\u00fbt la remise carburant de 18\u00a0centimes (dans l\u2019Hexagone), instaur\u00e9e depuis le 1er\u00a0avril. A moyen terme, un dispositif plus cibl\u00e9 sur les \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb doit prendre le relais. Par ailleurs, la prolongation jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e du \u00ab\u00a0bouclier tarifaire\u00a0\u00bb (plafonnement des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz) est act\u00e9e, pour un co\u00fbt \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus de quatorze\u00a0milliards d\u2019euros sur l\u2019ann\u00e9e 2022, selon une estimation de Bercy en mars dernier.          Pensions, traitements et prestations revaloris\u00e9s. Les pensions de retraite seront index\u00e9es sur l\u2019inflation \u00ab\u00a0d\u00e8s la retraite de juillet, vers\u00e9e le 9\u00a0ao\u00fbt\u00a0\u00bb, dans un second texte de loi d\u00e9di\u00e9 au pouvoir d\u2019achat, a confirm\u00e9, \u00e0 la fin du mois de mai, le ministre du travail, Olivier Dussopt. Cette indexation concerne les retraites de base, les retraites compl\u00e9mentaires \u00e9tant g\u00e9r\u00e9es par les partenaires sociaux. Elisabeth Borne a annonc\u00e9 mardi que la hausse serait de 4\u00a0%, de quoi se rapprocher de l\u2019inflation qui a d\u00e9pass\u00e9 les 5\u00a0% sur un an en mai, apr\u00e8s la revalorisation automatique d\u2019un peu plus de 1\u00a0%, intervenue en janvier. Par ailleurs, certaines prestations sociales seront aussi revaloris\u00e9es (RSA, allocation adulte handicap\u00e9,\u00a0etc.), apr\u00e8s un premier pas de 1,8\u00a0% en avril. Enfin, les fonctionnaires conna\u00eetront le niveau de l\u2019augmentation de la valeur du point d\u2019indice qui sert de base \u00e0 leur r\u00e9mun\u00e9ration.          Baisses de charges. Le plafond de la prime exceptionnelle de pouvoir d\u2019achat d\u00e9fiscalis\u00e9e et d\u00e9socialis\u00e9e, dite \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, sera tripl\u00e9. Les entreprises pourront donc verser jusqu\u2019\u00e0 3\u00a0000\u00a0euros \u00e0 leurs salari\u00e9s. Une baisse des cotisations des travailleurs ind\u00e9pendants est \u00e9galement pr\u00e9vue. Elle doit leur permettre de gagner \u00ab\u00a0550\u00a0euros par an au niveau du smic\u00a0\u00bb, avait assur\u00e9, mi-mai, le porte-parole de l\u2019ancien gouvernement Gabriel Attal.           Il est \u00e0 relever qu\u2019une grande partie de ces mesures ne pourront \u00eatre mises en \u0153uvre que si le gouvernement parvient \u00e0 faire voter, dans l\u2019Assembl\u00e9e nationale nouvellement \u00e9lue puis au S\u00e9nat, son projet de loi de finances rectificative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mesures pour le pouvoir d\u2019achat annonc\u00e9es ces derni\u00e8res semaines","dateModified":"2022-06-08T06:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T05:50:10+00:00","articleBody":"     Au coude-\u00e0-coude dans les intentions de vote, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) font la course en t\u00eate dans un contexte d\u2019abstention tr\u00e8s forte, selon la derni\u00e8re vague de l\u2019enqu\u00eate Ipsos-Sopra Steria, r\u00e9alis\u00e9e pour Le Monde, en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaur\u00e8s.                    Lire aussi :  A quatre jours du vote, un scrutin \u00e0 l\u2019issue incertaine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une avance fragile pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-06-08T05:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T05:48:32+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron tient un conseil des ministres \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 10\u00a0heures, avant de se rendre en Seine-Saint-Denis pour inaugurer un dojo dans le cadre du plan \u00ab\u00a05\u00a0000\u00a0terrains\u00a0\u00bb dont le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait \u00e9voqu\u00e9 les grandes lignes en\u00a0octobre\u00a02021. Ce plan pr\u00e9voit la construction avec le concours de l\u2019Etat de 1\u00a0000\u00a0\u00ab\u00a0city stades\u00a0\u00bb (terrains multisports), 1\u00a0000\u00a0dojos et salles de sport de combat, 500\u00a0terrains de basket 3\u00a0\u00d7\u00a03 pour en doper la pratique, 500\u00a0terrains de tennis padel, 500\u00a0skateparks, 200\u00a0sites sportifs mobiles comme des bassins. Le chef de l\u2019Etat doit \u00e9galement revenir sur le d\u00e9ploiement du Pass sport, une mesure annonc\u00e9e en\u00a0mai\u00a02021, pour soutenir la reprise de licences dans les clubs sportifs apr\u00e8s la crise sanitaire.          Ce soir, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, est en campagne dans le Calvados et sera l\u2019invit\u00e9e du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de France 3, \u00e0 19\u00a0heures. Dans le m\u00eame temps, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Olivier Faure se rendent \u00e0 Caen pour y soutenir les candidats de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          L\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe continue sa tourn\u00e9e des circonscriptions en soutien aux candidats Ensemble\u00a0! aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, mercredi, d\u2019abord dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, puis dans les Alpes-Maritimes, o\u00f9 il retrouvera Christian Estrosi, \u00e0 Nice, en fin de matin\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-06-08T05:54:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T05:39:03+00:00","articleBody":"      Le Conseil d\u2019Etat a donn\u00e9 raison \u00e0 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) sur l\u2019attribution des nuances politiques en demandant au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de revoir sa d\u00e9cision initiale de n\u2019afficher, au soir de l\u2019\u00e9lection, que les partis d\u2019origine des candidats (Parti socialiste, La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, Parti communiste fran\u00e7ais) sans donner \u00e0 voir le r\u00e9sultat global de la coalition de gauche. Le score de la Nupes appara\u00eetra donc clairement, comme celui d\u2019Ensemble\u00a0! pour l\u2019actuelle majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          Elisabeth Borne a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs des mesures pour le pouvoir d\u2019achat que compte mettre en place le gouvernement dans les prochains mois. Le ch\u00e8que alimentaire, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans les propositions de la convention citoyenne pour le climat, n\u2019en fait pas partie, a relev\u00e9 notre journaliste Mathilde G\u00e9rard dans ce point tr\u00e8s complet sur ce que pense le gouvernement de ce dispositif.          Jean-Luc M\u00e9lenchon a obtenu le d\u00e9bat politique qu\u2019il souhaitait sur le r\u00f4le et la doctrine de la police fran\u00e7aise en provoquant de fortes r\u00e9actions de la droite et du gouvernement \u00e0 la suite de sa r\u00e9action \u00e0 la mort d\u2019une femme lors d\u2019un contr\u00f4le routier \u00e0 Paris. S\u2019il s\u2019est d\u00e9fendu d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0antiflic\u00a0\u00bb, M.\u00a0M\u00e9lenchon a assum\u00e9, mardi, de parler une \u00ab\u00a0langue qui s\u2019entend\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir publi\u00e9 un premier tweet sur le sujet, pass\u00e9 inaper\u00e7u. \u00ab\u00a0Comme \u00e7a n\u2019a rien donn\u00e9, j\u2019ai mont\u00e9 le ton. Et j\u2019obtiens ce que je veux. C\u2019est-\u00e0-dire que des milliers de gens entendent dire qu\u2019il y a au moins une personne dans ce pays, un responsable politique, qui n\u2019accepte pas l\u2019\u00e9volution de l\u2019usage de la force de la police telle qu\u2019elle est aujourd\u2019hui d\u00e9finie par le pouvoir politique qui commande\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, hier, sur France Inter.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-06-08T05:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T05:30:33+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 quatre jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans notre direct sur l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-06-08T05:30:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/5750/3833/1342/894/3/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/08/19-9">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Potentiellement, 680 candidats pourraient devoir quitter un ou plusieurs mandats antérieurs dont le cumul est incompatible avec la fonction de député.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                         Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Un quart des candidats aux élections législatives ont déjà un autre mandat      EN UN GRAPHIQUE – Potentiellement, 680 candidats pourraient devoir quitter un ou plusieurs mandats antérieurs dont le cumul est incompatible avec la fonction de député.          Par Romain Imbach et Maxime Ferrer         Publié aujourd’hui à 15h24, mis à jour à 17h12    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Plus d’un quart des candidats qui se présentent au premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin, exercent déjà au moins un mandat d’élu. Sur 6 290 prétendants à la députation, 1 734 disposent en effet déjà d’un mandat au niveau local (au sein d’un conseil municipal, départemental, régional, intercommunal ou métropolitain), national (député ou sénateur) ou européen (eurodéputé), selon un croisement effectué par Le Monde entre la liste des candidats et le Répertoire national des élus (RNE).            Les règles de prévention du cumul des mandats, actualisées pour la dernière fois en 2014, pourraient contraindre certains d’entre eux à abandonner certains de leurs mandats en cas de victoire aux législatives. 680 candidats disposent en effet déjà de l’un des mandats que loi juge incompatible avec la fonction de député, dont ils devraient démissionner dans le mois suivant leur élection à la députation.             


#d_graph_1654262349{
	height:450px;
}
 




De nombreux candidats ont déjà un mandat national ou exécutif local
Types de mandats détenus par les candidats aux législatives incompatibles avec un mandat de député

Le total est supérieur au nombre de candidats car certains occupent plusieurs mandats incompatibles avec celui de député. 
Source : ministère de l'intérieur, RNE et Le Monde




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1654262349"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": 500.0,
      "endOnTick": false,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Maires, adjoints ou d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s",
      "Pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9",
      "Vice-pr\u00e9sidents de conseil d\u00e9partemental",
      "Vice-pr\u00e9sidents de conseil r\u00e9gional",
      "Eurodéput\u00e9s",
      "Pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents d'assembl\u00e9es de collectivit\u00e9s \u00e0 statut particulier",
      "S\u00e9nateurs"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "nombre de candidats",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#19247d",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          474.0,
          "#19247d",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          220.0,
          "#19247d",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          58.0,
          "#19247d",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          15.0,
          "#19247d",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#19247d",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#19247d",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#19247d",
          "pt6",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Deux sénateurs et douze eurodéputés            On retrouve ainsi 474 maires, maires délégués ou maires adjoints, qui devraient en cas de victoire renoncer à leur fonction exécutive, tout en gardant la possibilité de rester simples conseillers municipaux. C’est par exemple le cas de Gilles Platret (maire de Chalon-sur-Saône), Frédéric Valletoux (Fontainebleau), David Valence (Saint-Dié-des-Vosges), Samuel Suau (Mende), Azzédine Taïbi (Stains), Philippe Laurent (Sceaux), Nicolas Sansu (Vierzon) ou Roger Vicot (maire délégué de Lille).              On compte aussi, parmi les prétendants aux législatives, deux sénateurs (les macronistes Michel Dagbert et Julien Bargeton), et douze députés européens : un pour La France insoumise (Manuel Bompard), deux chez Les Républicains (Agnès Sander et Nathalie Colin-Oesterlé), et neuf au Rassemblement national (Hélène Laporte, Dominique Bilde, Joëlle Melin, Julie Lechanteux, Virginie Joron, Annika Bruna, France Jamet, André Rouget et Mathilde Androuet).            Plus d’un millier de candidats aux législatives disposent, eux, de mandats locaux (conseiller municipal, départemental, intercommunal ou et régional). Dans leur cas, la loi du 14 février 2014 est moins stricte, puisqu’elle autorise les députés à conserver un mandat local (ainsi qu’un poste dans un conseil communautaire), à condition de ne pas y exercer de fonction exécutive (comme président, vice-président, maire ou adjoint).             

    #d_graph_16542500943{
        height:450px;
    }
   



27,6 % des candidats sont déjà élus par ailleurs
Nombre de mandats électoraux exercés par candidat

Source : ministère de l'intérieur, RNE et Le Monde




require(['https://s1.lemde.fr/assets-redaction/grumpycharts/js/highcharts-6-1-1.js', 'https://s1.lemde.fr/assets-redaction/grumpycharts/js/accessibility-6-1-1.js'], function() {
    Highcharts.setOptions({
        lang: {
            decimalPoint: ',',
            thousandsSep: ' ',
            months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
            shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
            weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
            noData: 'Pas de données à afficher',
            numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
        }
    });
      var pick = Highcharts.pick;
  Highcharts.seriesTypes.pie.prototype.connectorPath = function(labelPos) {
    var x = labelPos.x,
      y = labelPos.y,
      M = 'M',
      L = 'L';
    return pick(this.options.dataLabels.softConnector, true) ? [
      M,
      x + (labelPos[6] === 'left' ? 5 : -5), y, // end of the string at the label
      'C',
      x, y, // first break, next to the label
      2 * labelPos[2] - labelPos[4], 2 * labelPos[3] - labelPos[5],
      labelPos[2], labelPos[3], // second break
      L,
      labelPos[4], labelPos[5] // base
    ] : [
      M,
      x + (labelPos[6] === 'left' ? 5 : -5), y, // end of the string at the label
      L,
      labelPos[4], y, // second break
      L,
      labelPos[4], labelPos[5] // base
    ];
  };
    var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "pie",
    "description": "",
    "typepie": "pie2",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16542500943"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "format": "{point.y:.0f}"
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "pie": {
      "dataLabels": {
        "distance": 40,
        "filter": {
          "property": "percentage",
          "value": "0",
"
        },
        "softConnector": false,
        "color": "#000000"
      },
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " ",
    "valueDecimals": "0",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "{{nombre de candidat concern\u00e9}} candidats (soit {{%}} %)",
    "content": "{{data-tt}}",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "nombre de mandat en cours",
        0,
        1,
        2,
        3,
        4
      ],
      [
        "nombre de candidat concern\u00e9",
        4556,
        810,
        639,
        279,
        6
      ],
      [
        "%",
        72.4,
        12.9,
        10.2,
        4.4,
        0.1
      ],
      [
        "data-tt",
pas d'autre mandat en cours",
un mandat",
deux mandats",
trois mandats",
quatre mandats"
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}

function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
  
    return exp;
}


    var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title)
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.y, this.series.name, this.point.color]) + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content )
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.y, this.series.name, this.point.color]);
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "name": "nombre de candidat concern\u00e9",
      "showInLegend": true,
      "innerSize": "40%",
      "data": [
        {
          "name": "0",
          "y": 4556.0,
          "color": "#c3ced0"
        },
        {
          "name": "1",
          "y": 810.0,
          "color": "#DECAF7"
        },
        {
          "name": "2",
          "y": 639.0,
          "color": "#E099FF"
        },
        {
          "name": "3",
          "y": 279.0,
          "color": "#AA57F7"
        },
        {
          "name": "4",
          "y": 6.0,
          "color": "#010485"
        }
      ],
      "step": ""
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );


});


            Les élus municipaux de petites communes (moins de 1 000 habitants) jouissent par ailleurs d’une dérogation supplémentaire, qui leur permet d’endosser un deuxième mandat local en plus de leur siège au Palais-Bourbon. C’est ce qui a permis aux députés sortants Jean-Yves Bony (Les Républicains, Cantal), Aurélien Pradié (Les Républicains, Lot), Jean-Louis Thieriot (Les Républicains, Seine-et-Marne) et Marie-Noëlle Battistel (Parti socialiste, Isère) de cumuler à ce jour un nombre record – mais légal – de quatre mandats simultanés.             


#d_graph_1654257580{
	height:450px;
}
 




Les mandats locaux des candidats aux législatives
Type de mandat détenus par les 1 734 candidats déjà élus

Source : ministère de l'intérieur, RNE et Le Monde




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1654257580"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 0.0,
      "startOnTick": true,
      "max": 1250.0,
      "endOnTick": false,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Conseillers municipaux",
      "Conseillers communautaires (EPCI)",
      "D\u00e9put\u00e9s",
      "Conseillers r\u00e9gionaux",
      "Conseillers d\u00e9partementaux",
      "Membres des assembl\u00e9es des collectivit\u00e9s \u00e0 statut particulier",
      "Repr\u00e9sentants au Parlement europ\u00e9en",
      "S\u00e9nateurs"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "nombre de candidats",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#4dbcd4",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1231.0,
          "#4dbcd4",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          695.0,
          "#4dbcd4",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          432.0,
          "#4dbcd4",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          321.0,
          "#4dbcd4",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          214.0,
          "#4dbcd4",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          42.0,
          "#4dbcd4",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#4dbcd4",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#4dbcd4",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "%",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          70.99192618,
          "",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          40.08073818,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          24.91349481,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          18.51211073,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          12.34140715,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          2.422145329,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          0.6920415225,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          0.11534025369999999,
          "",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/06/08/19-10">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Une étude de l’organisation indépendante Institute for Strategic Dialogue accuse ces personnes, réparties dans huit pays occidentaux, de disséminer la propagande du Kremlin. Depuis le début de la guerre en Ukraine, leur popularité ne cesse de croître alors que leurs liens avec Moscou restent flous.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Réseaux sociaux             Guerre en Ukraine : les influenceurs prorusses en ordre de bataille      Une étude de l’organisation indépendante Institute for Strategic Dialogue accuse ces personnes, réparties dans huit pays occidentaux, de disséminer la propagande du Kremlin. Depuis le début de la guerre en Ukraine, leur popularité ne cesse de croître alors que leurs liens avec Moscou restent flous.          Par Maxime Pernet         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur les réseaux sociaux, les influenceurs prorusses sont actifs depuis le début du conflit avec l’Ukraine.  BYKST / CC0 PUBLIC DOMAIN                 La désinformation peut être payante sur les réseaux sociaux, comme le rappelle une étude de l’organisation indépendante Institute for Strategic Dialogue (ISD), spécialisée dans l’analyse des réseaux sociaux. L’organisme a identifié douze influenceurs répartis dans huit pays occidentaux qui « répandent des discours de désinformation prorusses ». Ces influenceurs cumulent plus de deux millions de followers sur Internet, majoritairement acquis depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février.            Parmi eux figurent deux Françaises. La plus populaire d’entre elles est Anne-Laure Bonnel, qui se présente comme enquêtrice. « Le soutien militaire et la présence américaine en Ukraine depuis 2014 ??? La preuve en image ! Les US arment depuis des années l’Ukraine. La face cachée d’une guerre… », tweete-t-elle, par exemple, le 30 mai, sur son compte, suivi par plus de 72 000 personnes – il n’en comptait que 26 000 au début de la guerre. Elle a produit en 2015 un documentaire sur la région du Donbass, exclusivement tourné du côté russe de la frontière et, de fait, critiqué par plusieurs journalistes présents sur place, dont le correspondant du Monde à Moscou, Benoît Vitkine. « Elle était trimballée dans les territoires séparatistes par… des responsables de ces mêmes territoires. C’est eux que l’on entendait, dans le film, poser des questions aux témoins, pas la journaliste. (…) Des choses fausses, qui ont été démontées à maintes reprises, des fables concoctées par la télévision russe et que les guides d’Anne-Laure Bonnel lui mettaient magiquement sous le nez », expliquait-il en mars 2022. Des critiques auxquelles l’enquêtrice a répondu auprès de nos confrères de Libération.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en France, les voix prorusses tentent de subsister dans les médias traditionnels                   Christelle Néant, quant à elle, est la fondatrice du site d’informations prorusse Donbass Insider et vit depuis six ans dans cette région d’Ukraine. Régulièrement présente sur la chaîne RT (ex-Russia Today, financée par le Kremlin et désormais bannie en Europe), elle « continue de défendre le point de vue de Moscou et dénonce les “mensonges” des Occidentaux » comme l’écrivait, en mars, le site de critique des médias Arrêt sur images. Celle qui déclare que « les bataillons néonazis travaillent pour Kiev » est suivie par plus de 40 000 personnes sur sa chaîne YouTube et 26 000 sur son groupe Telegram.                             Lire aussi (2017) :  Article réservé à nos abonnés  Russia Today France : l’arme du « soft power » russe                   Dons et recettes publicitaires            Le phénomène touche le monde entier : Etats-Unis, Canada, Italie ou encore Espagne sont concernés. Le gain de popularité pour ces influenceurs y est parfois vertigineux. L’un des exemples les plus marquants est celui d’Alina Lipp, une Allemande de 29 ans, ancienne membre du parti vert allemand, qui était encore récemment quasiment inconnue d’Internet. Sa chaîne Telegram comptait tout juste 2 000 followers au début de février. Elle est désormais à la tête d’une communauté de plus de 141 000 membres, pour laquelle elle publie en allemand et en russe. Elle affiche, par exemple, divers clichés où l’on voit un homme, un svastika tatoué sur le torse. « Photos sur le téléphone d’un soldat ukrainien tué. Mais il n’y a pas de nazis en Ukraine », ironise la légende.              Sur des plates-formes comme YouTube, au moins trois influenceurs arrivent à dégager des revenus de cette activité. Selon l’ISD, l’Espagnole Liu Sivaya gagne, par exemple, jusqu’à 2 000 dollars par mois grâce aux publicités placées devant ses vidéos. Ces influenceurs bénéficient également des dons de leur audience lors de diffusions en direct, qui « peuvent rapporter entre 20 à 700 euros par stream », toujours selon l’ISD. Eux aussi se sont souvent fait connaître après le début du conflit : ainsi « 70 % des abonnés de [l’influenceur américain] Patrick Lancaster ont commencé à le suivre après que la guerre a éclaté et 47 % de ses vues ont été réalisées après l’invasion », écrivent les auteurs de l’étude.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment les agents d’influence russes ont perdu de leur efficacité sur les réseaux sociaux                   Les contenus de ces influenceurs ont non seulement été partagés par les groupes populaires prorusses et pro-Chine de Facebook, mais aussi par des comptes proches du gouvernement russe ou chinois, comme l’ambassade de Russie à Paris. Ces relais leur ont permis d’atteindre une nouvelle audience, estimée à plus de 18 millions d’utilisateurs. Le lien entre ces Etats et les influenceurs n’est pas, pour autant, avéré. Les partages, assez espacés dans le temps, laissent plutôt penser à des actions non coordonnées, réalisées par des groupes de soutien qui voient en ces comptes un moyen supplémentaire de peser sur l’opinion publique.                 Maxime Pernet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/08/guerre-en-ukraine-les-influenceurs-prorusses-en-ordre-de-bataille_6129421_4408996.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les influenceurs prorusses en ordre de bataille","dateCreated":"2022-06-08T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-08T18:00:09+02:00","dateModified":"2022-06-08T18:56:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Une \u00e9tude de l\u2019organisation ind\u00e9pendante Institute for Strategic Dialogue accuse ces personnes, r\u00e9parties dans huit pays occidentaux, de diss\u00e9miner la propagande du Kremlin. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, leur popularit\u00e9 ne cesse de cro\u00eetre alors que leurs liens avec Moscou restent flous.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Pernet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/27/40/0/1280/640/1342/671/60/0/c6e7aea_ill_4519609_8f63_facebook-257829_1280.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-11">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Nommé le 28 avril, ce jeune membre de la minorité albanaise au profil atypique promet de lutter contre la corruption.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Monténégro             Le phénomène Dritan Abazovic, nouveau premier ministre du Monténégro      Nommé le 28 avril, ce jeune membre de la minorité albanaise au profil atypique promet de lutter contre la corruption.          Par Jean-Baptiste Chastand(Podgorica, Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 18h35    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre Dritan Abazovic, au Parlement de Cetinje, au Monténégro, le 28 avril 2022.  STEVO VASILJEVIC / REUTERS               On entend sa voix et son rire tonner dès la salle d’attente du siège du gouvernement monténégrin, un petit bâtiment planté dans le centre de Podgorica, désert en ce lundi 23 mai, jour de fête nationale. A 36 ans, Dritan Abazovic est un fort en gueule, un homme qui semble né pour la comédie mais qui se retrouve, depuis le 28 avril, premier ministre de ce petit pays des Balkans comptant à peine plus de 600 000 habitants. Jovial, ancien activiste anticorruption, militant écologiste et proeuropéen, appartenant de surcroît à la petite minorité albanophone, l’homme qui porte toujours une crinière bouclée brune et brouillonne dirige désormais un Etat jusqu’ici surtout connu pour sa redoutable mafia et sa corruption endémique.          Autant de symboles inédits dans les Balkans, une région où les critères ethniques importent toujours plus que les compétences. « Un choc positif qui montre que tout est possible », célèbre, dans son anglais mâtiné d’un fort accent balkanique, ce phénomène politique qui transforme ce qui devait être une brève interview en une heure de one-man-show ponctuée de grands mouvements de bras et de gestes tactiles. Autoproclamé « cosmopolite », « monténégrin et européen », le responsable politique, désireux de tourner la page du nationalisme mortifère dans l’ex-Yougoslavie, vante « un pays qui donne un exemple à tous les autres en Europe, y compris le [n]ôtre ».          Volonté affichée d’adhérer à l’UE          « Certains pensent qu’ils sont discriminés, mais la réalité, c’est qu’ils ont des phobies », estime-t-il. Prenez, par exemple, le président de la communauté islamique. « Il y a quelques années, il m’avait dit : “Jamais dans ce pays il n’y aura de premier ministre musulman !” », se remémore ce « musulman peu pratiquant » qui gouverne un pays à grande majorité orthodoxe. Elu pour la première fois au Parlement en 2012, à l’âge de 26 ans, quelques années après avoir fini ses études en sciences politiques, M. Abazovic s’est fixé un objectif ambitieux : « Mon rêve est que le Monténégro adhère pleinement à l’Union européenne », assure-t-il, en évoquant la date de « 2025 ». « Dritan Abazovic serait capable de vendre des aspirateurs pour le Sahara », plaisante, admirateur, un diplomate.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les Balkans, l’Union européenne tente de contrer le « soft power » chinois                 Le Monténégro est candidat à l’adhésion à l’Union européenne depuis 2010, sans vraiment faire d’effort pour éradiquer la corruption, principal obstacle à son adhésion. Pour convaincre de sa volonté, le premier ministre cite deux arrestations spectaculaires intervenues ces dernières semaines. En avril, l’ancienne présidente de la Cour suprême a été interpellée, après que son fils a été surpris, sur une messagerie sécurisée prisée des mafias locales, en train d’assurer avoir la protection de sa procréatrice pour dealer de la cocaïne. Quelques semaines plus tard, le président du tribunal de commerce a suivi, soupçonné, lui, d’avoir détourné des actifs d’entreprises en faillite.        Il vous reste 62.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/08/au-montenegro-le-phenomene-dritan-abazovic_6129350_3210.html"},"headline":"Le ph\u00e9nom\u00e8ne Dritan Abazovic, nouveau premier ministre du Mont\u00e9n\u00e9gro","dateCreated":"2022-06-08T10:13:39+02:00","datePublished":"2022-06-08T10:13:39+02:00","dateModified":"2022-06-08T18:35:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mont\u00e9n\u00e9gro"],"keywords":["International","Europe","Mont\u00e9n\u00e9gro"],"description":"Nomm\u00e9 le 28\u00a0avril, ce jeune membre de la minorit\u00e9 albanaise au profil atypique promet de lutter contre la corruption.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Podgorica, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/6216/3108/1342/671/60/0/a913895_1654160982383-2022-04-28t184655z-1553998179-rc2iwt9nspe1-rtrmadp-3-montenegro-government.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mont\u00e9n\u00e9gro","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/montenegro/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-12">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Dans un premier entretien depuis son départ du pouvoir il y a six mois, l’ex-chancelière justifie sa politique passée à l’égard de l’Ukraine et de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Allemagne             Russie, Ukraine, défense : Angela Merkel ne regrette rien      Dans un premier entretien depuis son départ du pouvoir il y a six mois, l’ex-chancelière justifie sa politique passée à l’égard de l’Ukraine et de la Russie.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h16    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Former German Chancellor Angela Merkel answers questions from journalist and author Alexander Osang under the theme "So what is my country?" at the Berliner Ensemble in Berlin, Germany, Tuesday, June 7, 2022. (Fabian Sommer/dpa via AP)  FABIAN SOMMER / AP               Angela Merkel ne regrette rien. Interrogée par un journaliste du Spiegel sur la scène du théâtre du Berliner Ensemble, mardi 7 juin, l’ex-chancelière allemande a affirmé qu’elle n’avait « pas d’excuses » à présenter pour sa politique vis-à-vis de la Russie, opposant une fin de non-recevoir à ceux qui, depuis le début de la guerre en Ukraine le 24 février, estiment que l’heure est venue pour elle de faire son mea culpa. « J’ai fait tout mon possible pour éviter que les choses aillent dans le mauvais sens. Mais, si la diplomatie a échoué, cela ne signifie pas que ça n’était pas la voie à suivre. Donc je ne vois pas pourquoi je devrais m’excuser », a déclaré l’ancienne dirigeante, six mois presque jour pour jour après son départ du pouvoir.          Ne regrette-t-elle pas, par exemple, d’avoir dit non à la perspective d’une adhésion de l’Ukraine à l’OTAN, en 2008, lors du sommet de Bucarest ? Non, continue-t-elle de penser. D’abord parce que l’Ukraine de l’époque « n’était pas celle que nous connaissons actuellement », mais un pays « profondément divisé » et une « démocratie chancelante (…) régie par des oligarques ». Ensuite, parce que le président russe, Vladimir Poutine, aurait interprété cela comme une « déclaration de guerre ». « On ne devient pas membre de l’OTAN du jour au lendemain. C’est un long processus et, si nous l’avions engagé, je suis persuadée que Poutine aurait pris des décisions qui n’auraient pas été bonnes pour l’Ukraine », a-t-elle assuré.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Angela Merkel condamne « la guerre d’agression barbare menée par la Russie » sans faire de mea culpa                 Ne regrette-t-elle pas, non plus, d’avoir été trop accommodante avec Vladimir Poutine après l’annexion de la Crimée et le début de la guerre dans le Donbass, en 2014 ? Pas davantage. Certes, les accords de Minsk, négociés début 2015 avec le président français de l’époque, François Hollande, n’étaient pas « optimaux », admet Angela Merkel. Mais « cela a permis de calmer les choses et de donner du temps à l’Ukraine pour devenir le pays qu’il est aujourd’hui », estime-t-elle, ajoutant que les sanctions alors imposées à la Russie ainsi que la décision de l’exclure du G8 sont la preuve qu’il n’y a eu aucune volonté d’« apaiser » le Kremlin. Au contraire : « Je ne sais pas ce qu’il serait arrivé si Poutine avait continué à avoir les mains libres en 2014 et que personne ne s’en était préoccupé à l’époque. »          « Plus la même force de frappe »          Ne regrette-t-elle pas, enfin, d’avoir développé les relations commerciales entre Berlin et Moscou, notamment sur le plan énergétique et au risque d’accroître la dépendance de l’Allemagne vis-à-vis du gaz russe en soutenant le projet Nord Stream 2 ? « Je n’ai jamais pensé que Poutine changerait grâce aux échanges commerciaux », a-t-elle répondu. « Mais la Russie est notre voisin, et on ne peut pas l’ignorer ».        Il vous reste 57.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/08/russie-ukraine-defense-angela-merkel-ne-regrette-rien_6129405_3210.html"},"headline":"Russie, Ukraine, d\u00e9fense\u00a0: Angela Merkel ne regrette rien","dateCreated":"2022-06-08T16:16:10+02:00","datePublished":"2022-06-08T16:16:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un premier entretien depuis son d\u00e9part du pouvoir il y a six mois, l\u2019ex-chanceli\u00e8re justifie sa politique pass\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine et de la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/507/0/6086/3043/1342/671/60/0/db080a9_3f2850e08bca486585ef4ef113330681-3f2850e08bca486585ef4ef113330681-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-13">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ A l’occasion de la réédition de « 2666 », dernier tome des œuvres complètes de l’écrivain chilien mort en 2003, Mohamed Mbougar Sarr, Prix Goncourt 2021, salue celui dont il est un grand admirateur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Livres       Critique littéraire             « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée      A l’occasion de la réédition de « 2666 », dernier tome des œuvres complètes de l’écrivain chilien mort en 2003, Mohamed Mbougar Sarr, Prix Goncourt 2021, salue celui dont il est un grand admirateur.          Par Mohamed Mbougar Sarr(écrivain)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Roberto Bolaño.  ANNE-GAËLLE AMIOT                 « 2666. Œuvres complètes VI », de Roberto Bolaño, traduit de l’espagnol (Chili) par Robert Amutio, L’Olivier, 1 168 p., 29 €, numérique 21 €.            On ignore si l’ampleur de 2666 décourage d’en parler ou incline, au contraire, à tenter d’en dire ce qu’on peut. Poétiquement, le roman lui-même porte cette ambiguïté : il manifeste une sorte d’apocalypse suspendue, s’accomplissant moins dans une révélation fulgurante et totale que par l’envoi de coordonnées brèves et éparses. Elles mènent au seuil de cavernes inquiétantes à la puissance chiffrée. Qui l’émet ? Chaque lecteur doit entrer et le découvrir, seul. Œuvre posthume et inachevée, parue en 2004, peu après la mort, à 50 ans, de l’écrivain chilien Roberto Bolaño, 2666 incarne surtout l’inachèvement érigé en ars poetica : à la fois roman de l’urgence de la quête finale et celui de l’in-fini promis à toute quête.                           Lire aussi la critique de 2008 :  « 2666 », de Roberto Bolaño, un enfer à ciel ouvert                 Aux dernières lignes de l’hilarante « Partie des critiques », la première du livre, le ton ironique de Bolaño envers les quatre universitaires européens lancés sur la piste de glace d’un mystérieux écrivain, Benno von Archimboldi, bascule dans une mélancolie crépusculaire au Mexique. A Santa Teresa, l’épopée intello et grotesque des spécialistes vire à une lente reptation dans le sous-sol d’un cauchemar. Deux d’entre eux sont avalés par cette ville luciférienne, porteuse d’une lumière crue, dévoreuse de toute lumière, et que décomposent une touffeur intolérable, une violence diffuse, des ciels nocturnes semblables à des « fleurs carnivores », les yeux ouverts de femmes assassinées, l’hypnose vénéneuse du désert de Sonora. Tout semble à portée de main et pourtant perdu. « Archimboldi est ici, et nous, nous sommes ici, et jamais nous ne serons plus proches de lui », confie Pelletier, l’universitaire français, à son collègue espagnol Espinoza. Voilà, métaphorisée, l’expérience de la lecture de 2666 : il y a près de nous quelque chose d’invisible, d’inconcevable par son horreur ou par sa beauté – mais nous n’en ferons, ne pourrons en faire l’expérience que par intuition.          Sa phrase promet, invente et joue continûment          Aucune pesanteur, toutefois, ne plombe une écriture dont le style souple, énergique et allègre est remarquablement rendu par Robert Amutio, principal traducteur en français de l’auteur chilien. Bolaño passe de la poésie du vulgaire (« il la baisa jusqu’à ce qu’elle ne soit plus qu’un frisson entre ses bras ») au précieux (ou à sa parodie) avec une grâce inaltérée. Sa phrase promet, invente et joue continûment ; elle procède ici par accumulation baroque, s’assèche ensuite dans une économie aux confins de la banalité. Quelle que soit son humeur, cependant, cette phrase offre toujours une ombre : la possibilité d’une métaphysique. On y pénètre comme on s’enfonce dans la selve des multiples récits, vraisemblablement autonomes.        Il vous reste 48.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/06/08/2666-roberto-bolano-la-grace-inalteree_6129402_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a02666\u00a0\u00bb\u00a0: Roberto Bola\u00f1o, la gr\u00e2ce inalt\u00e9r\u00e9e","dateCreated":"2022-06-08T16:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-08T16:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"A l\u2019occasion de la r\u00e9\u00e9dition de \u00ab\u00a02666\u00a0\u00bb, dernier tome des \u0153uvres compl\u00e8tes de l\u2019\u00e9crivain chilien mort en\u00a02003, Mohamed Mbougar Sarr, Prix Goncourt 2021, salue celui dont il est un grand admirateur.","author":[{"@type":"Person","name":"Mohamed Mbougar Sarr","description":"\u00e9crivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/452/0/2049/1024/1342/671/60/0/f9429cb_287041865-mdl-bolano-a-300ppp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-14">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Dans sa chronique, la journaliste du « Monde » Anne Rodier montre combien les deux ans d’épidémie de Covid-19 ont révélé un profond mal être chez de nombreux salariés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                  Emploi          Burn-out, dépression, absentéisme, peur de tomber malade : la santé devient une priorité RH   Chronique            Anne Rodier        Dans sa chronique, la journaliste du « Monde » Anne Rodier montre combien les deux ans d’épidémie de Covid-19 ont révélé un profond mal être chez de nombreux salariés.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Carnet de bureau. Deux ans d’épidémie de Covid-19 ont fait monter l’anxiété dans les entreprises. Absentéisme, burn-out, peur de tomber malade, l’inquiétude des salariés a franchi un cap avec la conjugaison des crises sanitaire et économique. Deux majors de la protection sociale, Malakoff Humanis et Apicil, ont dévoilé coup sur coup deux études sur les nouveaux besoins exprimés par les salariés et les chefs d’entreprise pour renforcer la prévention des risques en matière de santé.          Dans l’étude « La prévoyance aujourd’hui et demain : perceptions et attentes des dirigeants d’entreprise », réalisée en février par OpinionWay pour Apicil et publiée mercredi 8 juin, près de la moitié (49 %) des entreprises interrogées estiment que la crise sanitaire a eu un impact important sur les conditions de travail et la santé des salariés : hausse de l’absentéisme, développement des risques psychosociaux, désengagement des collaborateurs sont dans l’ordre les principales conséquences constatées par les dirigeants. Le phénomène s’accroît avec la taille de l’effectif.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La délicate lutte contre les risques cardio-vasculaires au travail                 La dernière enquête flash Malakoff Humanis « Et si ma mutuelle… », réalisée du 10 février au 10 avril auprès de plus de 22 000 personnes, détaille de son côté que 33 % des salariés s’inquiètent de leur bien-être physique et psychologique et 56 % craignent de ne pouvoir continuer à être bien soignés, en tenant compte aussi de la difficulté d’accès aux soins. La multiplication des sources d’inquiétude renforce d’autant l’anxiété potentielle des salariés. La santé mentale et physique des collaborateurs préoccupe 63 % des chefs d’entreprise.          Les obligations de l’employeur          « La crise a vraiment mis le sujet sur la table, explique Thomas Perrin, le directeur général adjoint du groupe Apicil. Si les dirigeants savent qu’ils ont une obligation de garantir la santé des salariés [c’est une obligation inscrite au code du travail], la question de la couverture prévoyance était perçue jusqu’alors comme une contrainte de coût. Dans un contexte de désengagement des salariés, il y a eu un basculement. Les dirigeants attendent aujourd’hui des solutions pour prévenir les risques. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le monde du travail est devenu fou ! » : une plongée au chevet des salariés et de leur santé                 Chez Orange, par exemple, « on se bat pour maintenir le nombre de médecins du travail, d’autant que l’on a une population vieillissante avec une moyenne d’âge de 48,5 ans », déclare le DRH du groupe Gervais Pellissier.          Tenu en vertu des obligations légales de garantir la santé de ses salariés, l’employeur peut agir en prenant des mesures de prévention, de formation et d’information. Ainsi, 40 % des chefs d’entreprise interrogés pour Apicil envisagent aujourd’hui d’élargir les contrats de prévoyance de l’entreprise au burn-out et à la dépression.        Il vous reste 17.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/06/08/burn-out-depression-absenteisme-peur-de-tomber-malade-la-sante-devient-une-priorite-rh_6129323_1698637.html"},"headline":"Burn-out, d\u00e9pression, absent\u00e9isme, peur de tomber malade\u00a0: la sant\u00e9 devient une priorit\u00e9 RH","dateCreated":"2022-06-08T06:30:09+02:00","datePublished":"2022-06-08T06:30:09+02:00","dateModified":"2022-06-08T06:30:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Emploi"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Entreprises","Conditions de travail","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Management","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"Dans sa chronique, la journaliste du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Anne Rodier montre combien les deux ans d\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un profond mal \u00eatre chez de nombreux salari\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Rodier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/3995/1997/1342/671/60/0/ea52f20_1654522185359-hygtfrt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-15">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Des oeuvres monumentales ou étonnantes en bois, verre, céramique, plume, métal, les savoir-faire africains  et des jeunes talents à découvrir... Voici les temps forts du salon Révélations, qui se tient du 9 au 12 juin au Grand Palais éphémère, à Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Styles       Design & déco             Que voir à Révélations, la Biennale internationale des métiers d’art et de la création ?      Des oeuvres monumentales ou étonnantes en bois, verre, céramique, plume, métal, les savoir-faire africains  et des jeunes talents à découvrir... Voici les temps forts du salon Révélations, qui se tient du 9 au 12 juin au Grand Palais éphémère, à Paris.          Par Véronique Lorelle         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Au salon Révélations, en 2019.  GEOFFROY LASNE / GEOFFROY LASNE               Prévue en 2021 puis reportée du 9 au 12 juin, la Biennale internationale des métiers d’art et de la création, Révélations, doit permettre d’admirer les œuvres léchées de quelque 400 exposants – artistes de la matière, manufactures, galeries, fondations… – sous les 44 arches monumentales du Grand Palais Ephémère, à Paris, avec la tour Eiffel en point de mire. Pleins feux sur les points forts de cette cinquième édition organisée par Ateliers d’Art de France, qui ressuscite bois, verre, céramique, papier, textile, plumes ou métal et rend hommage cette année, après le Luxembourg en 2019, au continent africain.          A la découverte de l’Afrique par ses métiers d’art                         Dans l’atelier de Denis Kabore, bronzier à Ouagadougou, au Burkina Faso.  SOPHIE GARCIA / SOPHIE GARCIA               Tout commence, dès l’entrée, avec l’emblème de ce salon 2022 : une sculpture monumentale façon grappes acidulées de la céramiste sud-africaine, Zizipho Poswa. Cette pièce de la série « Magodi » (coiffure en Xhosa, la langue de l’artiste) célèbre l’art capillaire traditionnel du pays, avec ces cheveux savamment tissés, tressés ou filetés. Vient ensuite l’espace Agora, avec sa sélection d’objets issus d’une dizaine d’ateliers d’art des quatre coins de l’Afrique, dont ces tissages monochromes de Johanna Bramble (Sénégal) associant coton, papier et l’abaca tiré des feuilles de bananier, ou ce mobilier en cocotier laqué de teintes primaires du designer et ébéniste Jean Servais Somian (Côte d’Ivoire).          L’exposition centrale Le Banquet illustre la richesse des savoir-faire dans dix pays et régions du monde dont, pour la première fois, les Emirats arabes unis ou la Polynésie française (avec un travail de nacre, de bois et de tressage). Ici encore, le continent africain est représenté, avec une carte blanche donnée au Maroc, au Nigeria et à la Zambie.          Enfin, sur le stand Exceptions d’Afrique, commissionné par Nelly Wandji, de nouveaux trésors contemporains sont à découvrir, dont ces créations dessinées par le designer français Noé Duchaufour-Lawrance pour la jeune maison d’édition Intègre, lancée à Ouagadougou, au Burkina Faso, grâce au savoir-faire des bronziers locaux.          La création « made in France »          Il y a les fidèles de la Biennale tels que l’Atelier Demichelis, créateur toulousain de luminaire et mobilier en bronze, Ulgador, l’atelier seine-et-marnais de décors métallisés à la feuille ou la manufacture corrézienne de boiserie contemporaine Lamellux. Il y a ces jeunes pousses que Révélations a mises en lumière à leurs débuts comme la magicienne de la céramique Kaori Kurihara, artiste japonaise installée à Paris, ou encore l’ébéniste d’art et chercheur Steven Leprizé, fondateur d’Arca.        Il vous reste 29.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/06/08/que-voir-a-revelations-la-biennale-internationale-des-metiers-d-art-et-de-la-creation_6129422_4497319.html"},"headline":"Que voir \u00e0 R\u00e9v\u00e9lations, la Biennale internationale des m\u00e9tiers d\u2019art et de la cr\u00e9ation\u00a0?","dateCreated":"2022-06-08T18:00:18+02:00","datePublished":"2022-06-08T18:00:18+02:00","dateModified":"2022-06-08T18:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Design & d\u00e9co"],"keywords":["Tendances design","Styles","Expos & \u00e9v\u00e9nements design","Design & d\u00e9co"],"description":"Des oeuvres monumentales ou \u00e9tonnantes en bois, verre, c\u00e9ramique, plume, m\u00e9tal, les savoir-faire africains  et des jeunes talents \u00e0 d\u00e9couvrir... Voici les temps forts du salon R\u00e9v\u00e9lations, qui se tient du 9 au 12 juin au Grand Palais \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Lorelle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/301/0/2000/1000/1342/671/60/0/1676b77_1654072975381-banquet-salon-revelations2019-aaf-20190523-c-photoproevent.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Design & d\u00e9co","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-design-deco/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-16">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Depuis mai, un exercice fictif organisé par la Nuclear Threat Initiative, est instrumentalisé pour prouver que l’épidémie serait orchestrée. Comme souvent, le raisonnement est fragile.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Les Décodeurs        Vérification             La propagation « fomentée » de la variole du singe : les failles d’une théorie du complot      Depuis mai, un exercice fictif organisé par la Nuclear Threat Initiative, est instrumentalisé pour prouver que l’épidémie serait orchestrée. Comme souvent, le raisonnement est fragile.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 11h46, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le 16 mai, une femme défile devant le Reichstag, à Berlin. Sur son masque, « Ne donnez pas l’occasion à Bill Gates ». Dans la complosphère, le mécène est accusé de tirer les ficelles de chaque nouvelle pandémie, depuis le Covid-19. C’est encore le cas avec la variole du singe.  MICHAEL SOHN / AP                 Vous aviez aimé Event 201, la simulation de pandémie qui, selon les réseaux complotistes, aurait servi de répétition avant le Covid-19 ? Vous adorerez NTI 2021 tabletop, un scénario d’épidémie de variole du singe, à son tour présenté comme la preuve que l’épidémie actuelle a été sciemment organisée.            D’où vient la rumeur ?            Elle commence à circuler à très bas bruit autour de la mi-mai, avant de connaître une exposition massive et subite par Kim Schmitz, dit Kim Dotcom. Le fondateur du site d’hébergement de fichiers Megaupload partage, le 20 mai, à ses 800 000 abonnés Twitter un extrait de rapport accompagné d’un message allusif : « Le scénario de la variole du singe datant de 2021. Coïncidence ? Les prochains 500 milliards de dollars de Big Pharma ? »              Aussitôt, ce rapport jusqu’alors réservé à un public d’experts de la lutte contre les maladies infectieuses connaît une propagation immédiate dans les sphères conspirationnistes. En France, il est repris dans les jours qui suivent par les sites comme Nexus ou Résistance mondiale, avec des articles allant de la suspicion insistante à l’accusation conspirationniste franche et ouverte, à l’image du titre de 1scandal.com, « Un document de 2021 prouve que Bill Gates avait fomenté l’attaque de la variole du singe pour le 15 mai 2022 ».            Sur quoi repose-t-elle ?            Cette nouvelle rumeur se propage grâce à un mélange de documents authentiques, de lecture sélective, de biais cognitifs et de vision intentionnaliste du monde.            Première constatation : la capture d’écran partagée est issue d’un document authentique. Il émane du NTI (pour Nuclear Threat Initiative, « initiative contre la menace nucléaire »), une organisation à but non lucratif créée en 2001 par l’ancien sénateur américain Sam Nunn et le philanthrope Ted Turner, qui étudie les scénarios militaires, mais aussi sanitaires, qui menacent la planète.              En mars 2021, le NTI a organisé, conjointement avec la conférence de Munich sur la sécurité, son quatrième exercice de simulation de pandémie. Et, effectivement, la coïncidence est remarquable, puisque celle-ci porte sur l’émergence d’une épidémie de variole du singe en mai 2022. Aux yeux d’un esprit porté sur les conspirations, il s’agit de la preuve que celle-ci a été orchestrée et planifiée.                           Un calendrier pour une épidémie de variole du singe imaginaire, mis en place pour un exercice de simulation du Nuclear Threat Initiative, a jeté le trouble, certains refusant de voir une simple coïcindence.  NUCLEAR THREAT INITIATIVE/CAPTURE D’ÉCRAN                 Les limites de la coïncidence            La correspondance n’est toutefois pas totale entre la simulation et la réalité. Le NTI imaginait une épidémie qui se déclencherait le 15 mai, alors que le pays au cœur de l’épidémie est « en période de vacances nationales, avec de nombreux déplacements vers l’intérieur et l’étranger ». S’il est tentant d’y reconnaître la Chine, le scénario se base sur un pays imaginaire, la nation de Brinia.            La situation, dans la réalité, a été différente. L’OMS a détecté les premiers symptômes de l’épidémie le 29 avril. Ce jour-là a été repéré au Royaume-Uni un cas de contamination à la variole chez un ressortissant britannique revenant du Nigeria – le premier cas hors d’Afrique, où la maladie est endémique, c’est-à-dire qu’elle y circule de manière ininterrompue depuis plusieurs décennies.                           L’exercice du NTI prend pour théâtre les pays imaginaires de Brinia et d’Arnica, un des nombreux détails attestant de son caractère purement fictif.  NTI/CAPTURE D’ÉCRAN                 Enfin, dans l’exercice de simulation, la souche de variole du singe impliquée provient d’expérimentations en laboratoires, qui l’auraient rendu plus mortelle. Dans la réalité, à ce jour, rien n’indique que ce soit le cas. « Nous n’avons pas de raison de penser que l’épidémie actuelle implique un pathogène manipulé, de même que nous n’avons vu aucune preuve concluante qui soutienne une telle hypothèse, a écrit le NTI le 24 mai, dans un billet visant à répondre aux interrogations sur son exercice « prophétique » de 2021. Nous ne croyons pas qu’elle ait le potentiel pour se répandre aussi rapidement que la souche fictive de notre scénario, ou de causer un taux de mortalité aussi élevé. »              L’organisation répète qu’à ses yeux l’émergence d’une épidémie de variole du singe en mai 2022, comme elle l’avait imaginé, est « purement une coïncidence ».            Pourquoi le lien avec Bill Gates est surinterprété            Le multimilliardaire Bill Gates participe bien, par le biais de sa Fondation Bill et Melinda Gates (également contributrice financièrement parlant du Monde Afrique), au financement de NTI, mais de manière marginale. Entre 2004 et 2020, la plus grande organisation de mécénat du monde a octroyé trois financements à l’organisation, pour un total de 3,5 millions de dollars (3,27 millions d’euros).                             Enquête :  Article réservé à nos abonnés  Coronavirus : comment le milliardaire américain Bill Gates cristallise la haine des complotistes                   Pour remettre ces chiffres en contexte, la Fondation Gates a distribué au total près de six milliards de dollars (5,61 milliards d’euros) en 2020 ; et, cette même année, le mécénat par des fondations compte pour un quart du budget de NTI. Ces liens financiers sont donc minoritaires et ne permettent pas de prouver un supposé assujettissement.              L’influence politique des mécènes doit, d’une manière générale, être relativisée. Comme le relevait en 2009 l’économiste Guy Carron de la Carrière, spécialiste de la diplomatie économique, s’il est vrai que « les acteurs privés sont devenus indispensables, le rôle et l’influence de ces derniers ne doivent pas être surestimés. (…) Ce sont bien les politiques définies par les administrations classiques qui gardent le monopole des décisions majeures et leur mise en œuvre. »            Plusieurs scénarios du NTI ne se sont pas produits            Rappelons aussi qu’il s’agit du quatrième exercice mis en place par la Nuclear Threat Initiative et que les précédents n’avaient pas donné prise à des raisonnements complotistes, parce qu’ils n’avaient pas eu d’échos dans la réalité.            En 2020, l’exercice mettait en scène un virus influenza H2N2 manipulé en laboratoire dans le pays fictif d’Aplea, et qui se serait répandu dans le pays voisin de Vezu. En 2019, c’est le bacille de la peste qui frappait Vestia, un pays européen imaginaire et instable.                           En 2020, le Nuclear Threat Initiative avait planché sur une épidémie imaginaire de grippe A dans les pays fictifs de Vezu et Aplea.                 Une logique inversée            Toute cette théorie du complot repose sur un tour de passe-passe mental, consistant à renverser la chaîne des causalités. Dans la logique conspirationniste, la ressemblance entre un exercice de simulation et la réalité prouverait que le premier était une préparation du second.              Il s’agit, pourtant, de l’inverse : lorsque le NTI a mis en place son scénario, la variole du singe existait déjà. Cette maladie endémique à l’Afrique subsaharienne a été découverte dans les années 1970, et c’est à ce titre qu’elle constitue un matériel exploitable pour une simulation de pandémie. « Les risques qu’elle pose ont été bien documentés pendant des années par de multiples autorités de santé publique, les informations dans notre scénario fictif ne sont pas nouvelles », rappelle l’organisation.                 Les Décodeurs           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/08/la-propagation-fomentee-de-la-variole-du-singe-les-failles-d-une-theorie-du-complot_6129370_4355770.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: les failles d\u2019une th\u00e9orie du complot sur la propagation \u00ab\u00a0foment\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-08T11:46:33+02:00","datePublished":"2022-06-08T11:46:33+02:00","dateModified":"2022-06-08T16:56:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Plan\u00e8te","V\u00e9rification","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Depuis mai, un exercice fictif organis\u00e9 par la Nuclear Threat Initiative, est instrumentalis\u00e9 pour prouver que l\u2019\u00e9pid\u00e9mie serait orchestr\u00e9e. Comme souvent, le raisonnement est fragile.","author":[{"@type":"Person","name":"Les D\u00e9codeurs"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/80/10/890/445/1342/671/60/0/aa2e9bd_1654591406615-monkeypox-gates.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-17">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Alors qu’une résolution visant à interdire les produits résultant du travail forcé doit être soumise au vote du Parlement européen, jeudi, les trois élus appellent, dans une tribune au « Monde », à utiliser la « force d’attractivité » du marché de l’UE pour lutter notamment contre la réduction en esclavage des Ouïgours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Répression des Ouïgours         Anna Cavazzini, Raphaël Glucksmann et Yannick Jadot : « Il est temps de bannir du marché européen les produits issus de l’esclavage, notamment des Ouïgours »   Tribune        Anna Cavazzini  Députée européenne          Raphaël Glucksmann  Député européen          Yannick Jadot  Député européen          Alors qu’une résolution visant à interdire les produits résultant du travail forcé doit être soumise au vote du Parlement européen, jeudi, les trois élus appellent, dans une tribune au « Monde », à utiliser la « force d’attractivité » du marché de l’UE pour lutter notamment contre la réduction en esclavage des Ouïgours.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 07h05    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Un crime contre l’humanité pénètre depuis cinq ans nos armoires et nos magasins : l’asservissement des Ouïgours par le régime du Parti communiste chinois. Il y a quelques jours encore, le hacking des ordinateurs de la police du Xinjiang a permis de saisir la nature systématique et l’ampleur de la répression qui s’abat sur ce peuple martyr.          Le huis clos imposé par Pékin est brisé et nous connaissons désormais les noms et les visages des victimes, les ordres et les pratiques des bourreaux. Et nous savons que des centaines de milliers d’êtres humains sont condamnés au travail forcé pour produire des biens qui sont ensuite exportés en Europe. Nous avons la liste des fournisseurs chinois, partie prenante de la réduction en esclavage d’un peuple, et des multinationales européennes qui en bénéficient. Ces faits sont documentés, établis, prouvés. Il est temps pour nous d’agir et de bannir ces produits de l’esclavage du marché européen.          Nous touchons enfin au but          Contrairement à ce qu’on entend souvent, nous ne sommes pas condamnés à l’impuissance face à la Chine. L’Union européenne (UE) a un rôle crucial à jouer pour mettre fin à ce système d’exploitation abject. Il y a un peu moins d’un an, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a promis au Parlement européen d’interdire l’importation en Europe des produits issus du travail forcé. Le moment est venu d’honorer cette promesse. Le marché intérieur européen étant le deuxième marché au monde pour les exportations chinoises, un import ban européen aurait un impact considérable en Chine. Et, au-delà de la Chine, partout où sévit la peste de l’esclavage. Voilà le combat que nous menons au Parlement européen depuis de longs mois. Aujourd’hui, nous touchons enfin au but.           

<article-nb="2022/06/08/19-18">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les discours optimistes de certains fabricants contrastent avec l’efficacité très modérée de ces montres aux mesures rarement fiables.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Banc d'essai             Sport et santé : peut-on faire confiance aux mesures des montres connectées ?      Les discours optimistes de certains fabricants contrastent avec l’efficacité très modérée de ces montres aux mesures rarement fiables.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une montre Apple de quatrième génération.  NICOLAS SIX / « LE MONDE »                 Toutes les montres connectées ne se valent pas. Les modèles les moins recommandables produisent des relevés complètement fantasques : ils surestiment le rythme cardiaque de 50 % et comptent le double de pas marchés. Mais certaines montres – issues des gammes de Garmin, Coros, Fitbit, Apple ou Samsung, par exemple – fournissent des mesures plus précises. Suffisamment pour nous aider dans notre quête d’une meilleure forme et d’une santé de fer ?            Voici un instantané des services, somme toute encore assez modestes, que les meilleurs modèles rendent aujourd’hui. Dans les prochaines années, leurs aptitudes devraient progresser au rythme assez lent de leurs améliorations technologiques et au tempo, plus paisible encore, des études médicales. Ce sont elles qui permettent de s’assurer de leurs forces et d’identifier leurs faiblesses, que les fabricants s’efforcent d’améliorer.            Activité             
    



3




    .pxl-stars{position:relative;display:table;table-layout:auto;border-collapse:separate;position:relative;width:100%;font-size:1.4rem;font-weight:700;font-family:"Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;color:#383f4e;z-index:1}.pxl-row{display:table-row}.pxl-star,.pxl-title{display:table-cell;vertical-align:middle;padding-bottom:.5rem}.pxl-title{padding-top:.3em;padding-right:1rem}.pxl-star{width:100%}.pxl-note{position:relative;text-indent:-9em;overflow:hidden;width:100%;max-width:10rem;line-height:0}.pxl-note::after,.pxl-note::before{content:" ";display:block;height:0;padding-top:17.647%;background:url("data:image/svg+xml,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 70 60'%3E%3Cpolygon points='30 1.73 39.27 20.51 60 23.52 45 38.15 48.54 58.79 30 49.04 11.46 58.79 15 38.15 0 23.52 20.73 20.51 30 1.73' style='fill:%23ffc600'/%3E%3C/svg%3E") left/auto 100% repeat-x}.pxl-note::before{position:absolute;left:0;width:100%;background:url("data:image/svg+xml,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 70 60'%3E%3Cpolygon points='30 1.73 39.27 20.51 60 23.52 45 38.15 48.54 58.79 30 49.04 11.46 58.79 15 38.15 0 23.52 20.73 20.51 30 1.73' style='fill:%23f5f6f8'/%3E%3C/svg%3E") left/auto 100% repeat-x;z-index:-1}.pxl-note-0-5::after{width:8.823%}.pxl-note-1::after{width:17.647%}.pxl-note-1-5::after{width:29.411%}.pxl-note-2::after{width:38.235%}.pxl-note-2-5::after{width:50%}.pxl-note-3::after{width:58.823%}.pxl-note-3-5::after{width:70.588%}.pxl-note-4::after{width:79.412%}.pxl-note-4-5::after{width:91.176%}.pxl-note-5::after{width:100%}
            Pour suivre l’évolution de notre forme physique, mieux vaut éviter de scruter trop attentivement les mesures des montres connectées : leur précision est très relative. Elles ont tendance à surestimer le nombre de pas marchés dans une journée, détectant des pas fantômes lorsqu’on est allongé ou assis. Il suffit de plier du linge pendant cinq minutes, sans jamais bouger les jambes, pour qu’une centaine de pas fantômes soient ajoutés au décompte journalier.              Dans ces conditions, mieux vaut éviter d’accorder trop d’importance aux faibles écarts de pas d’une journée à l’autre. A noter, pour réduire le nombre de pas fantômes, qu’il vaut mieux porter la montre sur le bras non dominant – le gauche lorsqu’on est droitier.            Ce chiffre d’activité, porté à notre connaissance, nous pousse-t-il réellement à améliorer notre forme ? La recherche est contradictoire : une étude australienne fait état d’une hausse réelle des pas marchés quotidiennement, mais une étude de l’Université de Floride souligne que les montres connectées font rarement perdre du poids.            La clé vient peut-être d’un suivi sur la durée, accompagné d’un médecin, car les possesseurs de montres connectées ont parfois tendance à les abandonner, à l’image de la journaliste américaine Lindsay Crouse : « [A cause de ma montre], faire de l’exercice ne m’aidait plus à repousser la pression : cela en ajoutait », écrit-elle. Le suivi de l’activité peut également déclencher des comportements addictifs mal vécus. Toutes les personnalités ne s’accordent pas avec les montres.            Calories             
    



1




    .pxl-stars{position:relative;display:table;table-layout:auto;border-collapse:separate;position:relative;width:100%;font-size:1.4rem;font-weight:700;font-family:"Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;color:#383f4e;z-index:1}.pxl-row{display:table-row}.pxl-star,.pxl-title{display:table-cell;vertical-align:middle;padding-bottom:.5rem}.pxl-title{padding-top:.3em;padding-right:1rem}.pxl-star{width:100%}.pxl-note{position:relative;text-indent:-9em;overflow:hidden;width:100%;max-width:10rem;line-height:0}.pxl-note::after,.pxl-note::before{content:" ";display:block;height:0;padding-top:17.647%;background:url("data:image/svg+xml,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 70 60'%3E%3Cpolygon points='30 1.73 39.27 20.51 60 23.52 45 38.15 48.54 58.79 30 49.04 11.46 58.79 15 38.15 0 23.52 20.73 20.51 30 1.73' style='fill:%23ffc600'/%3E%3C/svg%3E") left/auto 100% repeat-x}.pxl-note::before{position:absolute;left:0;width:100%;background:url("data:image/svg+xml,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 70 60'%3E%3Cpolygon points='30 1.73 39.27 20.51 60 23.52 45 38.15 48.54 58.79 30 49.04 11.46 58.79 15 38.15 0 23.52 20.73 20.51 30 1.73' style='fill:%23f5f6f8'/%3E%3C/svg%3E") left/auto 100% repeat-x;z-index:-1}.pxl-note-0-5::after{width:8.823%}.pxl-note-1::after{width:17.647%}.pxl-note-1-5::after{width:29.411%}.pxl-note-2::after{width:38.235%}.pxl-note-2-5::after{width:50%}.pxl-note-3::after{width:58.823%}.pxl-note-3-5::after{width:70.588%}.pxl-note-4::after{width:79.412%}.pxl-note-4-5::after{width:91.176%}.pxl-note-5::after{width:100%}
            Beaucoup de modèles de montres connectées donnent des estimations journalières de calories consommées. Dans un monde idéal, cela devrait permettre de faire correspondre ses dépenses énergétiques avec les calories ingérées au cours des repas. Mais ces estimations sont erronées, selon un large consensus de la communauté scientifique. La mesure de l’énergie dépensée est très approximative et la connaissance des porteurs de montres, imparfaite – le taux de masse grasse et les particularités métaboliques varient notamment d’une personne à l’autre.            Course             
    



4




    .pxl-stars{position:relative;display:table;table-layout:auto;border-collapse:separate;position:relative;width:100%;font-size:1.4rem;font-weight:700;font-family:"Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;color:#383f4e;z-index:1}.pxl-row{display:table-row}.pxl-star,.pxl-title{display:table-cell;vertical-align:middle;padding-bottom:.5rem}.pxl-title{padding-top:.3em;padding-right:1rem}.pxl-star{width:100%}.pxl-note{position:relative;text-indent:-9em;overflow:hidden;width:100%;max-width:10rem;line-height:0}.pxl-note::after,.pxl-note::before{content:" ";display:block;height:0;padding-top:17.647%;background:url("data:image/svg+xml,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 70 60'%3E%3Cpolygon points='30 1.73 39.27 20.51 60 23.52 45 38.15 48.54 58.79 30 49.04 11.46 58.79 15 38.15 0 23.52 20.73 20.51 30 1.73' style='fill:%23ffc600'/%3E%3C/svg%3E") left/auto 100% repeat-x}.pxl-note::before{position:absolute;left:0;width:100%;background:url("data:image/svg+xml,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 70 60'%3E%3Cpolygon points='30 1.73 39.27 20.51 60 23.52 45 38.15 48.54 58.79 30 49.04 11.46 58.79 15 38.15 0 23.52 20.73 20.51 30 1.73' style='fill:%23f5f6f8'/%3E%3C/svg%3E") left/auto 100% repeat-x;z-index:-1}.pxl-note-0-5::after{width:8.823%}.pxl-note-1::after{width:17.647%}.pxl-note-1-5::after{width:29.411%}.pxl-note-2::after{width:38.235%}.pxl-note-2-5::after{width:50%}.pxl-note-3::after{width:58.823%}.pxl-note-3-5::after{width:70.588%}.pxl-note-4::after{width:79.412%}.pxl-note-4-5::after{width:91.176%}.pxl-note-5::after{width:100%}
            Les montres connectées sont un assez bon auxiliaire pour les coureurs, mais les sportifs en quête de performances doivent les considérer avec prudence, car leur précision n’est pas parfaite. Les meilleures montres évaluent parfois les distances avec un écart de deux ou trois pour cent. Pour peu qu’elles soient équipées d’un GPS, leurs errements sont bien visibles sur la carte : leur tracé empiète sur les routes et les rivières.              Les meilleurs modèles sont suffisamment fiables pour lire le rythme cardiaque durant une course à rythme constant, mais, lors d’un entraînement intermittent, la fréquence se hisse souvent à vingt battements au-dessus du rythme réel. Ces écarts sont tolérables, sauf pour un athlète de haut niveau.                             Lire notre guide sur le sujet :  Les meilleures montres de running connectées                                  Une montre connectée d’Apple de quatrième génération.  NICOLAS SIX / LE MONDE                 Sommeil             
    



2




    .pxl-stars{position:relative;display:table;table-layout:auto;border-collapse:separate;position:relative;width:100%;font-size:1.4rem;font-weight:700;font-family:"Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;color:#383f4e;z-index:1}.pxl-row{display:table-row}.pxl-star,.pxl-title{display:table-cell;vertical-align:middle;padding-bottom:.5rem}.pxl-title{padding-top:.3em;padding-right:1rem}.pxl-star{width:100%}.pxl-note{position:relative;text-indent:-9em;overflow:hidden;width:100%;max-width:10rem;line-height:0}.pxl-note::after,.pxl-note::before{content:" ";display:block;height:0;padding-top:17.647%;background:url("data:image/svg+xml,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 70 60'%3E%3Cpolygon points='30 1.73 39.27 20.51 60 23.52 45 38.15 48.54 58.79 30 49.04 11.46 58.79 15 38.15 0 23.52 20.73 20.51 30 1.73' style='fill:%23ffc600'/%3E%3C/svg%3E") left/auto 100% repeat-x}.pxl-note::before{position:absolute;left:0;width:100%;background:url("data:image/svg+xml,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 70 60'%3E%3Cpolygon points='30 1.73 39.27 20.51 60 23.52 45 38.15 48.54 58.79 30 49.04 11.46 58.79 15 38.15 0 23.52 20.73 20.51 30 1.73' style='fill:%23f5f6f8'/%3E%3C/svg%3E") left/auto 100% repeat-x;z-index:-1}.pxl-note-0-5::after{width:8.823%}.pxl-note-1::after{width:17.647%}.pxl-note-1-5::after{width:29.411%}.pxl-note-2::after{width:38.235%}.pxl-note-2-5::after{width:50%}.pxl-note-3::after{width:58.823%}.pxl-note-3-5::after{width:70.588%}.pxl-note-4::after{width:79.412%}.pxl-note-4-5::after{width:91.176%}.pxl-note-5::after{width:100%}
            Le suivi du temps de sommeil est relativement efficace pour les personnes qui s’endorment instantanément au contact de leur oreiller – hormis quelques erreurs occasionnelles. Mais les montres connectées ont tendance à surestimer les nuits des personnes qui restent immobiles longtemps avant de s’endormir.            Pis : leurs mesures sont complètement erronées lorsqu’elles prétendent distinguer les phases de sommeil profond et paradoxal – qui nécessitent encore aujourd’hui un appareillage lourd, capable de mesurer les ondes cérébrales, les mouvements des yeux, le volume d’air inspiré, etc. Pour le moment, mieux vaut donc éviter de faire confiance aux montres connectées prétendant donner un score de qualité du sommeil.              En outre, la recherche a relevé de nombreux cas de patients consultant ces mesures du sommeil de façon obsessionnelle, alimentant leur niveau de stress au point de perturber leurs nuits, plutôt que de les améliorer. Une étude anglaise de l’université d’Oxford pointe les risques psychologiques d’un mauvais indicateur de sommeil, susceptible d’accentuer la sensation de fatigue ressentie et d’entraîner une spirale négative.            Maladies             
    



1,5




    .pxl-stars{position:relative;display:table;table-layout:auto;border-collapse:separate;position:relative;width:100%;font-size:1.4rem;font-weight:700;font-family:"Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;color:#383f4e;z-index:1}.pxl-row{display:table-row}.pxl-star,.pxl-title{display:table-cell;vertical-align:middle;padding-bottom:.5rem}.pxl-title{padding-top:.3em;padding-right:1rem}.pxl-star{width:100%}.pxl-note{position:relative;text-indent:-9em;overflow:hidden;width:100%;max-width:10rem;line-height:0}.pxl-note::after,.pxl-note::before{content:" ";display:block;height:0;padding-top:17.647%;background:url("data:image/svg+xml,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 70 60'%3E%3Cpolygon points='30 1.73 39.27 20.51 60 23.52 45 38.15 48.54 58.79 30 49.04 11.46 58.79 15 38.15 0 23.52 20.73 20.51 30 1.73' style='fill:%23ffc600'/%3E%3C/svg%3E") left/auto 100% repeat-x}.pxl-note::before{position:absolute;left:0;width:100%;background:url("data:image/svg+xml,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 70 60'%3E%3Cpolygon points='30 1.73 39.27 20.51 60 23.52 45 38.15 48.54 58.79 30 49.04 11.46 58.79 15 38.15 0 23.52 20.73 20.51 30 1.73' style='fill:%23f5f6f8'/%3E%3C/svg%3E") left/auto 100% repeat-x;z-index:-1}.pxl-note-0-5::after{width:8.823%}.pxl-note-1::after{width:17.647%}.pxl-note-1-5::after{width:29.411%}.pxl-note-2::after{width:38.235%}.pxl-note-2-5::after{width:50%}.pxl-note-3::after{width:58.823%}.pxl-note-3-5::after{width:70.588%}.pxl-note-4::after{width:79.412%}.pxl-note-4-5::after{width:91.176%}.pxl-note-5::after{width:100%}
