<FILE-date="2022/06/08/19">

<article-nb="2022/06/08/19-1">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Le tribunal judiciaire de Créteil remet en cause les conditions de validation de l’accord qui a conduit le Parti socialiste, plus que jamais divisé, à participer à l’alliance de gauche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Parti socialiste             Elections législatives 2022 : la décision de justice qui remet en cause son processus d’adhésion à la Nupes fracture davantage le Parti socialiste      Le tribunal judiciaire de Créteil remet en cause les conditions de validation de l’accord qui a conduit le Parti socialiste, plus que jamais divisé, à participer à l’alliance de gauche.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 18h46, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A quelques heures du scrutin, la Nouvelle union populaire économique et sociale (Nupes) ne connaît aucun répit judiciaire. Mardi 7 juin, le Conseil d’Etat lui donnait raison contre le ministère de l’intérieur, en la considérant « comme une nuance politique unique » pour les deux tours des élections législatives (12 et 19 juin). En revanche, le même jour, le tribunal de Créteil, saisi en référé, remettait en cause le processus qui a conduit le Parti socialiste (PS) à adhérer à la Nupes. Ce sont quatre militants socialistes, sans responsabilités au sein du parti, qui ont saisi la justice.          Selon le jugement, la direction du PS aurait dû organiser une convention nationale, incluant les militants, et non se contenter d’un vote du conseil national, le « parlement » du PS, le 6 mai, pour avaliser – à 62 % des voix – cet accord passé entre le PS, La France insoumise (LFI), le Parti communiste (PC) et Europe Ecologie-Les Verts (EELV). Le juge a enjoint au PS d’organiser une convention nationale dans un délai d’un mois, sous peine d’une astreinte financière de 500 euros par jour.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La longue déliquescence du Parti socialiste                 Le PS a décidé de faire appel de la décision et a réagi sous la plume de Corinne Narassiguin, numéro deux du parti, qui s’est adressée aux premiers fédéraux : « Au moment où le rassemblement de la gauche et de l’écologie connaît une véritable dynamique politique, certains membres de notre parti ont souhaité faire le jeu de la majorité présidentielle et dévoilent ainsi leurs véritables intentions en s’attaquant à la Nupes. (…) Une telle convention nationale n’aurait pu être organisée dans les délais impartis avant la date limite de dépôt des candidatures, le 20 mai dernier. Cela n’est d’ailleurs pas contesté par les requérants, démontrant ainsi leur seule volonté de nuire à une dynamique politique. »          Conséquences juridiques floues          Corinne Narassiguin note aussi « que le juge des référés n’a pas annulé l’accord qui lie le PS à la Nupes. (…) L’accord politique qui unit LFI, EELV, le PCF et le PS est plus vivant que jamais ». L’existence juridique de la Nupes ne devrait pas être remise en cause. « Il est logique que le tribunal n’ait pas censuré l’accord de la Nupes lui-même, puisque ce n’était pas notre demande », assure Me Frédéric Scanvic, avocat des requérants.          « Nous avions aussi demandé que le PS ne puisse se prévaloir de l’accord pour, notamment, ne pas pouvoir exclure, éventuellement, des dissidents du parti qui se sont présentés hors de l’accord de la Nupes, poursuit Me Scanvic. C’est ce que le tribunal a décidé. » La direction du PS pense exactement l’inverse : « La décision du juge ne remet pas en cause l’accord global, estime Christophe Clergeau, proche du premier secrétaire, Olivier Faure. L’ensemble des investitures et des soutiens, décidés par le bureau national du PS, restent pleinement valables. Donc, rien ne change pour les dissidents qui restent des dissidents. Ils feront l’objet de procédures postérieures. »        Il vous reste 36.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/08/elections-legislatives-2022-une-decision-de-justice-fracture-davantage-le-parti-socialiste_6129427_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: la d\u00e9cision de justice qui remet en cause son processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 la Nupes fracture davantage le Parti socialiste","dateCreated":"2022-06-08T18:46:25+02:00","datePublished":"2022-06-08T18:46:25+02:00","dateModified":"2022-06-08T18:53:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Parti socialiste"],"keywords":["Parti socialiste","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le tribunal judiciaire de Cr\u00e9teil remet en cause les conditions de validation de l\u2019accord qui a conduit le Parti socialiste, plus que jamais divis\u00e9, \u00e0 participer \u00e0 l\u2019alliance de gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/e243293_1654705469174-girette-hl-faure010.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-2">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Les députés Pierre Person (LRM) et Gisèle Biémouret (PS) ont répondu à vos questions lors d’un chat sur le ou les mandats qu’ils ont vécu et leur travail de parlementaire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             « Nous, députés, n’avons pas suffisamment de moyens pour contrôler l’action du gouvernement »      Les députés Pierre Person (LRM) et Gisèle Biémouret (PS) ont répondu à vos questions lors d’un chat sur le ou les mandats qu’ils ont vécu et leur travail de parlementaire.          Propos recueillis par Service politique         Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’un était dans la majorité, l’autre dans l’opposition. Mais Pierre Person (La République en marche) et Gisèle Biémouret (Parti socialiste) ont un point commun : ils ont décidé de ne pas se représenter aux prochaines élections législatives.            J’aimerais savoir pourquoi vous ne vous représentez pas…            Pierre Person (La République en marche) : L’engagement politique au sens électif doit être un moment de la vie. Autant la politique doit être faite avec compétence et professionnalisme au service de chacun, autant j’ai toujours milité afin qu’elle ne soit pas un métier. C’est dans le confort et dans la rente que l’on s’affadit. Cet engagement est suffisamment éreintant pour nécessiter d’être animé par le sens de l’action publique chaque jour. Etre élu, toute une vie avec la même passion n’est tout simplement pas possible. Il faut savoir partir. Pourquoi pas revenir par la suite, fort d’autres compétences et expériences ?              Gisèle Biémouret (Parti socialiste) : J’ai fait trois mandats, je me suis investie sans relâche et je pense qu’il faut laisser la place aux nouvelles générations.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : Emmanuel Macron se rend à Clichy-sous-Bois à quatre jours des élections ; Jean-Luc Mélenchon dans le Calvados                   Quelle est la répartition du temps lorsqu’on est député ? Commission, circonscription, Assemblée…            Pierre Person (LRM) : Le travail de député dépend largement de son territoire d’élection : député parisien, cela n’a rien à voir avec le travail d’un député corrézien. En outre, la répartition du temps s’effectue en fonction des engagements de la personne et en relation avec ses spécialités. Personnellement, en tant que député parisien, la majeure partie de mon action s’est concentrée à l’Assemblée notamment dans mes bureaux avec mon équipe ou en audition. A une semaine de la fin de mon mandat, je rends d’ailleurs un dernier rapport ce jour, fruit de plus de 300 entretiens.            Gisèle Biémouret (PS) : Pour la répartition du temps entre Paris et la circonscription, trois jours à Paris sauf si je suivais un texte particulier, et le reste en circonscription.            Bonjour, quelle a été l’importance des commissions parlementaires dans votre emploi du temps ? Comment avez vous fait le retour d’expérience à vos concitoyens concernant ces commissions ?            Gisèle Biémouret (PS) : Chaque député choisit au début de son mandat la commission dans laquelle il souhaite s’investir parmi les huit de l’Assemblée nationale. Pour ma part, j’ai choisi celle des affaires sociales, une de celles qui sont le plus sollicitées dans l’examen des textes de loi. De fait, cela nécessite une présence importante, au moins un tiers de mon temps de présence à l’Assemblée.              Le retour d’expérience, je le fais par les réseaux sociaux, la presse et mes lettres de députée. Etant également conseillère départementale en charge du social, j’ai pu faire ce retour d’expérience à travers les réunions auxquelles je participais.            Pierre Person (LRM) : Les commissions procèdent à deux types d’activités, les auditions et le vote de la loi. Concernant le vote de la loi, certaines commissions, comme la commission des lois, sont extrêmement sollicitées car de nombreux textes ressortissent à son champ de compétence. Pour d’autres, les textes sont plus rares. Force est de constater qu’il s’agit réellement du lieu où les débats sont les plus constructifs.            Concernant les auditions, cet exercice doit être modernisé. Il est bien trop feutré pour être efficace et utile. J’ai personnellement toujours souhaité que nos auditions s’apparentent à celles devant le Congrès américain. Le débat est vif et contradictoire. La personne auditionnée ne peut aisément se dérober devant la représentation nationale. Notre exercice est bien plus conventionnel. Il ne contribue pas à renforcer le pouvoir du Parlement.            A l’heure de la montée de fractures territoriales et des polarisations entre l’urbain et le rural, quel est le rôle de l’Assemblée ? Un député doit-il également être le porte-parole de son territoire d’élection ? Est-ce uniquement le rôle du Sénat ?            Pierre Person (LRM) : Le député est le représentant de tous les Français au-delà de sa seule circonscription élective. Il est certes connecté à son territoire, via lequel il fait remonter la réalité locale. Toutefois, un député doit connaître les autres réalités territoriales afin que son jugement puisse être exhaustif. J’ai personnellement parcouru plus de quatre-vingts départements entre 2017 et 2020, et rencontré plusieurs centaines d’élus de tous bords. Cela a largement contribué à nourrir mon jugement.              Gisèle Biémouret (PS) : Je crois que nous sommes certes des représentants du peuple, mais également de nos territoires. Le mien est rural et présente des caractéristiques très différentes des circonscriptions urbaines. J’ai considéré que mon rôle était de porter ces spécificités à l’Assemblée.            Considérez-vous aujourd’hui le Parlement comme une chambre d’enregistrement des décisions gouvernementales ?            Pierre Person (LRM) : Oui, rares ont été les textes où le gouvernement a eu la nécessité de devoir convaincre.            Gisèle Biémouret (PS) : Oui, hélas, il faut plus de moyens pour contrôler l’action du gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Avec les ordonnances, le pouvoir exécutif finit par se substituer au pouvoir législatif »                   D’après vous, l’Assemblée a-t-elle pu pleinement s’exprimer dans son rôle de pouvoir séparé du pouvoir exécutif, ou le fonctionnement de notre Ve République a-t-il amoindri ce pouvoir ?            Gisèle Biémouret (PS) : C’est une vraie question. Comme je le disais précédemment, nous n’avons pas suffisamment de moyens pour contrôler l’action du gouvernement. D’autre part, nous travaillons dans des situations souvent dégradées qui ne permettent pas un examen sérieux des textes de loi. J’en veux entre autres pour exemple les conditions d’examen du projet de loi de financement de la Sécurité sociale qui concerne tout notre modèle social. Il n’est plus rare depuis ces dernières années d’avoir le texte quelques heures avant le passage en commission. Cela ne permet pas aux députés d’exercer leur rôle de manière efficace. Du coup, l’avantage est à l’exécutif.              Pierre Person : Non ! Notre démocratie se meurt d’un Parlement aux pouvoirs trop faibles, parfois réduit en théâtre stérile du jeu entre la majorité et l’opposition. En outre, notre système parlementaire ne crée malheureusement pas les voies et moyens afin de produire du consensus. L’opposition ne peut exister médiatiquement que dans son opposition permanente. La majorité étant absolue, elle ne prend pas le soin d’entendre ou de convaincre le reste de l’Hémicycle.            En outre, très largement, les groupes majoritaires confondent loyauté au gouvernement et nécessaire séparation des pouvoirs. Chacun doit être dans son rôle, il en va de la santé de nos institutions. Dans les faits, très souvent, les parlementaires de la majorité renoncent à peser face au gouvernement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le Parlement légifère trop et mal » : les élus pris dans la spirale des textes                   N’y a-t-il pas un jeu un peu stérile avec la multiplication des amendements présentés en séance plénière, alors que les textes travaillés en commission font souvent l’objet d’un consensus avec tous les députés présents, y compris ceux de l’opposition ?            Pierre Person (LRM) : Complètement. Si à cela vous rajoutez le fait que ces amendements sont déposés en double, parfois en triple, en fonction des différents groupes, et ce pendant les deux procédures en commission et en plénière, il s’agit d’une perte de temps qui ne profite absolument pas à l’exercice démocratique.              Gisèle Biémouret (PS) : Je ne suis pas d’accord, il n’y a rien de stérile dès lors que s’exerce la parole démocratique. Et non, les textes en commission ne font pas consensus. Pendant cette législature, nombre de propositions de lois présentées par les oppositions ont été vidées de leur contenu en commission pour qu’effectivement le gouvernement puisse se donner le beau rôle en séance.            On a beaucoup parlé de députés godillots au début du mandat. Comment arriver à faire entendre sa voix quand on est dans la majorité dans un groupe de 300 députés et où l’exécutif décide de tout ?            Gisèle Biémouret (PS) : Pour avoir été, de 2012 à 2017, dans la majorité parlementaire, il est effectivement parfois difficile de faire entendre sa voix. Cela reprend la question du temps de parole qui est trop court. Il faut redonner aux parlementaires davantage de moyens de contrôler les politiques publiques. Et cela demande une volonté politique, redonner au Parlement les moyens d’exercer ce contrôle qui ne doit pas se faire par des cabinets extérieurs. C’est aux parlementaires, élus, que doit échoir cette mission.            Pierre Person (LRM) : Seul le poids politique du député face à ses collègues permet à ce dernier de s’extraire du maelström et de peser sur la ligne de son groupe. Dans un contexte où l’initiative appartient majoritairement au gouvernement, et où les logiques collectives induisent l’effacement des individualités, il est extrêmement difficile de faire entendre sa voix hormis en se spécialisant sur des sujets très précis.                             Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Au Parlement, la bataille des élus pour exister                   Pensez-vous que la multiplication des conventions citoyennes, grands débats et autres consultations est un désaveu pour la représentation nationale ?            Gisèle Biémouret (PS) : Oui, ce gouvernement a méprisé dès le départ les corps intermédiaires (syndicats, associations, élus locaux et partis politiques). Le président de la République a fait le choix d’être seul face aux Français, et depuis, nous assistons à ces grands débats qui ne débouchent sur rien et affaiblissent la démocratie parlementaire. Je suis pour des concertations en amont des textes de loi, mais le dernier mot doit rester au Parlement. C’est aux députés qu’il revient de légiférer.              Pierre Person (LRM) : Tout dépend de la façon dont ces exercices démocratiques sont pensés. Dans une société de l’instantanéité, la démocratie représentative est largement contestée. Sous sa forme actuelle, elle a très certainement atteint ses limites. Reste que nous n’avons pas, à cette date, inventé de meilleur modèle de représentation.            Ce modèle reste largement imparfait de mon point de vue et la réforme des institutions devra prendre en compte le fait que l’implication citoyenne ne peut simplement advenir tous les cinq ans à travers le vote à la présidentielle. Il faut trouver les voies et les moyens afin d’améliorer le processus démocratique. J’ai plaidé à de nombreuses reprises pour une VIe République dont les pouvoirs seraient plus équilibrés entre eux.            Concernant les modèles, le Parlement détient un pouvoir délibératif, et à ce titre, la démocratie participative ne doit pas entrer en contradiction avec le modèle représentatif mais il doit contribuer à l’améliorer. Personnellement, j’ai trouvé que l’organisation des conventions citoyennes diverses avait créé plus de déception qu’autre chose.            Que pensez-vous de l’élection des députés à la proportionnelle ? Cela ne serait-il pas plus cohérent avec une démocratie fondamentalement représentative ?            Gisèle Biémouret (PS) : Oui, ce serait plus logique. Notre problème est de savoir si notre démocratie est suffisamment mûre pour faire une coalition de gouvernement et ne pas bloquer les institutions. Il faut être capable d’écouter chaque point de vue et avancer avec des consensus dans l’intérêt général. Je n’en suis pas sûre pour l’instant, au regard de notre paysage politique.              Pierre Person (LRM) : S’il est impératif de réformer les institutions, nous ne devons pas envisager de partir du mode de scrutin afin de construire ensuite le modèle idéal. A contrario, nous devons réfléchir à l’équilibre entre les pouvoirs qui découlent parfois aussi de la pratique pour ensuite choisir les modalités de scrutin adéquates. In fine, je suis favorable à la proportionnelle mais dans un système relativement différent de notre Ve République.                 Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/08/nous-deputes-n-avons-pas-suffisamment-de-moyens-pour-controler-l-action-du-gouvernement_6129419_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, d\u00e9put\u00e9s, n\u2019avons pas suffisamment de moyens pour contr\u00f4ler l\u2019action du gouvernement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-08T17:59:10+02:00","datePublished":"2022-06-08T17:59:10+02:00","dateModified":"2022-06-08T18:10:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s Pierre Person (LRM) et Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS) ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un chat sur le ou les mandats qu\u2019ils ont v\u00e9cu et leur travail de parlementaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/20/0/0/6523/3261/1342/671/60/0/851e496_5247960-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-3">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Face à Sébastien Chenu, seul député du Rassemblement national sortant du Nord, les candidats de la majorité présidentielle sont soutenus par la maire socialiste de Denain.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       La République en marche             Législatives 2022 : dans le Nord, la Macronie tente de raccrocher les terres RN      Face à Sébastien Chenu, seul député du Rassemblement national sortant du Nord, les candidats de la majorité présidentielle sont soutenus par la maire socialiste de Denain.          Par Florence Traullé(Lille, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h50    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un partisan du Rassemblement national pose une affiche de campagne à Aulnoy-Lez-Valenciennes (Nord), le 3 juin 2022.  MICHEL SPINGLER / AP               Le jeudi, c’est marché à Denain (Nord), « et celui de l’Ascension, on l’appelle le “marché aux hommes”, car c’était le seul jeudi où ils pouvaient venir. Les autres, ils travaillaient ». Tracts en main, Emmanuel Cherrier, candidat de la majorité présidentielle dans cette 19e circonscription du Nord, raconte son territoire. Cet enseignant à l’université de Valenciennes a connu l’effondrement de l’emploi dans le Denaisis, la fermeture d’Usinor en 1979, un coup dont cette terre ouvrière ne s’est jamais remise. C’est ici qu’Emmanuel Macron est venu le lendemain de son élection. « Pas vraiment une terre “Macron-favorable”, reconnaît sa suppléante, Amélie Carpentier, 35 ans, urgentiste à l’hôpital de Valenciennes, mais ça ne nous empêche pas d’y aller ! Ici, c’est chez nous. » Manière de pointer que le candidat RN et député sortant, Sébastien Chenu, ne peut en dire autant.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                 Seul député frontiste du Nord depuis 2017, il vient de l’Oise mais, surtout, a beaucoup pérégriné politiquement avant de rejoindre Marine Le Pen. « Je cherche toujours sa colonne vertébrale idéologique. Si l’UMP avait été plus accueillante, il y serait mais on ne lui a pas donné la tête de liste dans le 2e arrondissement de Paris en 2014. Il a même tenté de se faire une place sur celle d’Hidalgo », raille Emmanuel Cherrier.          « Même le dépôt de pain va fermer »          Sébastien Chenu a labouré sa circonscription. « Je n’ai pas raté une assemblée générale, pas un match de basket, j’ai travaillé avec tout le monde. La nouvelle caserne de gendarmerie à Bouchain, dont le maire n’est pas vraiment de mon bord politique, c’est moi ! » Entre deux conversations, les candidats macronistes reconnaissent qu’il a été présent : « Sur son tract de bilan de mandat, il y a beaucoup de photos. Mais qu’a-t-il apporté ici ? Combien d’entreprises ? D’emplois ? Rien ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La drôle de campagne de Sébastien Chenu, le candidat RN battu dans les Hauts-de-France                 Didier Happiette consulte le tract qu’on vient de lui tendre. Emmanuel Cherrier y pose aux côtés d’Emmanuel Macron. « Lui, faut le découper. Il gâche la photo ! » M. Happiette, 62 ans, était agent d’entretien. Il habite Hérin, une commune rurale du coin. Il est venu en tramway. « C’est pratique parce que, à Hérin, il n’y a plus rien. Plus de boulangerie, plus de coiffeur. Même le dépôt de pain va fermer. » Il a terminé sa carrière au cabaret de Valenciennes. Son père était meunier. Il ira voter mais hésite encore. « Vous êtes avec Chenu ? », demande Didier à Emmanuel Cherrier. « Non, on est avec Mme Dufour à Denain ! », répond le candidat macroniste.          Anne-Lise Dufour, la maire socialiste de la ville centre de cette circonscription, soutient en effet les candidats de la majorité présidentielle – « je suis une femme de gauche mais Denain n’a jamais été autant aidée que depuis cinq ans ». On l’arrête sur le marché pour lui parler des tracas du quotidien. « Les trous, le désherbage, les poubelles sur les trottoirs, les logements en mauvais état », égrène Yamina Mohamed, son adjointe à la sécurité et la proximité. La maire raconte comment elle a tiré Emmanuel Macron par la manche pour qu’il vienne voir les Pierres-Blanches quand il était ministre de l’économie : « Il n’avait jamais vu une friche de cette taille. Faut dire, c’est pas son monde ici. Mais les Pierres-Blanches, ça bouge, on recrée du travail. Un entrepôt logistique sort de terre. » Trois cent cinquante emplois sont en vue.        Il vous reste 46.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/08/legislatives-2022-dans-le-nord-la-macronie-tente-de-raccrocher-les-terres-rn_6129410_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: dans le Nord, la Macronie tente de raccrocher les terres RN","dateCreated":"2022-06-08T16:50:01+02:00","datePublished":"2022-06-08T16:50:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Rassemblement national","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Face \u00e0 S\u00e9bastien Chenu, seul d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national sortant du Nord, les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sont soutenus par la maire socialiste de Denain.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Traull\u00e9","description":"Lille, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/375/0/4498/2249/1342/671/60/0/2eed5f4_297e54ed3c814340972ef1451dd27579-297e54ed3c814340972ef1451dd27579-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-4">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Potentiellement, 680 candidats pourraient devoir quitter un ou plusieurs mandats antérieurs dont le cumul est incompatible avec la fonction de député.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                         Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Un quart des candidats aux élections législatives ont déjà un autre mandat      EN UN GRAPHIQUE – Potentiellement, 680 candidats pourraient devoir quitter un ou plusieurs mandats antérieurs dont le cumul est incompatible avec la fonction de député.          Par Romain Imbach et Maxime Ferrer         Publié aujourd’hui à 15h24, mis à jour à 17h12    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Plus d’un quart des candidats qui se présentent au premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin, exercent déjà au moins un mandat d’élu. Sur 6 290 prétendants à la députation, 1 734 disposent en effet déjà d’un mandat au niveau local (au sein d’un conseil municipal, départemental, régional, intercommunal ou métropolitain), national (député ou sénateur) ou européen (eurodéputé), selon un croisement effectué par Le Monde entre la liste des candidats et le Répertoire national des élus (RNE).            Les règles de prévention du cumul des mandats, actualisées pour la dernière fois en 2014, pourraient contraindre certains d’entre eux à abandonner certains de leurs mandats en cas de victoire aux législatives. 680 candidats disposent en effet déjà de l’un des mandats que loi juge incompatible avec la fonction de député, dont ils devraient démissionner dans le mois suivant leur élection à la députation.             


#d_graph_1654262349{
	height:450px;
}
 




De nombreux candidats ont déjà un mandat national ou exécutif local
Types de mandats détenus par les candidats aux législatives incompatibles avec un mandat de député

Le total est supérieur au nombre de candidats car certains occupent plusieurs mandats incompatibles avec celui de député. 
Source : ministère de l'intérieur, RNE et Le Monde




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1654262349"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": 500.0,
      "endOnTick": false,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Maires, adjoints ou d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s",
      "Pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9",
      "Vice-pr\u00e9sidents de conseil d\u00e9partemental",
      "Vice-pr\u00e9sidents de conseil r\u00e9gional",
      "Eurodéput\u00e9s",
      "Pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents d'assembl\u00e9es de collectivit\u00e9s \u00e0 statut particulier",
      "S\u00e9nateurs"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "nombre de candidats",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#19247d",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          474.0,
          "#19247d",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          220.0,
          "#19247d",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          58.0,
          "#19247d",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          15.0,
          "#19247d",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#19247d",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#19247d",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#19247d",
          "pt6",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Deux sénateurs et douze eurodéputés            On retrouve ainsi 474 maires, maires délégués ou maires adjoints, qui devraient en cas de victoire renoncer à leur fonction exécutive, tout en gardant la possibilité de rester simples conseillers municipaux. C’est par exemple le cas de Gilles Platret (maire de Chalon-sur-Saône), Frédéric Valletoux (Fontainebleau), David Valence (Saint-Dié-des-Vosges), Samuel Suau (Mende), Azzédine Taïbi (Stains), Philippe Laurent (Sceaux), Nicolas Sansu (Vierzon) ou Roger Vicot (maire délégué de Lille).              On compte aussi, parmi les prétendants aux législatives, deux sénateurs (les macronistes Michel Dagbert et Julien Bargeton), et douze députés européens : un pour La France insoumise (Manuel Bompard), deux chez Les Républicains (Agnès Sander et Nathalie Colin-Oesterlé), et neuf au Rassemblement national (Hélène Laporte, Dominique Bilde, Joëlle Melin, Julie Lechanteux, Virginie Joron, Annika Bruna, France Jamet, André Rouget et Mathilde Androuet).            Plus d’un millier de candidats aux législatives disposent, eux, de mandats locaux (conseiller municipal, départemental, intercommunal ou et régional). Dans leur cas, la loi du 14 février 2014 est moins stricte, puisqu’elle autorise les députés à conserver un mandat local (ainsi qu’un poste dans un conseil communautaire), à condition de ne pas y exercer de fonction exécutive (comme président, vice-président, maire ou adjoint).             

    #d_graph_16542500943{
        height:450px;
    }
   



27,6 % des candidats sont déjà élus par ailleurs
Nombre de mandats électoraux exercés par candidat

Source : ministère de l'intérieur, RNE et Le Monde




require(['https://s1.lemde.fr/assets-redaction/grumpycharts/js/highcharts-6-1-1.js', 'https://s1.lemde.fr/assets-redaction/grumpycharts/js/accessibility-6-1-1.js'], function() {
    Highcharts.setOptions({
        lang: {
            decimalPoint: ',',
            thousandsSep: ' ',
            months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
            shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
            weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
            noData: 'Pas de données à afficher',
            numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
        }
    });
      var pick = Highcharts.pick;
  Highcharts.seriesTypes.pie.prototype.connectorPath = function(labelPos) {
    var x = labelPos.x,
      y = labelPos.y,
      M = 'M',
      L = 'L';
    return pick(this.options.dataLabels.softConnector, true) ? [
      M,
      x + (labelPos[6] === 'left' ? 5 : -5), y, // end of the string at the label
      'C',
      x, y, // first break, next to the label
      2 * labelPos[2] - labelPos[4], 2 * labelPos[3] - labelPos[5],
      labelPos[2], labelPos[3], // second break
      L,
      labelPos[4], labelPos[5] // base
    ] : [
      M,
      x + (labelPos[6] === 'left' ? 5 : -5), y, // end of the string at the label
      L,
      labelPos[4], y, // second break
      L,
      labelPos[4], labelPos[5] // base
    ];
  };
    var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "pie",
    "description": "",
    "typepie": "pie2",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16542500943"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "format": "{point.y:.0f}"
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "pie": {
      "dataLabels": {
        "distance": 40,
        "filter": {
          "property": "percentage",
          "value": "0",
"
        },
        "softConnector": false,
        "color": "#000000"
      },
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " ",
    "valueDecimals": "0",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "{{nombre de candidat concern\u00e9}} candidats (soit {{%}} %)",
    "content": "{{data-tt}}",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "nombre de mandat en cours",
        0,
        1,
        2,
        3,
        4
      ],
      [
        "nombre de candidat concern\u00e9",
        4556,
        810,
        639,
        279,
        6
      ],
      [
        "%",
        72.4,
        12.9,
        10.2,
        4.4,
        0.1
      ],
      [
        "data-tt",
pas d'autre mandat en cours",
un mandat",
deux mandats",
trois mandats",
quatre mandats"
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}

function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
  
    return exp;
}


    var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title)
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.y, this.series.name, this.point.color]) + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content )
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.y, this.series.name, this.point.color]);
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "name": "nombre de candidat concern\u00e9",
      "showInLegend": true,
      "innerSize": "40%",
      "data": [
        {
          "name": "0",
          "y": 4556.0,
          "color": "#c3ced0"
        },
        {
          "name": "1",
          "y": 810.0,
          "color": "#DECAF7"
        },
        {
          "name": "2",
          "y": 639.0,
          "color": "#E099FF"
        },
        {
          "name": "3",
          "y": 279.0,
          "color": "#AA57F7"
        },
        {
          "name": "4",
          "y": 6.0,
          "color": "#010485"
        }
      ],
      "step": ""
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );


});


            Les élus municipaux de petites communes (moins de 1 000 habitants) jouissent par ailleurs d’une dérogation supplémentaire, qui leur permet d’endosser un deuxième mandat local en plus de leur siège au Palais-Bourbon. C’est ce qui a permis aux députés sortants Jean-Yves Bony (Les Républicains, Cantal), Aurélien Pradié (Les Républicains, Lot), Jean-Louis Thieriot (Les Républicains, Seine-et-Marne) et Marie-Noëlle Battistel (Parti socialiste, Isère) de cumuler à ce jour un nombre record – mais légal – de quatre mandats simultanés.             


#d_graph_1654257580{
	height:450px;
}
 




Les mandats locaux des candidats aux législatives
Type de mandat détenus par les 1 734 candidats déjà élus

Source : ministère de l'intérieur, RNE et Le Monde




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1654257580"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 0.0,
      "startOnTick": true,
      "max": 1250.0,
      "endOnTick": false,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Conseillers municipaux",
      "Conseillers communautaires (EPCI)",
      "D\u00e9put\u00e9s",
      "Conseillers r\u00e9gionaux",
      "Conseillers d\u00e9partementaux",
      "Membres des assembl\u00e9es des collectivit\u00e9s \u00e0 statut particulier",
      "Repr\u00e9sentants au Parlement europ\u00e9en",
      "S\u00e9nateurs"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "nombre de candidats",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#4dbcd4",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1231.0,
          "#4dbcd4",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          695.0,
          "#4dbcd4",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          432.0,
          "#4dbcd4",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          321.0,
          "#4dbcd4",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          214.0,
          "#4dbcd4",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          42.0,
          "#4dbcd4",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#4dbcd4",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#4dbcd4",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "%",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          70.99192618,
          "",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          40.08073818,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          24.91349481,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          18.51211073,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          12.34140715,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          2.422145329,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          0.6920415225,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          0.11534025369999999,
          "",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/06/08/19-5">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Le président de la République va annoncer une extension du dispositif Pass sport, une allocation de 50 euros pour l’acquisition d’une licence sportive, aux étudiants boursiers lors d’un déplacement mercredi après-midi en Seine-Saint-Denis.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022 : Emmanuel Macron se rend à Clichy-sous-Bois à quatre jours des élections ; Jean-Luc Mélenchon dans le Calvados Le président de la République va annoncer une extension du dispositif Pass sport, une allocation de 50 euros pour l’acquisition d’une licence sportive, aux étudiants boursiers lors d’un déplacement mercredi après-midi en Seine-Saint-Denis.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Duel normand à distance entre Borne et Mélenchon, Le Pen en déplacement dans les Pyrénées-Orientales        Elisabeth Borne tient ce soir une réunion publique à Vire, dans le Calvados, où elle est candidate. A 60 km de là, Jean-Luc Mélenchon se rend lui à Caen pour y tenir son dernier grand meeting. Il y apportera son soutien au jeune candidat LFI Noé Gauchard, 22 ans, qui se présente dans la 6e circonscription du Calvados, face à la première ministre.          Au niveau national, le camp présidentiel et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale sont au coude-à-coude dans les intentions de vote, bien qu’Ensemble !, la confédération qui réunit les soutiens du chef de l’Etat Emmanuel Macron, l’emporte en termes de projections de sièges dans la future Assemblée nationale, sans certitude cependant d’obtenir la majorité absolue fixée à 289 députés.          Une étude Ipsos pour Le Monde-Cevipof et la fondation Jean-Jaurès, envisage entre 275 et 315 élus pour Ensemble ! contre 160 à 200 pour la Nupes. Les autres partis sont loin derrière : Les Républicains (30 à 55 sièges) et le Rassemblement national (20 à 55 sièges).          Marine Le Pen s’est rendue dans les Pyrénées-Orientales, des terres qui lui ont été très favorables lors de la présidentielle. Celle dont le parti est largement distancé dans les intentions de vote a fustigé sur Europe 1 « la fascination des médias » pour le patron de La France insoumise, et mis en garde contre une abstention qui pourrait fortement pénaliser le RN.          A droite, le patron des Républicains Christian Jacob est venu à Oyonnax apporter son soutien à Julien Martinez, 33 ans, candidat du parti dans la 5e circonscription de l’Ain contre le sortant Damien Abad, exclu de LR après avoir rejoint le gouvernement d’Elisabeth Borne.          L’actuel ministre des solidarités joue son avenir politique lors de ce scrutin. Dans la tourmente après des accusations de viol, la seule grosse prise à droite de la macronie devra, comme tous les ministres battus, démissionner du gouvernement s’il ne parvient pas à conserver son fief où il s’était imposé haut la main en 2017 sous l’étiquette LR.                    18:38   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Emmanuel Macron à Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis), le 8 juin 2022, lors de l’inauguration d’un dojo. CHRISTIAN HARTMANN / AFP                               18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron sur le programme de la Nupes : « Ce n’est pas un bon projet pour le pays »        En déplacement à Clichy-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis, terres favorables à Jean-Luc Mélenchon, Emmanuel Macron a fustigé, lors d’un bain de foule, le « projet d’interdictions et de taxation » de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale.          « Il y a trente-cinq fois le mot “interdit”. Leur projet explique aux gens qu’on va leur interdire de couper les arbres chez eux. Il y a vingt taxations nouvelles. Ce n’est pas un bon projet pour le pays », a lancé M. Macron, reprenant les arguments déroulés par son camp depuis le week-end en estimant que le pays avait « besoin de stabilité et d’ambition ».          « Je ne confonds pas des gens qui viennent du socialisme ou de l’écologie progressiste avec La France insoumise et les propos de Jean-Luc Mélenchon. Je ne pense pas que des gens qui viennent du socialisme ou de forces politiques républicaines puissent tenir des propos sur la justice, sur la police comme ceux qu’a tenus Jean-Luc Mélenchon », a encore estimé le président de la République, en allusion à la polémique lancée à la suite des critiques de M. Mélenchon contre la police, après la mort d’une femme lors d’une intervention des forces de l’ordre, samedi à Paris.                    18:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Lyon, le député sortant Hubert Julien-Laferrière (Nupes) plonge dans le Rhône pour constater la pollution du fleuve        Il y a un peu de Jacques Chirac dans la démarche. Mais si l’ancien maire de Paris n’avait jamais tenu sa promesse de se baigner dans la Seine, Hubert Julien-Laferrière a plongé ce matin dans le Rhône, sous la passerelle du Collège, non loin de l’hôtel de ville. Une façon de démontrer sa préoccupation dans la lutte contre la pollution du fleuve, en cette Journée mondiale de l’océan. En tenue de plongée, le député sortant, écologiste investi par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), a remonté plusieurs carcasses de vélos et des déchets, avec l’association Odysseus 3.1, spécialisée dans l’exploration des fonds aquatiques.          Ce coup de communication s’inscrit dans une campagne agitée dans la 2e circonscription du Rhône, qui s’étend du quartier bobo de la Croix-Rousse à celui populaire de la Duchère. Le député sortant, élu dans la vague macroniste en 2017 avec 53 % des voix, affronte quatorze autres candidats, dont la moitié sur son front gauche et Loïc Terenes, 25 ans, plus jeune des candidats du parti présidentiel.          Tous dénoncent son « parcours politique sinueux ». Ancien socialiste passé par La République en marche (LRM) dans le sillage de l’ancien maire Gérard Collomb, M. Julien-Laferrière a rejoint Génération Ecologie en cours de mandat. Fortement impliqué dans les questions internationales de défense des droits humains, il affirme qu’il n’a pas changé de courant et que c’est au contraire « Macron qui a trahi le pacte écologique et social ». « Hubert a tenu son cap », plaide sa suppléante, Yasmine Bouagga, maire (EELV) du 1er arrondissement de Lyon.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Crise aux urgences : Brigitte Bourguignon annonce une série de « premières mesures »        Heures supplémentaires payées double, élèves infirmiers « immédiatement » employables : la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, a annoncé, mercredi, lors d’une intervention au congrès Urgences à Paris, une série de « premières mesures » afin de surmonter un « été difficile » à l’hôpital, « sans attendre » les conclusions de la mission flash sur les urgences. Quelque 120 services d’urgences ont été forcés de limiter leur activité ou s’y préparent, selon un décompte diffusé fin mai par l’association Samu-Urgences de France.          L’exécutif a notamment « décidé de réactiver le doublement de la rémunération des heures supplémentaires du personnel non médical, et du temps de travail additionnel des médecins, pour l’ensemble de la période estivale ». La ministre a également annoncé « un dispositif exceptionnel » pour que « les élèves infirmiers et aides-soignants ayant achevé leur formation initiale en juin et juillet [puissent] commencer à exercer immédiatement, sans attendre la remise officielle de leur diplôme ».          Les soignants retraités « volontaires pour reprendre une activité » cet été bénéficieront pour leur part de « facilités de cumul [avec] leur pension de retraite ». Par ailleurs, les agences régionales de santé (ARS) ont été sommées de « remobiliser les dispositifs territoriaux de gestion de crise » pour coordonner hôpitaux publics, cliniques privées et professionnels libéraux.          Ces « premières mesures seront bientôt complétées par les propositions de la mission Braun », a-t-elle ajouté. Emmanuel Macron a en effet chargé le docteur François Braun, chef des urgences du CHR de Metz et président de Samu-Urgences de France, d’une « mission flash » sur les « soins non programmés », dont les résultats sont attendus avant le 1er juillet.                    17:10   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, question sûrement un peu bête mais je ne comprends pas le positionnement de LFI en tant que principal parti d’opposition. Ne serait-ce pas plutôt le Rassemblement national, étant arrivé deuxième à l'élection présidentielle ?    Mathilde         Bonjour Mathilde,          Depuis la présidentielle, il s’est passé quelque chose : quatre partis de gauche – La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, le Parti communiste et le Parti socialiste – se sont associés dans la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), et se sont réparti les candidatures aux législatives.          Si l’on ne considère que La France insoumise, ce parti est bien arrivé troisième au premier tour de la présidentielle. Mais si vous y ajoutez les scores des partis qui sont devenus ses partenaires dans la Nupes, ce bloc a obtenu 30,61 % des suffrages – c’est plus que le score d’Emmanuel Macron.          Comparaison n’est pas (toujours) raison, mais cela vous donne une idée des rapports de forces actuels entre le camp présidentiel, la gauche et l’extrême droite.          Plus récemment, d’après notre dernier sondage, le camp Macron et la Nupes font quasiment jeu égal dans les intentions de vote aux législatives (27,5 et 28 %), tandis que le RN est distancé (20 %).                    Lire aussi :  Législatives 2022 : à quatre jours du vote, un scrutin à l’issue incertaine                       16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne assure qu’elle n’a « pas eu l’intention » de « blesser » une auditrice handicapée au cours d’une interview        Au cours d’un déplacement à Versailles, dans le cadre de la campagne des législatives, Elisabeth Borne est revenue sur sa réponse faite hier à une auditrice atteinte de handicap lors d’une interview à France Bleu.          La locataire de Matignon a commencé par dire à l’auditrice que celle-ci avait droit à « des aides pour [sa] vie courante, pour [qu’elle] continu[e] à [se] déplacer, notamment, qui ne sont pas sous condition de ressources », avant d’estimer qu’elle avait la possibilité « de peut-être reprendre une activité professionnelle », en lien avec « des structures dont c’est la responsabilité ». L’auditrice, émue aux larmes, lui a alors répondu : « J’adore quand madame la première ministre me dit de reprendre une activité professionnelle… Vous savez, reprendre le travail quand on est en fauteuil… » « Technocrate brutale, E. Borne humilie par erreur ou par goût ? », a alors répliqué Jean-Luc Mélenchon sur Twitter.          Mme Borne a assuré mercredi qu’elle n’avait « pas eu l’intention » de la  « blesser ». « Ce que je veux dire, c’est que si la personne – Dolorès en l’occurrence – a pu être blessée par mes propos, je le déplore. Je n’ai naturellement pas eu l’intention de la blesser », a déclaré la première ministre. Mme Borne a fait savoir qu’elle avait « essayer de [la] recontacter ». « Je n’ai pas réussi à la joindre, mais mes équipes ont pu échanger longuement avec elle. Je mesure à quel point cette personne a eu un parcours de vie difficile et je redis qu’il faut l’accompagner, l’aider à surmonter ce moment très délicat pour elle », a-t-elle insisté.                    16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce tchat avec les députés Pierre Person et Gisèle Biémouret        Merci pour vos très nombreuses questions, qui, nous l’espérons, ont permis à nos deux invités d’éclairer la nature de leur travail parlementaire.                    16:26   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, j'aurais aimé savoir comment les députés sortants envisagent une reconversion après un mandat parlementaire. Comment valoriser une expérience d'élu tout en évitant l'écueil des conflits d'intérêts, notamment pour des députés spécialisés sur des sujets de niche ?    Reconversion         Pierre Person (LRM) : Voulons-nous des professionnels de la politique ou des politiques qui se professionnalisent ? Mon avis tend vers le second choix. Il existe un paradoxe en France, où à la fois on demande aux députés de ne pas faire de carrière élective, mais ils ne pourraient pas ensuite continuer à exercer dans leurs domaines de compétence. Leur compétence, ils ne l’ont pas volée, ils l’ont développée et mis au service de l’intérêt général.          Le contrôle doit s’effectuer sur vos fonctions antérieures et pendant votre mandat, car c’est à ce moment que vous exercez un pouvoir relatif… Nous avons largement renforcé ces dispositifs. La vraie question concernant la reconversion est la nature de votre métier et non la matière. Si vous faites des affaires publiques en lien avec vos anciens pairs, ce n’est pas la même chose que de continuer à exercer dans votre champ de compétence.          Gisèle Biémouret (PS) : Pour ma part, étant désormais retraitée, je vais m’investir dans le bénévolat et les associations locales.                    16:15   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 N'y a-t-il pas un jeu un peu stérile avec la multiplication des amendements présentés en séance plénière, alors que les textes travaillés en commission font souvent l’objet d’un consensus avec tous les députés qui y travaillent, y compris ceux de l’opposition ?    Eltistou          Pierre Person (LRM) : Complètement. Si à cela vous rajoutez le fait que ces amendements sont déposés en double, parfois en triple, en fonction des différents groupes, et ce pendant les deux procédures en commission et en plénière, il s’agit d’une perte de temps qui ne profite absolument pas à l’exercice démocratique.          Gisèle Biémouret (PS) : Je ne suis pas d’accord, il n’y a rien de stérile dès lors que s’exerce la parole démocratique. Et non, les textes en commission ne font pas consensus. Pendant cette législature, nombre de propositions de lois présentées par les oppositions ont été vidées de leur contenu en commission pour qu’effectivement le gouvernement puisse se donner le beau rôle en séance.                    16:12   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Estimez-vous que les moyens consacrés à la constitution de vos équipes étaient suffisants pour mener à bien vos missions avec un bon niveau d'autonomie (dotation pour les collaborateurs) ?    Louis         Gisèle Biémouret (PS) : Je pense que sur cette question, nous pourrions prendre exemple sur les parlements européens. Pour mener justement à bien notre mission sur certains sujets techniques, il serait nécessaire de pouvoir augmenter le nombre de collaborateurs. Prenons l’exemple du budget, qui occupe quasiment trois mois l’activité de l’Assemblée : avoir un conseiller spécialisé sur ces questions fiscales uniquement serait utile.          Pierre Person (LRM) : Cela n’a pas de commune mesure avec d’autres parlements en Europe ou aux Etats-Unis. Toutefois, il faut trouver un équilibre entre une rémunération satisfaisante au regard du temps et de l’engagement des collaborateurs qui œuvrent à des tâches difficiles avec un engagement très important, et la nécessité d’avoir plusieurs membres afin de couvrir tous les champs de nos responsabilités quotidiennes. Le travail avec mon équipe a été personnellement une vraie source de satisfaction.                    16:07   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur quels points les citoyens vous sollicitent ils ? Dans quelle mesure êtes vous capable de leur apporter des réponses ? Qu'est-ce qui pourrait être fait pour améliorer le lien député-citoyen ?    David          Gisèle Biémouret (PS) : La première chose est que le député se doit d’être accessible à tous. Cela passe par une permanence ouverte à tous. En milieu rural, l’avantage est que l’on se connaît davantage, d’autant plus que la plupart des députés vivent sur leur territoire et quelquefois y sont mêmes nés. Nous sommes sollicités énormément pour des problèmes administratifs, car il est difficile pour le citoyen d’avoir accès à un interlocuteur. La dématérialisation et l’éloignement des services publics dans les milieux ruraux sont vraiment dramatiques, ce qui rend notre rôle encore plus important. Nous sommes la carte de visite de ceux qui n’en ont plus et la dernière porte que l’on peut pousser.          Pierre Person (LRM) : A Paris, les enjeux sont très spécifiques, et très souvent le député n’a pas les moyens de traiter directement les problématiques dont il est saisi : logements, crèches, permis de séjour, ou bien encore voirie et sécurité. Beaucoup des sollicitations étaient hors de mon champ de compétence. Toutefois, notre engagement est de permettre de répondre, de transmettre et parfois d’interpeller quand nécessaire les autorités compétentes.                    16:03   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A l'heure de la montée de fractures territoriales et des polarisations entre l'urbain et le rural, quel est le rôle de l'Assemblée ? Un député doit-il également être le porte-parole de son territoire d'élection ? Est-ce uniquement le rôle du Sénat ?    Jojo         Pierre Person (LRM) : Le député est le représentant de tous les Français au-delà de sa seule circonscription élective. Il est certes connecté à son territoire, via lequel il fait remonter la réalité locale. Toutefois, un député doit connaître les autres réalités territoriales afin que son jugement puisse être exhaustif. J’ai personnellement parcouru plus de quatre-vingts départements entre 2017 et 2020, et rencontré plusieurs centaines d’élus de tous bords. Cela a largement contribué à nourrir mon jugement.          Gisèle Biémouret (PS) : Je crois que nous sommes certes des représentants du peuple, mais également de nos territoires. Le mien est rural et présente des caractéristiques très différentes des circonscriptions urbaines. J’ai considéré que mon rôle était de porter ces spécificités à l’Assemblée.                    15:58   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, que pensez-vous de l'élection des députés à la proportionnelle ? Cela ne serait-il pas plus cohérent avec une démocratie fondamentalement représentative ?    Yann         Gisèle Biémouret (PS) : Oui, ce serait plus logique. Notre problème est de savoir si notre démocratie est suffisamment mûre pour faire une coalition de gouvernement et ne pas bloquer les institutions. Il faut être capable d’écouter chaque point de vue et avancer avec des consensus dans l’intérêt général. Je n’en suis pas sûre pour l’instant, au regard de notre paysage politique.          Pierre Person (LRM) : S’il est impératif de réformer les institutions, nous ne devons pas envisager de partir du mode de scrutin afin de construire ensuite le modèle idéal. A contrario, nous devons réfléchir à l’équilibre entre les pouvoirs qui découlent parfois aussi de la pratique pour ensuite choisir les modalités de scrutin adéquates. In fine, je suis favorable à la proportionnelle mais dans un système relativement différent de notre Ve République.                    15:55   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Etes-vous favorable à une limitation du nombre de législatures d'un député, par exemple, un mandat renouvelable une fois ?    Gaip         Pierre Person (LRM) : Je suis favorable à une limite dans le temps, mais pas à un mandat unique. Je pense qu’il appartient avant tout aux électeurs de dire ce qu’ils veulent ou ne veulent pas. Si le mandat de député représente un engagement à plein temps, force est de constater que le non-cumul des mandats notamment avec le mandat de maire, a créé des complexités que nous n’avions pas prévues et a parfois pu affaiblir la représentation nationale.          J’entends que ce propos ne soit pas politiquement correct mais j’ai personnellement assoupli mon jugement sur le sujet alors même que très jeune militant, j’étais favorable au non-cumul des mandats.          Gisèle Biémouret : Je suis favorable à une limitation du nombre de mandats dans le temps. Les socialistes avaient proposé à l’époque trois mandats maximum. Pour ma part, je pense que c’est le bon chiffre, le premier étant bien souvent un mandat de découverte, car je n’ai jamais pensé tout savoir en arrivant à l’Assemblée. C’est pour cela qu’au bout de trois mandats, je m’applique à respecter cet engagement.                    15:48   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, trouvez-vous qu'il y a suffisamment de contrôles de l'avance des frais de mandats des députés au sein de l'Assemblée nationale ? Un seul déontologue pour exercer ce contrôle, cela semble léger...    Yagans         Gisèle Biémouret (PS) : Je n’ai pas attendu pour être rigoureuse avec l’argent public que l’on nous confie pour l’exercice de notre mandat. Sous cette mandature, il y a eu davantage de contrôle, un contrôle annuel plus des contrôles approfondis par tirage au sort. C’est une bonne chose puisque certaines dérives ont été constatées. Or nous parlons d’argent public.          Pierre Person (LRM) : Je n’ai pas connu les précédents régimes mais jamais l’Assemblée n’a été aussi transparente que depuis 2017. Le déontologue est épaulé par une équipe qui le seconde.                    15:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Députés LRM : que reste-t-il des promesses de renouveau politique ? Ecoutez notre podcast                        15:45   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Considérez-vous aujourd'hui le Parlement comme une chambre d'enregistrement des décisions gouvernementales ?    Mathieu         Pierre Person (LRM) : Oui, rares ont été les textes où le gouvernement a eu la nécessité de devoir convaincre.          Gisèle Biémouret (PS) : Oui, hélas, comme je le disais, il faut plus de moyens pour contrôler l’action du gouvernement.                    15:42   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment avez-vous vécu la crise sanitaire ?    Anton         Gisèle Biémouret (PS) : Comme tous les Français, je le crois, avec angoisse et incertitude de l’avenir, mais avec le sentiment qu’en tant qu’élus, nous avions le devoir d’être présents pour nos concitoyens.          Pierre Person (LRM) : Personnellement, comme tout un chacun… Du point de vue du mandat, force est de constater que le Parlement a été absent. En 14-18, les parlementaires s’étaient saisis de pouvoirs extraordinaires afin d’auditionner les généraux, quitte parfois à les démettre et à invalider les décisions stratégiques des états-majors… En 2020, le Parlement n’a fait qu’entériner les décisions prises par une partie de l’exécutif.                    15:40   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, comment les députés appréhendent-ils les sujets les plus techniques (scientifique, industriel, médical, fical, etc.) sur lesquels ils doivent légiférer ? Disposent-ils des moyens nécessaires pour être mis à même de décider de manière pleinement éclairée dans ces domaines ?    Curieux         Pierre Person (LRM) : Le député manque cruellement de moyens afin de mener pleinement ses missions. Toutefois, beaucoup pourrait être fait pour redonner du pouvoir au parlementaire sans pour autant augmenter le budget de l’Assemblée nationale. Je pense entre autres à une meilleure répartition du temps. Nos procédures ont été imaginées dans les années 1950, époque durant laquelle il y avait autant de textes en cinq ans que sur un seul trimestre actuellement… L’inflation législative ainsi que des procédures redondantes ne permettent pas au député d’être sur tous les fronts efficacement.          Gisèle Biémouret (PS) : Nous manquons de moyens par rapport aux autres parlements européens et de temps nécessaire pour appréhender des sujets techniques et scientifiques. Il y a des députés spécialisés, fort heureusement, dans ces questions qui interviennent. C’est aussi pour cela que l’Assemblée est parfois critiquée sur son absentéisme. Or, les débats dans l’hémicycle sont menés par les députés qui ont travaillé sur le texte en commission et qui poursuivent en séance.                                         Le contexte          Image de couverture :   LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         A quatre jours du vote, un scrutin à l’issue incertaine         Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre après une suite de faits divers         Le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques         Comment des députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia         A Rouen, passe d’armes entre dissidents socialistes et candidats de la Nupes         Les essentiels         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-08T14:49:15+00:00","coverageEndTime":"2022-06-09T02:49:15+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va annoncer une extension du dispositif Pass sport, une allocation de 50\u00a0euros pour l\u2019acquisition d\u2019une licence sportive, aux \u00e9tudiants boursiers lors d\u2019un d\u00e9placement mercredi apr\u00e8s-midi en Seine-Saint-Denis.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 : Emmanuel Macron se rend à Clichy-sous-Bois à quatre jours des élections ; Jean-Luc Mélenchon dans le Calvados","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va annoncer une extension du dispositif Pass sport, une allocation de 50\u00a0euros pour l\u2019acquisition d\u2019une licence sportive, aux \u00e9tudiants boursiers lors d\u2019un d\u00e9placement mercredi apr\u00e8s-midi en Seine-Saint-Denis.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/5750/3833/1342/894/3/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-08T14:49:15+00:00"
,"endDate":"2022-06-09T02:49:15+00:00"
  Elisabeth Borne tient ce soir une r\u00e9union publique \u00e0 Vire, dans le Calvados, o\u00f9 elle est candidate. A 60\u00a0km de l\u00e0, Jean-Luc M\u00e9lenchon se rend lui \u00e0 Caen pour y tenir son dernier grand meeting. Il y apportera son soutien au jeune candidat LFI No\u00e9 Gauchard, 22\u00a0ans, qui se pr\u00e9sente dans la 6e circonscription du Calvados, face \u00e0 la premi\u00e8re ministre.          Au niveau national, le camp pr\u00e9sidentiel et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale sont au coude-\u00e0-coude dans les intentions de vote, bien qu\u2019Ensemble\u00a0!, la conf\u00e9d\u00e9ration qui r\u00e9unit les soutiens du chef de l\u2019Etat Emmanuel Macron, l\u2019emporte en termes de projections de si\u00e8ges dans la future Assembl\u00e9e nationale, sans certitude cependant d\u2019obtenir la majorit\u00e9 absolue fix\u00e9e \u00e0 289 d\u00e9put\u00e9s.          Une \u00e9tude Ipsos pour Le Monde-Cevipof et la fondation Jean-Jaur\u00e8s, envisage entre 275 et 315 \u00e9lus pour Ensemble\u00a0! contre 160 \u00e0 200 pour la Nupes. Les autres partis sont loin derri\u00e8re\u00a0: Les R\u00e9publicains (30 \u00e0 55 si\u00e8ges) et le Rassemblement national (20 \u00e0 55 si\u00e8ges).          Marine Le Pen s\u2019est rendue dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, des terres qui lui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorables lors de la pr\u00e9sidentielle. Celle dont le parti est largement distanc\u00e9 dans les intentions de vote a fustig\u00e9 sur Europe 1 \u00ab\u00a0la fascination des m\u00e9dias\u00a0\u00bb pour le patron de La France insoumise, et mis en garde contre une abstention qui pourrait fortement p\u00e9naliser le RN.          A droite, le patron des R\u00e9publicains Christian Jacob est venu \u00e0 Oyonnax apporter son soutien \u00e0 Julien Martinez, 33\u00a0ans, candidat du parti dans la 5e circonscription de l\u2019Ain contre le sortant Damien Abad, exclu de LR apr\u00e8s avoir rejoint le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne.          L\u2019actuel ministre des solidarit\u00e9s joue son avenir politique lors de ce scrutin. Dans la tourmente apr\u00e8s des accusations de viol, la seule grosse prise \u00e0 droite de la macronie devra, comme tous les ministres battus, d\u00e9missionner du gouvernement s\u2019il ne parvient pas \u00e0 conserver son fief o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 haut la main en\u00a02017 sous l\u2019\u00e9tiquette LR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel normand \u00e0 distance entre Borne et M\u00e9lenchon, Le Pen en d\u00e9placement dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales","dateModified":"2022-06-08T17:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T16:38:41+00:00","articleBody":"           Emmanuel Macron \u00e0 Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis), le 8\u00a0juin\u00a02022, lors de l\u2019inauguration d\u2019un dojo. CHRISTIAN HARTMANN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/072753e_5405917-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T16:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T16:28:05+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 Clichy-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis, terres favorables \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, Emmanuel Macron a fustig\u00e9, lors d\u2019un bain de foule, le \u00ab\u00a0projet d\u2019interdictions et de taxation\u00a0\u00bb de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale.          \u00ab\u00a0Il y a trente-cinq fois le mot \u201cinterdit\u201d. Leur projet explique aux gens qu\u2019on va leur interdire de couper les arbres chez eux. Il y a vingt taxations nouvelles. Ce n\u2019est pas un bon projet pour le pays\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M.\u00a0Macron, reprenant les arguments d\u00e9roul\u00e9s par son camp depuis le week-end en estimant que le pays avait \u00ab\u00a0besoin de stabilit\u00e9 et d\u2019ambition\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je ne confonds pas des gens qui viennent du socialisme ou de l\u2019\u00e9cologie progressiste avec La France insoumise et les propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Je ne pense pas que des gens qui viennent du socialisme ou de forces politiques r\u00e9publicaines puissent tenir des propos sur la justice, sur la police comme ceux qu\u2019a tenus Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, a encore estim\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en allusion \u00e0 la pol\u00e9mique lanc\u00e9e \u00e0 la suite des critiques de M.\u00a0M\u00e9lenchon contre la police, apr\u00e8s la mort d\u2019une femme lors d\u2019une intervention des forces de l\u2019ordre, samedi \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron sur le programme de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un bon projet pour le pays\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-08T16:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T16:00:05+00:00","articleBody":"     Il y a un peu de Jacques Chirac dans la d\u00e9marche. Mais si l\u2019ancien maire de Paris n\u2019avait jamais tenu sa promesse de se baigner dans la Seine, Hubert Julien-Laferri\u00e8re a plong\u00e9 ce matin dans le Rh\u00f4ne, sous la passerelle du Coll\u00e8ge, non loin de l\u2019h\u00f4tel de ville. Une fa\u00e7on de d\u00e9montrer sa pr\u00e9occupation dans la lutte contre la pollution du fleuve, en cette Journ\u00e9e mondiale de l\u2019oc\u00e9an. En tenue de plong\u00e9e, le d\u00e9put\u00e9 sortant, \u00e9cologiste investi par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), a remont\u00e9 plusieurs carcasses de v\u00e9los et des d\u00e9chets, avec l\u2019association Odysseus 3.1, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019exploration des fonds aquatiques.          Ce coup de communication s\u2019inscrit dans une campagne agit\u00e9e dans la 2e circonscription du Rh\u00f4ne, qui s\u2019\u00e9tend du quartier bobo de la Croix-Rousse \u00e0 celui populaire de la Duch\u00e8re. Le d\u00e9put\u00e9 sortant, \u00e9lu dans la vague macroniste en\u00a02017 avec 53\u00a0% des voix, affronte quatorze autres candidats, dont la moiti\u00e9 sur son front gauche et Lo\u00efc Terenes, 25 ans, plus jeune des candidats du parti pr\u00e9sidentiel.          Tous d\u00e9noncent son \u00ab\u00a0parcours politique sinueux\u00a0\u00bb. Ancien socialiste pass\u00e9 par La R\u00e9publique en marche (LRM) dans le sillage de l\u2019ancien maire G\u00e9rard Collomb, M.\u00a0Julien-Laferri\u00e8re a rejoint G\u00e9n\u00e9ration Ecologie en cours de mandat. Fortement impliqu\u00e9 dans les questions internationales de d\u00e9fense des droits humains, il affirme qu\u2019il n\u2019a pas chang\u00e9 de courant et que c\u2019est au contraire \u00ab\u00a0Macron qui a trahi le pacte \u00e9cologique et social\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Hubert a tenu son cap\u00a0\u00bb, plaide sa suppl\u00e9ante, Yasmine Bouagga, maire (EELV) du 1er arrondissement de Lyon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, le d\u00e9put\u00e9 sortant Hubert Julien-Laferri\u00e8re (Nupes) plonge dans le Rh\u00f4ne pour constater la poll...","dateModified":"2022-06-08T16:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T15:31:59+00:00","articleBody":"     Heures suppl\u00e9mentaires pay\u00e9es double, \u00e9l\u00e8ves infirmiers \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb employables\u00a0: la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, a annonc\u00e9, mercredi, lors d\u2019une intervention au congr\u00e8s Urgences \u00e0 Paris, une s\u00e9rie de \u00ab\u00a0premi\u00e8res mesures\u00a0\u00bb afin de surmonter un \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 difficile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, \u00ab\u00a0sans attendre\u00a0\u00bb les conclusions de la mission flash sur les urgences. Quelque 120\u00a0services d\u2019urgences ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de limiter leur activit\u00e9 ou s\u2019y pr\u00e9parent, selon un d\u00e9compte diffus\u00e9 fin mai par l\u2019association Samu-Urgences de France.          L\u2019ex\u00e9cutif a notamment \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9activer le doublement de la r\u00e9mun\u00e9ration des heures suppl\u00e9mentaires du personnel non m\u00e9dical, et du temps de travail additionnel des m\u00e9decins, pour l\u2019ensemble de la p\u00e9riode estivale\u00a0\u00bb. La ministre a \u00e9galement annonc\u00e9 \u00ab\u00a0un dispositif exceptionnel\u00a0\u00bb pour que \u00ab\u00a0les \u00e9l\u00e8ves infirmiers et aides-soignants ayant achev\u00e9 leur formation initiale en juin et juillet [puissent] commencer \u00e0 exercer imm\u00e9diatement, sans attendre la remise officielle de leur dipl\u00f4me\u00a0\u00bb.          Les soignants retrait\u00e9s \u00ab\u00a0volontaires pour reprendre une activit\u00e9\u00a0\u00bb cet \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficieront pour leur part de \u00ab\u00a0facilit\u00e9s de cumul [avec] leur pension de retraite\u00a0\u00bb. Par ailleurs, les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) ont \u00e9t\u00e9 somm\u00e9es de \u00ab\u00a0remobiliser les dispositifs territoriaux de gestion de crise\u00a0\u00bb pour coordonner h\u00f4pitaux publics, cliniques priv\u00e9es et professionnels lib\u00e9raux.          Ces \u00ab\u00a0premi\u00e8res mesures seront bient\u00f4t compl\u00e9t\u00e9es par les propositions de la mission Braun\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Emmanuel Macron a en effet charg\u00e9 le docteur Fran\u00e7ois Braun, chef des urgences du CHR de Metz et pr\u00e9sident de Samu-Urgences de France, d\u2019une \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb sur les \u00ab\u00a0soins non programm\u00e9s\u00a0\u00bb, dont les r\u00e9sultats sont attendus avant le 1er\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise aux urgences\u00a0: Brigitte Bourguignon annonce une s\u00e9rie de \u00ab\u00a0premi\u00e8res mesures\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-08T15:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T15:10:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, question s\u00fbrement un peu b\u00eate mais je ne comprends pas le positionnement de LFI en tant que principal parti d\u2019opposition. Ne serait-ce pas plut\u00f4t le Rassemblement national, \u00e9tant arriv\u00e9 deuxi\u00e8me \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?    Mathilde         Bonjour Mathilde,          Depuis la pr\u00e9sidentielle, il s\u2019est pass\u00e9 quelque chose\u00a0: quatre partis de gauche \u2013 La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, le Parti communiste et le Parti socialiste \u2013 se sont associ\u00e9s dans la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), et se sont r\u00e9parti les candidatures aux l\u00e9gislatives.          Si l\u2019on ne consid\u00e8re que La France insoumise, ce parti est bien arriv\u00e9 troisi\u00e8me au premier tour de la pr\u00e9sidentielle. Mais si vous y ajoutez les scores des partis qui sont devenus ses partenaires dans la Nupes, ce bloc a obtenu 30,61\u00a0% des suffrages \u2013 c\u2019est plus que le score d\u2019Emmanuel Macron.          Comparaison n\u2019est pas (toujours) raison, mais cela vous donne une id\u00e9e des rapports de forces actuels entre le camp pr\u00e9sidentiel, la gauche et l\u2019extr\u00eame droite.          Plus r\u00e9cemment, d\u2019apr\u00e8s notre dernier sondage, le camp Macron et la Nupes font quasiment jeu \u00e9gal dans les intentions de vote aux l\u00e9gislatives (27,5 et 28\u00a0%), tandis que le RN est distanc\u00e9 (20\u00a0%).                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 quatre jours du vote, un scrutin \u00e0 l\u2019issue incertaine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T15:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:47:14+00:00","articleBody":"     Au cours d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Versailles, dans le cadre de la campagne des l\u00e9gislatives, Elisabeth Borne est revenue sur sa r\u00e9ponse faite hier \u00e0 une auditrice atteinte de handicap lors d\u2019une interview \u00e0 France Bleu.          La locataire de Matignon a commenc\u00e9 par dire \u00e0 l\u2019auditrice que celle-ci avait droit \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0des aides pour\u00a0[sa]\u00a0vie courante, pour\u00a0[qu\u2019elle]\u00a0continu[e]\u00a0\u00e0\u00a0[se]\u00a0d\u00e9placer, notamment, qui ne sont pas sous condition de ressources\u00a0\u00bb, avant d\u2019estimer qu\u2019elle avait la possibilit\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0de peut-\u00eatre\u00a0reprendre une activit\u00e9 professionnelle\u00a0\u00bb, en lien avec\u00a0\u00ab\u00a0des structures dont c\u2019est la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019auditrice, \u00e9mue aux larmes, lui a alors r\u00e9pondu\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0J\u2019adore quand madame la premi\u00e8re ministre me dit de reprendre une activit\u00e9 professionnelle\u2026 Vous savez, reprendre le travail quand on est en fauteuil\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Technocrate brutale, E.\u00a0Borne humilie par erreur ou par go\u00fbt\u00a0?\u00a0\u00bb, a alors r\u00e9pliqu\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0sur Twitter.          Mme Borne a assur\u00e9 mercredi qu\u2019elle n\u2019avait\u00a0\u00ab\u00a0pas eu l\u2019intention\u00a0\u00bb\u00a0de la \u00a0\u00ab\u00a0blesser\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce que je veux dire, c\u2019est que si la personne \u2013\u00a0Dolor\u00e8s en l\u2019occurrence\u00a0\u2013 a pu \u00eatre bless\u00e9e par mes propos, je le d\u00e9plore. Je n\u2019ai naturellement pas eu l\u2019intention de la blesser\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre. Mme Borne a fait savoir qu\u2019elle avait \u00ab\u00a0essayer de [la] recontacter\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas r\u00e9ussi \u00e0 la joindre, mais mes \u00e9quipes ont pu \u00e9changer longuement avec elle. Je mesure \u00e0 quel point cette personne a eu un parcours de vie difficile et je redis qu\u2019il faut l\u2019accompagner, l\u2019aider \u00e0 surmonter ce moment tr\u00e8s d\u00e9licat pour elle\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne assure qu\u2019elle n\u2019a \u00ab\u00a0pas eu l\u2019intention\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0blesser\u00a0\u00bb une auditrice handi...","dateModified":"2022-06-08T14:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:28:27+00:00","articleBody":"     Merci pour vos tr\u00e8s nombreuses questions, qui, nous l\u2019esp\u00e9rons, ont permis \u00e0 nos deux invit\u00e9s d\u2019\u00e9clairer la nature de leur travail parlementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat avec les d\u00e9put\u00e9s Pierre Person et Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret","dateModified":"2022-06-08T14:32:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:26:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'aurais aim\u00e9 savoir comment les d\u00e9put\u00e9s sortants envisagent une reconversion apr\u00e8s un mandat parlementaire. Comment valoriser une exp\u00e9rience d'\u00e9lu tout en \u00e9vitant l'\u00e9cueil des conflits d'int\u00e9r\u00eats, notamment pour des d\u00e9put\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s sur des sujets de niche ?    Reconversion         Pierre Person (LRM)\u00a0: Voulons-nous des professionnels de la politique ou des politiques qui se professionnalisent\u00a0? Mon avis tend vers le second choix. Il existe un paradoxe en France, o\u00f9 \u00e0 la fois on demande aux d\u00e9put\u00e9s de ne pas faire de carri\u00e8re \u00e9lective, mais ils ne pourraient pas ensuite continuer \u00e0 exercer dans leurs domaines de comp\u00e9tence. Leur comp\u00e9tence, ils ne l\u2019ont pas vol\u00e9e, ils l\u2019ont d\u00e9velopp\u00e9e et mis au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.          Le contr\u00f4le doit s\u2019effectuer sur vos fonctions ant\u00e9rieures et pendant votre mandat, car c\u2019est \u00e0 ce moment que vous exercez un pouvoir relatif\u2026 Nous avons largement renforc\u00e9 ces dispositifs. La vraie question concernant la reconversion est la nature de votre m\u00e9tier et non la mati\u00e8re. Si vous faites des affaires publiques en lien avec vos anciens pairs, ce n\u2019est pas la m\u00eame chose que de continuer \u00e0 exercer dans votre champ de comp\u00e9tence.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Pour ma part, \u00e9tant d\u00e9sormais retrait\u00e9e, je vais m\u2019investir dans le b\u00e9n\u00e9volat et les associations locales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:15:00+00:00","articleBody":"    N'y a-t-il pas un jeu un peu st\u00e9rile avec la multiplication des amendements pr\u00e9sent\u00e9s en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, alors que les textes travaill\u00e9s en commission font souvent l\u2019objet d\u2019un consensus avec tous les d\u00e9put\u00e9s qui y travaillent, y compris ceux de l\u2019opposition ?    Eltistou          Pierre Person (LRM)\u00a0: Compl\u00e8tement. Si \u00e0 cela vous rajoutez le fait que ces amendements sont d\u00e9pos\u00e9s en double, parfois en triple, en fonction des diff\u00e9rents groupes, et ce pendant les deux proc\u00e9dures en commission et en pl\u00e9ni\u00e8re, il s\u2019agit d\u2019une perte de temps qui ne profite absolument pas \u00e0 l\u2019exercice d\u00e9mocratique.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Je ne suis pas d\u2019accord, il n\u2019y a rien de st\u00e9rile d\u00e8s lors que s\u2019exerce la parole d\u00e9mocratique. Et non, les textes en commission ne font pas consensus. Pendant cette l\u00e9gislature, nombre de propositions de lois pr\u00e9sent\u00e9es par les oppositions ont \u00e9t\u00e9 vid\u00e9es de leur contenu en commission pour qu\u2019effectivement le gouvernement puisse se donner le beau r\u00f4le en s\u00e9ance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:12:57+00:00","articleBody":"    Estimez-vous que les moyens consacr\u00e9s \u00e0 la constitution de vos \u00e9quipes \u00e9taient suffisants pour mener \u00e0 bien vos missions avec un bon niveau d'autonomie (dotation pour les collaborateurs) ?    Louis         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Je pense que sur cette question, nous pourrions prendre exemple sur les parlements europ\u00e9ens. Pour mener justement \u00e0 bien notre mission sur certains sujets techniques, il serait n\u00e9cessaire de pouvoir augmenter le nombre de collaborateurs. Prenons l\u2019exemple du budget, qui occupe quasiment trois mois l\u2019activit\u00e9 de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: avoir un conseiller sp\u00e9cialis\u00e9 sur ces questions fiscales uniquement serait utile.          Pierre Person (LRM)\u00a0: Cela n\u2019a pas de commune mesure avec d\u2019autres parlements en Europe ou aux Etats-Unis. Toutefois, il faut trouver un \u00e9quilibre entre une r\u00e9mun\u00e9ration satisfaisante au regard du temps et de l\u2019engagement des collaborateurs qui \u0153uvrent \u00e0 des t\u00e2ches difficiles avec un engagement tr\u00e8s important, et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avoir plusieurs membres afin de couvrir tous les champs de nos responsabilit\u00e9s quotidiennes. Le travail avec mon \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 personnellement une vraie source de satisfaction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:07:17+00:00","articleBody":"    Sur quels points les citoyens vous sollicitent ils ? Dans quelle mesure \u00eates vous capable de leur apporter des r\u00e9ponses ? Qu'est-ce qui pourrait \u00eatre fait pour am\u00e9liorer le lien d\u00e9put\u00e9-citoyen ?    David          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: La premi\u00e8re chose est que le d\u00e9put\u00e9 se doit d\u2019\u00eatre accessible \u00e0 tous. Cela passe par une permanence ouverte \u00e0 tous. En milieu rural, l\u2019avantage est que l\u2019on se conna\u00eet davantage, d\u2019autant plus que la plupart des d\u00e9put\u00e9s vivent sur leur territoire et quelquefois y sont m\u00eames n\u00e9s. Nous sommes sollicit\u00e9s \u00e9norm\u00e9ment pour des probl\u00e8mes administratifs, car il est difficile pour le citoyen d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 un interlocuteur. La d\u00e9mat\u00e9rialisation et l\u2019\u00e9loignement des services publics dans les milieux ruraux sont vraiment dramatiques, ce qui rend notre r\u00f4le encore plus important. Nous sommes la carte de visite de ceux qui n\u2019en ont plus et la derni\u00e8re porte que l\u2019on peut pousser.          Pierre Person (LRM)\u00a0: A Paris, les enjeux sont tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, et tr\u00e8s souvent le d\u00e9put\u00e9 n\u2019a pas les moyens de traiter directement les probl\u00e9matiques dont il est saisi\u00a0: logements, cr\u00e8ches, permis de s\u00e9jour, ou bien encore voirie et s\u00e9curit\u00e9. Beaucoup des sollicitations \u00e9taient hors de mon champ de comp\u00e9tence. Toutefois, notre engagement est de permettre de r\u00e9pondre, de transmettre et parfois d\u2019interpeller quand n\u00e9cessaire les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T14:03:31+00:00","articleBody":"    A l'heure de la mont\u00e9e de fractures territoriales et des polarisations entre l'urbain et le rural, quel est le r\u00f4le de l'Assembl\u00e9e ? Un d\u00e9put\u00e9 doit-il \u00e9galement \u00eatre le porte-parole de son territoire d'\u00e9lection ? Est-ce uniquement le r\u00f4le du S\u00e9nat ?    Jojo         Pierre Person (LRM)\u00a0: Le d\u00e9put\u00e9 est le repr\u00e9sentant de tous les Fran\u00e7ais au-del\u00e0 de sa seule circonscription \u00e9lective. Il est certes connect\u00e9 \u00e0 son territoire, via lequel il fait remonter la r\u00e9alit\u00e9 locale. Toutefois, un d\u00e9put\u00e9 doit conna\u00eetre les autres r\u00e9alit\u00e9s territoriales afin que son jugement puisse \u00eatre exhaustif. J\u2019ai personnellement parcouru plus de quatre-vingts d\u00e9partements entre 2017 et 2020, et rencontr\u00e9 plusieurs centaines d\u2019\u00e9lus de tous bords. Cela a largement contribu\u00e9 \u00e0 nourrir mon jugement.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Je crois que nous sommes certes des repr\u00e9sentants du peuple, mais \u00e9galement de nos territoires. Le mien est rural et pr\u00e9sente des caract\u00e9ristiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes des circonscriptions urbaines. J\u2019ai consid\u00e9r\u00e9 que mon r\u00f4le \u00e9tait de porter ces sp\u00e9cificit\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:58:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, que pensez-vous de l'\u00e9lection des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la proportionnelle ? Cela ne serait-il pas plus coh\u00e9rent avec une d\u00e9mocratie fondamentalement repr\u00e9sentative ?    Yann         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Oui, ce serait plus logique. Notre probl\u00e8me est de savoir si notre d\u00e9mocratie est suffisamment m\u00fbre pour faire une coalition de gouvernement et ne pas bloquer les institutions. Il faut \u00eatre capable d\u2019\u00e9couter chaque point de vue et avancer avec des consensus dans l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je n\u2019en suis pas s\u00fbre pour l\u2019instant, au regard de notre paysage politique.          Pierre Person (LRM)\u00a0: S\u2019il est imp\u00e9ratif de r\u00e9former les institutions, nous ne devons pas envisager de partir du mode de scrutin afin de construire ensuite le mod\u00e8le id\u00e9al. A contrario, nous devons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre entre les pouvoirs qui d\u00e9coulent parfois aussi de la pratique pour ensuite choisir les modalit\u00e9s de scrutin ad\u00e9quates. In fine, je suis favorable \u00e0 la proportionnelle mais dans un syst\u00e8me relativement diff\u00e9rent de notre Ve\u00a0R\u00e9publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:55:48+00:00","articleBody":"    Etes-vous favorable \u00e0 une limitation du nombre de l\u00e9gislatures d'un d\u00e9put\u00e9, par exemple, un mandat renouvelable une fois ?    Gaip         Pierre Person (LRM)\u00a0: Je suis favorable \u00e0 une limite dans le temps, mais pas \u00e0 un mandat unique. Je pense qu\u2019il appartient avant tout aux \u00e9lecteurs de dire ce qu\u2019ils veulent ou ne veulent pas. Si le mandat de d\u00e9put\u00e9 repr\u00e9sente un engagement \u00e0 plein temps, force est de constater que le non-cumul des mandats notamment avec le mandat de maire, a cr\u00e9\u00e9 des complexit\u00e9s que nous n\u2019avions pas pr\u00e9vues et a parfois pu affaiblir la repr\u00e9sentation nationale.          J\u2019entends que ce propos ne soit pas politiquement correct mais j\u2019ai personnellement assoupli mon jugement sur le sujet alors m\u00eame que tr\u00e8s jeune militant, j\u2019\u00e9tais favorable au non-cumul des mandats.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret\u00a0: Je suis favorable \u00e0 une limitation du nombre de mandats dans le temps. Les socialistes avaient propos\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque trois mandats maximum. Pour ma part, je pense que c\u2019est le bon chiffre, le premier \u00e9tant bien souvent un mandat de d\u00e9couverte, car je n\u2019ai jamais pens\u00e9 tout savoir en arrivant \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. C\u2019est pour cela qu\u2019au bout de trois mandats, je m\u2019applique \u00e0 respecter cet engagement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T14:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:48:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, trouvez-vous qu'il y a suffisamment de contr\u00f4les de l'avance des frais de mandats des d\u00e9put\u00e9s au sein de l'Assembl\u00e9e nationale ? Un seul d\u00e9ontologue pour exercer ce contr\u00f4le, cela semble l\u00e9ger...    Yagans         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Je n\u2019ai pas attendu pour \u00eatre rigoureuse avec l\u2019argent public que l\u2019on nous confie pour l\u2019exercice de notre mandat. Sous cette mandature, il y a eu davantage de contr\u00f4le, un contr\u00f4le annuel plus\u00a0des contr\u00f4les approfondis par tirage au sort. C\u2019est une bonne chose puisque certaines d\u00e9rives ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es. Or nous parlons d\u2019argent public.          Pierre Person (LRM)\u00a0: Je n\u2019ai pas connu les pr\u00e9c\u00e9dents r\u00e9gimes mais jamais l\u2019Assembl\u00e9e n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi transparente que depuis 2017. Le d\u00e9ontologue est \u00e9paul\u00e9 par une \u00e9quipe qui le seconde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:46:37+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9put\u00e9s LRM\u00a0: que reste-t-il des promesses de renouveau politique\u00a0? Ecoutez notre podcast ","dateModified":"2022-06-08T13:54:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:45:47+00:00","articleBody":"    Consid\u00e9rez-vous aujourd'hui le Parlement comme une chambre d'enregistrement des d\u00e9cisions gouvernementales ?    Mathieu         Pierre Person (LRM)\u00a0: Oui, rares ont \u00e9t\u00e9 les textes o\u00f9 le gouvernement a eu la n\u00e9cessit\u00e9 de devoir convaincre.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Oui, h\u00e9las, comme je le disais, il faut plus de moyens pour contr\u00f4ler l\u2019action du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:42:39+00:00","articleBody":"    Comment avez-vous v\u00e9cu la crise sanitaire ?    Anton         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Comme tous les Fran\u00e7ais, je le crois, avec angoisse et incertitude de l\u2019avenir, mais avec le sentiment qu\u2019en tant qu\u2019\u00e9lus, nous avions le devoir d\u2019\u00eatre pr\u00e9sents pour nos concitoyens.          Pierre Person (LRM)\u00a0: Personnellement, comme tout un chacun\u2026 Du point de vue du mandat, force est de constater que le Parlement a \u00e9t\u00e9 absent. En 14-18, les parlementaires s\u2019\u00e9taient saisis de pouvoirs extraordinaires afin d\u2019auditionner les g\u00e9n\u00e9raux, quitte parfois \u00e0 les d\u00e9mettre et \u00e0 invalider les d\u00e9cisions strat\u00e9giques des \u00e9tats-majors\u2026 En\u00a02020, le Parlement n\u2019a fait qu\u2019ent\u00e9riner les d\u00e9cisions prises par une partie de l\u2019ex\u00e9cutif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:40:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment les d\u00e9put\u00e9s appr\u00e9hendent-ils les sujets les plus techniques (scientifique, industriel, m\u00e9dical, fical, etc.) sur lesquels ils doivent l\u00e9gif\u00e9rer ? Disposent-ils des moyens n\u00e9cessaires pour \u00eatre mis \u00e0 m\u00eame de d\u00e9cider de mani\u00e8re pleinement \u00e9clair\u00e9e dans ces domaines ?    Curieux         Pierre Person (LRM)\u00a0: Le d\u00e9put\u00e9 manque cruellement de moyens afin de mener pleinement ses missions. Toutefois, beaucoup pourrait \u00eatre fait pour redonner du pouvoir au parlementaire sans pour autant augmenter le budget de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Je pense entre autres \u00e0 une meilleure r\u00e9partition du temps. Nos proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9es dans les ann\u00e9es 1950, \u00e9poque durant laquelle il y avait autant de textes en cinq ans que sur un seul trimestre actuellement\u2026 L\u2019inflation l\u00e9gislative ainsi que des proc\u00e9dures redondantes ne permettent pas au d\u00e9put\u00e9 d\u2019\u00eatre sur tous les fronts efficacement.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Nous manquons de moyens par rapport aux autres parlements europ\u00e9ens et de temps n\u00e9cessaire pour appr\u00e9hender des sujets techniques et scientifiques. Il y a des d\u00e9put\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s, fort heureusement, dans ces questions qui interviennent. C\u2019est aussi pour cela que l\u2019Assembl\u00e9e est parfois critiqu\u00e9e sur son absent\u00e9isme. Or, les d\u00e9bats dans l\u2019h\u00e9micycle sont men\u00e9s par les d\u00e9put\u00e9s qui ont travaill\u00e9 sur le texte en commission et qui poursuivent en s\u00e9ance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:46:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:37:46+00:00","articleBody":"    Quel regard porte Mme Bi\u00e9mouret sur le fait que la majorit\u00e9 a presque syst\u00e9matiquement rejet\u00e9 tout ce qui pouvait venir des diff\u00e9rentes oppositions ? Etait-ce diff\u00e9rent sous d'autres mandatures ?    vive la d\u00e9mocratie         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Oui, c\u2019\u00e9tait diff\u00e9rent. Il est vrai que j\u2019ai not\u00e9 que, sous cette majorit\u00e9, tr\u00e8s peu de nos amendements ont \u00e9t\u00e9 retenus, alors que nous sommes pourtant le groupe d\u2019opposition qui a d\u00e9pos\u00e9 le plus d\u2019amendements. C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s frustrant. Notre groupe ne comptait que trente d\u00e9put\u00e9s et malgr\u00e9 cela, nous avons voulu faire un travail s\u00e9rieux, pas toujours per\u00e7u par nos concitoyens car nous ne sommes pas dans les exc\u00e8s et le buzz, donc inaudibles, mais dans une opposition s\u00e9rieuse avec pour objectif de participer \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de la vie des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:34:03+00:00","articleBody":"    Pierre, vous laissez les d\u00e9put\u00e9s de l'Assembl\u00e9e sans avoir r\u00e9ussi \u00e0 convaincre sur le vaste sujet de la cryptomonnaie, et ce, malgr\u00e9 vos efforts. Allez-vous poursuivre dans cette voie dans votre future vie professionnelle ?     Kafka         Pierre Person (LRM)\u00a0: En effet, je n\u2019ai pas su toujours convaincre. Le deuxi\u00e8me d\u00e9s\u00e9quilibre \u00e0 noter apr\u00e8s la pr\u00e9dominance de l\u2019ex\u00e9cutif sur le l\u00e9gislatif reste le poids du pouvoir administratif face au pouvoir politique. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019un vrai sujet d\u00e9mocratique. Le politique a tr\u00e8s souvent renonc\u00e9 \u00e0 ses responsabilit\u00e9s au profit de l\u2019administration.          Concernant la suite, je n\u2019ai pas encore tranch\u00e9 sur mon retour dans le priv\u00e9. Toutefois, je continuerai \u00e0 faire avancer le sujet des cryptoactifs dans la mesure o\u00f9 il s\u2019agit pour moi d\u2019un sujet intimement politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:33:56+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la tentation d\u2019un retour dans le priv\u00e9 pour les d\u00e9put\u00e9s novices         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sylvain Waserman, d\u00e9put\u00e9 MoDem : \u00ab\u00a0Cinq ans en politique c\u2019est super, mais dix ans \u00e7a tue toute per...","dateModified":"2022-06-08T14:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:28:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle a \u00e9t\u00e9 l'importance des commissions parlementaires dans votre emploi du temps ? Comment avez vous fait le retour d'exp\u00e9rience \u00e0 vos concitoyens concernant ces commissions ?     Gabriel          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Chaque d\u00e9put\u00e9 choisit au d\u00e9but de son mandat la commission dans laquelle il souhaite s\u2019investir parmi les huit de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Pour ma part, j\u2019ai choisi la commission des affaires sociales, une de celles qui sont le plus sollicit\u00e9es dans l\u2019examen des textes de loi. De fait, cela n\u00e9cessite une pr\u00e9sence importante, au moins un tiers de mon temps de pr\u00e9sence \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e.          Le retour d\u2019exp\u00e9rience, je le fais par les r\u00e9seaux sociaux, la presse et mes lettres de d\u00e9put\u00e9e. Etant \u00e9galement conseill\u00e8re d\u00e9partementale en charge du social, j\u2019ai pu faire ce retour d\u2019exp\u00e9rience \u00e0 travers les r\u00e9unions auxquelles je participais.          Pierre Person (LRM)\u00a0: Les commissions proc\u00e8dent \u00e0 deux types d\u2019activit\u00e9s, les auditions et le vote de la loi. Concernant le vote de la loi, certaines commissions, comme la commission des lois, sont extr\u00eamement sollicit\u00e9es car de nombreux textes ressortissent \u00e0 son champ de comp\u00e9tence. Pour d\u2019autres, les textes sont plus rares. Force est de constater qu\u2019il s\u2019agit r\u00e9ellement du lieu o\u00f9 les d\u00e9bats sont les plus constructifs.          Concernant les auditions, cet exercice doit \u00eatre modernis\u00e9. L\u2019exercice est bien trop feutr\u00e9 pour \u00eatre efficace et utile. J\u2019ai personnellement toujours souhait\u00e9 que nos auditions s\u2019apparentent aux auditions devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Le d\u00e9bat est vif et contradictoire. La personne auditionn\u00e9e ne peut ais\u00e9ment se d\u00e9rober devant la repr\u00e9sentation nationale. Notre exercice est bien plus conventionnel. Il ne contribue pas \u00e0 renforcer le pouvoir du Parlement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:19:19+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Je voulais savoir si vous aviez senti que l'Assembl\u00e9e avait pu pleinement s'exprimer dans son r\u00f4le de pouvoir s\u00e9par\u00e9 du pouvoir ex\u00e9cutif, ou si le fonctionnement de notre Ve r\u00e9publique avait amoindri ce pouvoir ?    Jeannot         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: C\u2019est une vraie question. Comme je le disais pr\u00e9c\u00e9demment, nous n\u2019avons pas suffisamment de moyens pour contr\u00f4ler l\u2019action du gouvernement. D\u2019autre part, nous travaillons dans des situations souvent d\u00e9grad\u00e9es qui ne permettent pas un examen s\u00e9rieux des textes de loi. J\u2019en veux entre autres pour exemple les conditions d\u2019examen du projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale qui concerne tout notre mod\u00e8le social. Il n\u2019est plus rare depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es d\u2019avoir le texte de loi quelques heures avant le passage en commission. Cela ne permet pas aux d\u00e9put\u00e9s d\u2019exercer leur r\u00f4le de mani\u00e8re efficace. Du coup, l\u2019avantage est \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif.          Pierre Person\u00a0: Non\u00a0! Notre d\u00e9mocratie se meurt d\u2019un Parlement aux pouvoirs trop faibles, parfois r\u00e9duit en th\u00e9\u00e2tre st\u00e9rile du jeu entre la majorit\u00e9 et l\u2019opposition. En outre, notre syst\u00e8me parlementaire ne cr\u00e9e malheureusement pas les voies et moyens afin de produire du consensus. L\u2019opposition ne peut exister m\u00e9diatiquement que dans son opposition permanente. La majorit\u00e9 \u00e9tant absolue, elle ne prend pas le soin d\u2019entendre ou de convaincre le reste de l\u2019h\u00e9micycle.          En outre, tr\u00e8s largement, les groupes majoritaires confondent loyaut\u00e9 au gouvernement et n\u00e9cessaire s\u00e9paration des pouvoirs. Chacun doit \u00eatre dans son r\u00f4le, il en va de la sant\u00e9 de nos institutions. Dans les faits, tr\u00e8s souvent, les parlementaires de la majorit\u00e9 renoncent \u00e0 peser face au gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:15:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, on a beaucoup parl\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s godillots au d\u00e9but du mandat. Que ce soit \u00e0 En Marche pour M. Person ou au PS pour Mme Bi\u00e9mouret, comment arriver \u00e0 faire entendre sa voix quand on est dans la majorit\u00e9 dans un groupe de 300 d\u00e9put\u00e9s et o\u00f9 l'ex\u00e9cutif d\u00e9cide de tout  ?     Rico         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Pour avoir \u00e9t\u00e9, de 2012 \u00e0 2017, dans la majorit\u00e9 parlementaire, il est effectivement parfois difficile de faire entendre sa voix. Cela reprend la question du temps de parole qui est trop court. Il faut redonner aux parlementaires davantage de moyens de contr\u00f4ler les politiques publiques. Et cela demande une volont\u00e9 politique, redonner au Parlement les moyens d\u2019exercer ce contr\u00f4le qui ne doit pas se faire par des cabinets ext\u00e9rieurs. C\u2019est aux parlementaires, \u00e9lus, que doit \u00e9choir cette mission.          Pierre Person (LRM)\u00a0: Seul le poids politique du d\u00e9put\u00e9 face \u00e0 ses coll\u00e8gues permet \u00e0 ce dernier de s\u2019extraire du maelstr\u00f6m et de peser sur la ligne de son groupe. Dans un contexte o\u00f9 l\u2019initiative appartient majoritairement au gouvernement, et o\u00f9 les logiques collectives induisent l\u2019effacement des individualit\u00e9s, il est extr\u00eamement difficile de faire entendre sa voix hormis en se sp\u00e9cialisant sur des sujets tr\u00e8s pr\u00e9cis.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:10:34+00:00","articleBody":"    Quelle est la r\u00e9partition du temps lorsqu'on est d\u00e9put\u00e9 ? Commission, circonscription, Assembl\u00e9e...    Oscar         Pierre Person (LRM)\u00a0: Le travail de d\u00e9put\u00e9 d\u00e9pend largement de son territoire d\u2019\u00e9lection\u00a0: d\u00e9put\u00e9 parisien, cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec le travail d\u2019un d\u00e9put\u00e9 corr\u00e9zien. En outre, la r\u00e9partition du temps s\u2019effectue en fonction des engagements des d\u00e9put\u00e9s et en relation avec ses sp\u00e9cialit\u00e9s. Personnellement, en tant que d\u00e9put\u00e9 parisien, la majeure partie de mon action s\u2019est concentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e notamment dans mes bureaux avec mon \u00e9quipe ou en audition. A une semaine de la fin de mon mandat, je rends d\u2019ailleurs un dernier rapport ce jour, fruit de plus de 300\u00a0entretiens.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Pour la r\u00e9partition du temps entre Paris et la circonscription, trois jours \u00e0 Paris sauf, si je suivais un texte particulier, et le reste en circonscription.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:07:36+00:00","articleBody":"    Pensez vous que la multiplication des conventions citoyennes, grand debat et autres consultations depuis 5 ans est un desaveu pour la representation nationale?    Fitz         Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Oui, ce gouvernement a m\u00e9pris\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part les corps interm\u00e9diaires (syndicats, associations, \u00e9lus locaux et partis politiques). Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait le choix d\u2019\u00eatre seul face aux Fran\u00e7ais, et depuis, nous assistons \u00e0 ces grands d\u00e9bats qui ne d\u00e9bouchent sur rien et affaiblissent la d\u00e9mocratie parlementaire. Je suis pour des concertations en amont des textes de loi, mais le dernier mot doit rester au Parlement. C\u2019est aux d\u00e9put\u00e9s qu\u2019il revient de l\u00e9gif\u00e9rer.          Pierre Person (LRM)\u00a0: Tout d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont ces exercices d\u00e9mocratiques sont pens\u00e9s. Dans une soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019instantan\u00e9it\u00e9, la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative est largement contest\u00e9e. Sous sa forme actuelle, elle a tr\u00e8s certainement atteint ses limites. Reste que nous n\u2019avons pas, \u00e0 cette date, invent\u00e9 de meilleur mod\u00e8le de repr\u00e9sentation.          Ce mod\u00e8le reste largement imparfait de mon point de vue et la r\u00e9forme des institutions devra prendre en compte le fait que l\u2019implication citoyenne ne peut simplement advenir tous les cinq ans \u00e0 travers le vote \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Il faut trouver les voies et les moyens afin d\u2019am\u00e9liorer le processus d\u00e9mocratique. J\u2019ai plaid\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises pour une VIe\u00a0R\u00e9publique dont les pouvoirs seraient plus \u00e9quilibr\u00e9s entre eux.          Concernant les mod\u00e8les, le Parlement d\u00e9tient un pouvoir d\u00e9lib\u00e9ratif, et \u00e0 ce titre, la d\u00e9mocratie participative ne doit pas entrer en contradiction avec le mod\u00e8le repr\u00e9sentatif mais il doit contribuer \u00e0 l\u2019am\u00e9liorer. Personnellement, j\u2019ai trouv\u00e9 que l\u2019organisation des conventions citoyennes diverses avait cr\u00e9\u00e9 plus de d\u00e9ception qu\u2019autre chose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T13:01:20+00:00","articleBody":"    Est-il vrai que les d\u00e9put\u00e9s En Marche ont sign\u00e9 un contrat les engageant \u00e0 voter toutes les lois propos\u00e9es par le gouvernement ?     Le basque         Pierre Person (LRM)\u00a0: Un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 doit \u00eatre coh\u00e9rent avec le corpus id\u00e9ologique sur lequel il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, par respect notamment pour les \u00e9lecteurs. Toutefois, je r\u00e9fute l\u2019id\u00e9e qu\u2019il ait pu exister un mandat imp\u00e9ratif dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature. Preuve en est, je pense toujours avoir \u00e9t\u00e9 loyal sans pour autant avoir vot\u00e9 tous les textes, notamment lorsque j\u2019\u00e9tais en d\u00e9saccord. Il est n\u00e9cessaire de trouver une forme d\u2019\u00e9quilibre entre le collectif auquel chacun fait partie et l\u2019existence d\u2019une individualit\u00e9 propre au d\u00e9put\u00e9 avec son libre arbitre.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)\u00a0: Pour le groupe socialiste, nous tentons d\u2019avoir une discipline de groupe pour \u00eatre audible. Pour ma part, j\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 loyale \u00e0 mon groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T13:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T12:54:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, J'aimerais savoir pourquoi ils ne se repr\u00e9sentent pas...    Curieux         Pierre Person (La R\u00e9publique en marche)\u00a0: L\u2019engagement politique au sens \u00e9lectif doit \u00eatre un moment de la vie. Autant la politique doit \u00eatre faite avec comp\u00e9tence et professionnalisme au service de chacun, autant j\u2019ai toujours milit\u00e9 afin que la politique ne soit pas un m\u00e9tier. C\u2019est dans le confort et dans la rente que l\u2019on s\u2019affadit. L\u2019engagement politique est suffisamment \u00e9reintant pour n\u00e9cessiter d\u2019\u00eatre anim\u00e9 par le sens de l\u2019action publique chaque jour. Etre \u00e9lu, toute une vie avec la m\u00eame passion n\u2019est tout simplement pas possible. Il faut savoir partir et pourquoi pas revenir par la suite, fort d\u2019autres comp\u00e9tences et exp\u00e9riences.          Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (Parti socialiste)\u00a0: J\u2019ai fait trois mandats, je me suis investie sans rel\u00e2che et je pense qu\u2019il faut laisser la place aux nouvelles g\u00e9n\u00e9rations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T12:58:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T12:36:32+00:00","articleBody":"     L\u2019un \u00e9tait dans la majorit\u00e9, l\u2019autre dans l\u2019opposition. Mais Pierre Person (La R\u00e9publique en marche) et Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (Parti socialiste) ont un point commun\u00a0: ils ne se repr\u00e9sentent pas aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives. Ils r\u00e9pondent \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si\u00e9ger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, quel bilan\u00a0? Poser vos questions \u00e0 deux d\u00e9put\u00e9s sortants","dateModified":"2022-06-08T12:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T11:46:24+00:00","articleBody":"     La ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, rencontre depuis dix jours les acteurs de la sant\u00e9, qui appellent \u00e0 agir sans attendre. Si certaines mesures font l\u2019unanimit\u00e9, comme la revalorisation du travail de nuit, d\u2019autres provoquent d\u00e9j\u00e0 de vifs d\u00e9bats.                    Lire aussi :  Crise de l\u2019h\u00f4pital\u00a0: devant la catastrophe annonc\u00e9e, comment sauver les urgences\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un sujet pr\u00e9sidentiel","dateModified":"2022-06-08T12:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T11:44:47+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron va annoncer une extension du dispositif Pass\u2019Sport aux \u00e9tudiants boursiers lors d\u2019un d\u00e9placement, mercredi apr\u00e8s-midi, \u00e0 Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis), selon une information communiqu\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Le Pass\u2019Sport permet aux jeunes de 6 \u00e0 18\u00a0ans, sur crit\u00e8res sociaux, de r\u00e9duire de 50\u00a0euros le co\u00fbt de leur inscription.          Il va \u00eatre \u00e9tendu aux 760\u00a0000\u00a0\u00e9tudiants boursiers afin d\u2019encourager la pratique sportive, plus faible, chez le public \u00e9tudiant. Emmanuel Macron va \u00e9galement annoncer la reconduction des dispositifs \u00ab\u00a0quartiers d\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0vacances apprenantes\u00a0\u00bb mis en place pour les jeunes qui ne partent pas en vacances.          Lors de ce d\u00e9placement, consacr\u00e9 \u00e0 la pratique sportive des jeunes dans les quartiers, Emmanuel Macron va inaugurer un \u00ab\u00a0dojo solidaire\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident, qui sera accompagn\u00e9 de la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, et du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de judo, St\u00e9phane Nomis, doit aussi assister \u00e0 des d\u00e9monstrations de breakdance.          Les dojos solidaires permettent aux jeunes des quartiers de pratiquer gratuitement le judo et les disciplines sportives associ\u00e9es (ta\u00efso, jujitsu, kendo\u2026) comme dans un club. Le dojo de Clichy-sous-Bois s\u2019inscrit dans le \u00ab\u00a0plan 5\u00a0000 terrains\u00a0\u00bb, annonc\u00e9 en octobre\u00a02021, qui pr\u00e9voit l\u2019am\u00e9nagement de 5\u00a0000\u00a0\u00e9quipements sportifs de proximit\u00e9, \u00e0 l\u2019horizon des Jeux olympiques de 2024, pour 200\u00a0millions d\u2019euros. Un millier de dojos et salles d\u2019arts martiaux ou de boxe, 1\u00a0000\u00a0plateaux multisports, 500\u00a0terrains de basket ou encore 200\u00a0bassins mobiles pour apprendre \u00e0 nager aux tout petits vont ainsi \u00e9clore dans les quartiers et zones rurales, selon le site du minist\u00e8re des sports.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une extension du Pass\u2019Sport aux \u00e9tudiants annonc\u00e9e mercredi apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-06-08T12:01:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T11:42:59+00:00","articleBody":"     L\u2019un \u00e9tait dans la majorit\u00e9, l\u2019autre dans l\u2019opposition. Mais Pierre Person (La R\u00e9publique en marche) et Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (Parti socialiste) ont un point commun\u00a0: ils ne se repr\u00e9sentent pas aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives. Alors que M. Person a effectu\u00e9 un seul mandat, \u00e9lu en\u00a02017 avec la vague En marche\u00a0!, Mme Bi\u00e9mouret a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue trois fois d\u00e9put\u00e9, en\u00a02007, en 2012 et en 2017.          Que retiennent-ils de leur mandat de d\u00e9put\u00e9\u00a0? Quels bilans font-ils de l\u2019activit\u00e9 parlementaire, que ce soit quand on est dans la majorit\u00e9 ou dans l\u2019opposition\u00a0? Selon eux, l\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019est-elle plus qu\u2019une chambre d\u2019enregistrement des volont\u00e9s de l\u2019ex\u00e9cutif\u00a0? Posez toutes vos questions, ils y r\u00e9pondront \u00e0 partir de 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 15\u00a0heures avec les d\u00e9put\u00e9s Pierre Person (LRM) et Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS)","dateModified":"2022-06-08T12:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T10:45:29+00:00","articleBody":"     Les discussions sur les politiques publiques n\u2019occupent plus la place qui structurait la comp\u00e9tition \u00e9lectorale, rel\u00e8ve le professeur \u00e0 Sciences Po et directeur du Cevipof, Martial Foucault.                    Lire aussi :  Une polarisation peu favorable au d\u00e9bat politique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le rejet emp\u00eache le consensus","dateModified":"2022-06-08T10:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T10:29:27+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e par un journaliste, la porte-parole du gouvernement est revenue sur la r\u00e9ponse d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 une personne handicap\u00e9e hier lors d\u2019une interview \u00e0 France Bleu qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon notamment. Au cours de l\u2019entretien, une auditrice a alert\u00e9 la premi\u00e8re ministre\u00a0sur les conditions de versement de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) \u2013 qui tient aujourd\u2019hui compte des revenus du conjoint.          La nouvelle h\u00f4te de Matignon a commenc\u00e9 par dire \u00e0 l\u2019auditrice que celle-ci avait droit \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0des aides pour\u00a0[sa]\u00a0vie courante, pour\u00a0[qu\u2019elle]\u00a0continu[e]\u00a0\u00e0\u00a0[se]\u00a0d\u00e9placer, notamment, qui ne sont pas sous condition de ressources\u00a0\u00bb, avant d\u2019estimer qu\u2019elle avait la possibilit\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0de peut-\u00eatre\u00a0reprendre une activit\u00e9 professionnelle\u00a0\u00bb, en lien avec\u00a0\u00ab\u00a0des structures dont c\u2019est la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019auditrice, \u00e9mue aux larmes, lui a alors r\u00e9pondu\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0J\u2019adore quand madame la premi\u00e8re ministre me dit de reprendre une activit\u00e9 professionnelle\u2026 Vous savez, reprendre le travail quand on est en fauteuil\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Technocrate brutale, E.\u00a0Borne humilie par erreur ou par go\u00fbt\u00a0?\u00a0\u00bb, a alors r\u00e9pliqu\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0sur Twitter.          Au lendemain de cet \u00e9pisode, Olivia Gr\u00e9goire a tent\u00e9 de d\u00e9fendre \u00ab\u00a0la compassion et l\u2019empathie\u00a0\u00bb de Mme Borne. \u00ab\u00a0S\u2019il y a bien une chose qu\u2019on ne peut pas reprocher \u00e0 la premi\u00e8re ministre, c\u2019est un manque d\u2019attention, de compassion, d\u2019empathie \u00e0 l\u2019endroit de nos compatriotes et notamment les plus fragiles\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, avant de lancer\u00a0: \u00ab\u00a0Les oppositions commentent, qu\u2019elles commentent.\u00a0\u00bb Mme Gr\u00e9goire est ensuite revenue sur les mesures prises durant le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat en faveur des personnes en situation de handicap\u00a0:           \u00ab\u00a0Je pense \u00e0 la prime de 4 000 euros pour les entreprises qui embauchent une personne handicap\u00e9e, je pense \u00e0 l\u2019augmentation de 90 euros par mois de l\u2019allocation [aux] adultes handicap\u00e9s, je pense \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du traitement de la demande de l\u2019AAH et je pense enfin \u00e0 ce que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a dit et a promis par rapport \u00e0 la d\u00e9conjugalisation de l\u2019AAH.\u00a0\u00bb           Pour Mme Gr\u00e9goire, qui a dit \u00ab\u00a0bien conna\u00eetre ce sujet personnellement, la compassion [\u00e0 l\u2019\u00e9gard des personnes handicap\u00e9es] est n\u00e9cessaire mais pas forc\u00e9ment suffisante\u00a0\u00bb. \u00ab Les consid\u00e9rer, c\u2019est faire en sorte de les ramener vers l\u2019emploi\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9ponse d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 une personne en situation de handicap\u00a0: Olivia Gr\u00e9goire insiste sur \u00ab\u00a0la...","dateModified":"2022-06-08T10:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T10:15:13+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil des ministres, la porte-parole du gouvernement est revenue sur les mesures mises en place pour lutter contre l\u2019inflation. Olivia Gr\u00e9goire a confirm\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0indemnit\u00e9 alimentaire d\u2019urgence\u00a0\u00bb serait vers\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e, directement sur le compte en banque des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Si elle n\u2019a pas dit le montant de cette aide, \u00ab\u00a0elle tiendra compte du nombre de personnes dans le foyer\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir. \u00ab\u00a0Elle vise \u00e0 permettre aux Fran\u00e7ais qui ont des dificult\u00e9s de pouvoir continuer \u00e0 acheter, \u00e0 faire leurs courses comme avant\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire devant les journalistes.          Cette derni\u00e8re a \u00e9galement r\u00e9pondu \u00e0 une question sur l\u2019id\u00e9e d\u2019un ch\u00e8que alimentaire cibl\u00e9 sur l\u2019achat de produits alimentaires sains. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quand ce dispositif, imagin\u00e9 par la convention citoyenne sur le climat et plusieurs fois repouss\u00e9, serait mis en \u0153uvre. \u00ab\u00a0Le gouvernement ne perd pas de vue l\u2019objectif de la qualit\u00e9 alimentaire, et notamment celle de nos compatriotes les plus fragiles pour pouvoir se nourrir avec des produits sains, bio et locaux\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide alimentaire d\u2019urgence \u00ab\u00a0tiendra compte du nombre de personnes dans le foyer\u00a0\u00bb, assure Olivi...","dateModified":"2022-06-08T10:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#497060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T10:12:30+00:00","articleBody":"     Pendant le compte rendu du conseil des ministres, organis\u00e9 \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, mercredi matin, la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a \u00e9voqu\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un Conseil national de la refondation (CNR). Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, selon elle, a tenu un discours \u00ab\u00a0assez concis sur ce sujet\u00a0\u00bb pendant le conseil. Cette id\u00e9e \u00ab\u00a0part\u00a0d\u2019un constat partag\u00e9 que la pratique d\u00e9mocratique s\u2019essouffle dans notre pays\u00a0\u00bb, selon Mme Gr\u00e9goire.          \u00ab\u00a0Continuer \u00e0 r\u00e9former comme avant (\u2026) ce n\u2019est pas une option du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 la porte-parole du gouvernement. Ce CNR est donc \u00ab\u00a0une nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb avec l\u2019objectif \u00ab\u00a0d\u2019associer toutes les parties prenantes pour adresser ensemble les grands d\u00e9fis auxquels nous devons r\u00e9pondre en consid\u00e9rant \u00e0 chaque fois le volet local, territorial, de la d\u00e9clinaison des r\u00e9formes\u00a0\u00bb, selon le gouvernement.          \u00ab\u00a0Je n\u2019aurai pas beaucoup de d\u00e9tails sur le comment\u00a0\u00bb, a enfin conc\u00e9d\u00e9 Mme Gr\u00e9goire, les modalit\u00e9s concr\u00e8tes (constitutions, mode de travail, r\u00e9el poids institutionnel et politique du futur CNR) devant \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Quelques minutes plus tard, la porte-parole a d\u00e9clar\u00e9 que ce CNR \u00ab\u00a0n\u2019entrerait pas en concurrence avec la repr\u00e9sentation nationale, que ce soit l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le S\u00e9nat ou le CESE\u00a0\u00bb, le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivia Gr\u00e9goire, sur le futur Conseil national de la refondation\u00a0: \u00ab\u00a0Continuer \u00e0 r\u00e9former comme avan...","dateModified":"2022-06-08T10:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T09:34:24+00:00","articleBody":"     Le tribunal judiciaire de Cr\u00e9teil invalide les conditions de validation de l\u2019accord de rassemblement vot\u00e9 par le Parti socialiste.                    Lire aussi :  Le processus d\u2019adh\u00e9sion du\u00a0Parti socialiste \u00e0 la Nupes invalid\u00e9 par la justice         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le juge enjoint au PS d\u2019organiser une convention nationale dans un d\u00e9lai de trente jours","dateModified":"2022-06-08T09:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T09:25:12+00:00","articleBody":"    L\u2019int\u00e9r\u00eat du jugement en r\u00e9f\u00e9r\u00e9, n\u2019est-il pas justement l\u2019effet imm\u00e9diat des mesures pr\u00e9conis\u00e9es par le juge, en d\u00e9pit d\u2019un quelconque appel, ou de la proc\u00e9dure de fond qui interviendra largement apr\u00e8s ?    Fran\u00e7ois          Bonjour,          Effectivement, le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel de la d\u00e9cision en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 du tribunal de Cr\u00e9teil, mais celui-ci n\u2019est pas suspensif. Nous avons modifi\u00e9 notre r\u00e9ponse initiale en ce sens et nous reviendrons vers vous, dans les prochaines heures, pour d\u00e9tailler les cons\u00e9quences de cette d\u00e9cision pour le PS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T09:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T09:22:36+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs jours, et alors que la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sont au coude-\u00e0-coude dans les sondages, les membres du gouvernement rivalisent de formules critiques pour d\u00e9noncer le programme de la gauche regroup\u00e9e. Invit\u00e9e de CNews mercredi matin, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a, elle, estim\u00e9 que le projet de la Nupes repr\u00e9sente \u00ab\u00a0une catastrophe pour la France\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il faut donner une majorit\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron. Je ne crois pas une minute que M.\u00a0M\u00e9lenchon soit capable de porter les ambitions fran\u00e7aises\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. Pour la ministre, le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb\u00a0\u00ab\u00a0est extraordinairement ambigu par rapport \u00e0 la Russie, et je ne pense pas que ce soit l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France de se jeter dans les bras de Vladimir Poutine comme il le laisse penser\u00a0\u00bb. Elle s\u2019en est aussi pris au programme \u00e9cologique et \u00e9conomique de la Nupes.           Je ne crois pas que ce soit dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la transition \u00e9nerg\u00e9tique de sortir du nucl\u00e9aire (\u2026) Je ne crois pas non plus qu\u2019il soit capable de porter un projet profitable aux classes populaires, parce que ses d\u00e9cisions vont pr\u00e9cipiter des millions de Fran\u00e7ais dans le ch\u00f4mage. Nous sommes le gouvernement du pouvoir d\u2019achat (\u2026) Le programme de M.\u00a0M\u00e9lenchon est une catastrophe pour la France.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Agn\u00e8s Pannier-Runacher, le programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon est \u00ab\u00a0une catastrophe pour la France\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-08T09:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T08:51:43+00:00","articleBody":"     Pour les faits qualifi\u00e9s de non-d\u00e9nonciation de d\u00e9lits ou crimes et de destruction de preuve, le courrier de l\u2019\u00e9lue parisienne re\u00e7u, mardi, a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 sans suite, faute d\u2019infraction. Quant aux soup\u00e7ons de harc\u00e8lement moral et sexuel, le parquet n\u2019a donn\u00e9 aucune suite en l\u2019\u00e9tat, n\u2019ayant pas re\u00e7u de plainte.                    Lire aussi :  La justice classe sans suite le courrier de Rachida Dati mettant en cause Gilles Le Gendre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice classe sans suite le signalement de Rachida Dati visant Gilles Le Gendre","dateModified":"2022-06-08T09:05:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T08:37:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQuel effet la d\u00e9cision de la justice quant \u00e0 l'adh\u00e9sion du PS \u00e0 la NUPES pourrait-elle avoir ?    Paul         Bonjour,          Le Parti socialiste (PS) a fait appel de la d\u00e9cision, mais cet appel n\u2019est th\u00e9oriquement pas suspensif dans le cadre d\u2019un recours en r\u00e9f\u00e9r\u00e9. Nous attendons d\u2019en savoir plus sur la d\u00e9cision du tribunal de Cr\u00e9teil pour vous confirmer ce point dans les prochaines heures.          Mise \u00e0 jour de 11h17\u00a0: contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait initialement \u00e9crit, l\u2019appel du Parti socialiste ne suspend pas la d\u00e9cision du tribunal de Cr\u00e9teil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Emmanuel Macron se rend \u00e0 Clichy-sous-Bois \u00e0 quatre jours des \u00e9lections\u00a0; Jean-L...","dateModified":"2022-06-08T09:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T08:11:33+00:00","articleBody":"     La Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) vient de subir un revers judiciaire, mardi 7\u00a0juin, \u00e0 quelques jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives (12 et 19\u00a0juin). Le tribunal judiciaire de Cr\u00e9teil, saisi en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 par quatre militants socialistes, a remis en cause les conditions de validation de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) par le Parti socialiste (PS). Selon le jugement, la direction du PS aurait d\u00fb organiser une convention nationale, qui inclut les militants, et non se contenter d\u2019un vote du conseil national, le parlement du PS, pour avaliser cet accord pass\u00e9 entre le PS et La France insoumise (LFI) et qui a concouru \u00e0 la naissance de la Nupes.          Dans sa d\u00e9cision, le juge enjoint le PS \u00e0 organiser une convention nationale dans un d\u00e9lai de 30 jours. \u00ab\u00a0Nous avons obtenu tout ce que nous avions demand\u00e9, confirme Me Fr\u00e9d\u00e9ric Scanvic, avocat des requ\u00e9rants.\u00a0Enjoindre le PS \u00e0 organiser une convention nationale. Nous avions aussi demand\u00e9 que le PS ne puisse se pr\u00e9valoir de l\u2019accord, pour, notamment, ne pas pouvoir\u00a0exclure, \u00e9ventuellement, des dissidents du parti qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s hors de l\u2019accord de la Nupes. C\u2019est ce que le tribunal a d\u00e9cid\u00e9. Il est logique que le tribunal n\u2019ait pas censur\u00e9 l\u2019accord de la Nupes lui-m\u00eame, puisque ce n\u2019\u00e9tait pas\u00a0notre\u00a0demande.\u00a0\u00bb Le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel de la d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le processus d\u2019adh\u00e9sion du Parti socialiste \u00e0 la Nupes invalid\u00e9 par la justice","dateModified":"2022-06-08T09:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T07:13:16+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Is\u00e8re, une campagne paisible pour Olivier V\u00e9ran, l\u2019\u00ab\u00a0enfant du pays\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ma mission, c\u2019est d\u2019entendre le silence des urnes et le bruit de la rue\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-08T07:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T07:07:43+00:00","articleBody":"     A quatre jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, et alors que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et la Nupes sont au coude-\u00e0-coude dans les sondages, le ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement a dit craindre \u00ab\u00a0une crise institutionnelle\u00a0\u00bb si Jean-Luc M\u00e9lenchon devient premier ministre.          \u00ab\u00a0On a eu une crise sociale, une crise sanitaire, une crise g\u00e9opolitique, n\u2019ajoutons pas une crise institutionnelle avec un pays qui ne serait pas gouvernable\u00a0\u00bb, a-t-il menac\u00e9 sur France Inter. Alors que la journaliste L\u00e9a Salam\u00e9 lui a notamment rappel\u00e9 les derni\u00e8res cohabitations \u2212 en 1986, 1993 ou 1997 \u2212, pour M. V\u00e9ran ce n\u2019\u00e9tait alors pas \u00ab\u00a0une cohabitation avec un extr\u00eame politique et un parti de gouvernement\u00a0\u00bb.          Auparavant membre du Parti socialiste avant de rejoindre La R\u00e9publique en marche, M. V\u00e9ran trouve Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0brutal\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je dis attention, M\u00e9lenchon ne s\u2019est pas recentr\u00e9 avec la Nupes. Il a phagocyt\u00e9 la gauche de gouvernement\u00a0\u00bb, a poursuivi l\u2019ancien ministre de la sant\u00e9. Il d\u00e9nonce notamment son \u00ab\u00a0idol\u00e2trie pour un certain nombre de tyrans\u00a0\u00bb, sa \u00ab\u00a0position pas tr\u00e8s claire par rapport \u00e0 la Russie de Poutine\u00a0\u00bb, ou encore ses propos sur la la\u00efcit\u00e9.          Et selon lui, \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon, au soir des l\u00e9gislatives, lorsqu\u2019il n\u2019aura pas de majorit\u00e9 au Parlement, qu\u2019il ne sera pas premier ministre, nous expliquera que c\u2019est l\u2019heure du quatri\u00e8me tour dans la rue pour emp\u00eacher la France d\u2019avancer \u00bb.        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: \u00ab\u00a0N\u2019ajoutons pas une crise institutionnelle avec un pays qui ne serait pas gouvernabl...","dateModified":"2022-06-08T07:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T07:02:32+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, Bruno Le Maire, a insist\u00e9, mercredi matin sur BFM-TV, sur le fait que le gouvernement veut \u00ab\u00a0continuer \u00e0 prot\u00e9ger de l\u2019inflation\u00a0\u00bb les Fran\u00e7ais dans \u00ab\u00a0les prochaines semaines et les prochains mois\u00a0\u00bb. M.\u00a0Le Maire a estim\u00e9 \u00e0 d\u00e9but 2023 le d\u00e9but du reflux de l\u2019inflation et consid\u00e9r\u00e9 que la protection propos\u00e9e par le gouvernement, par des aides, devait \u00eatre coupl\u00e9e \u00e0 des investissements dans l\u2019\u00e9ducation, l\u2019h\u00f4pital et les \u00e9nergies renouvelables. \u00ab\u00a0Nous devons r\u00e9tablir les finances publiques\u00a0\u00bb, a aussi dit Bruno Le Maire, tout en conc\u00e9dant de la difficult\u00e9 d\u2019allier ces trois objectifs et en critiquant le niveau de d\u00e9pense publique envisag\u00e9 par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Le ministre a ensuite d\u00e9taill\u00e9 l\u2019avenir de la remise sur le carburant mise en place par le gouvernement\u00a0: selon lui, celle-ci doit progressivement \u00e9voluer pour \u00ab\u00a0couvrir mieux ceux qui doivent utiliser leur voiture pour aller travailler\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb dans le cadre de leurs fonctions \u2013 aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas forc\u00e9ment plus juste\u00a0\u00bb, consid\u00e8re Bruno Le Maire, la remise \u00e9tant propos\u00e9e sans tenir compte des revenus ni des types de d\u00e9placements (personnels ou professionnels).          Concernant l\u2019id\u00e9e d\u2019un ch\u00e8que alimentaire, dont le principe a de nouveau \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, mardi, Bruno Le Maire a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que le dispositif \u00e9tait complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre. \u00ab\u00a0Personne aujourd\u2019hui ne nous a propos\u00e9 un dispositif qui soit imm\u00e9diatement op\u00e9rationnel face \u00e0 un pic inflationniste qui est maintenant\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9, en conc\u00e9dant ne pas savoir comment distribuer une carte ne permettant d\u2019acheter que des produits issus de la production fran\u00e7aise.          En continuant \u00e0 \u00e9voquer les mesures de protections contre l\u2019inflation, Bruno Le Maire a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait possible pour les entreprises \u00ab\u00a0viables\u00a0\u00bb de faire appel \u00e0 une m\u00e9diation du cr\u00e9dit pour proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9talement du remboursement des pr\u00eats garantis par l\u2019Etat contract\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise sanitaire. Le ministre a aussi d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons indexer le bar\u00e8me de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu sur l\u2019inflation, pour \u00e9viter justement ces effets de seuils, o\u00f9 des gens qui ne paieraient pas l\u2019imp\u00f4t sur le revenu avant, \u00e0 cause de l\u2019inflation, des augmentations de salaires, basculeraient dans l\u2019imp\u00f4t sur le revenu ou basculeraient dans une tranche suppl\u00e9mentaire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire veut \u00ab\u00a0continuer \u00e0 prot\u00e9ger de l\u2019inflation\u00a0\u00bb les Fran\u00e7ais dans \u00ab\u00a0les prochaines se...","dateModified":"2022-06-08T07:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T06:50:40+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u2019avenir incertain du ch\u00e8que alimentaire, de nouveau repouss\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi le ch\u00e8que alimentaire a-t-il \u00e9t\u00e9 maintes fois repouss\u00e9\u00a0? ","dateModified":"2022-06-08T06:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T06:49:41+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de France Inter mercredi matin, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la vie d\u00e9mocratique est revenu sur l\u2019interview d\u2019Elisabeth Borne, qui a notamment renvoy\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb le versement d\u2019un ch\u00e8que alimentaire ponctuel pour faire face \u00e0 l\u2019inflation. Le gouvernement lancera ensuite\u00a0\u00ab\u00a0une r\u00e9flexion sur un dispositif cibl\u00e9 pour permettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des produits de qualit\u00e9, des produits bio\u00a0\u00bb.          Propos\u00e9 par la convention citoyenne pour le climat, ce dispositif devait permettre l\u2019acc\u00e8s des m\u00e9nages aux revenus modestes \u00e0 une alimentation saine et durable. Mais il a \u00e9t\u00e9 maintes fois repouss\u00e9. Pour Olivier V\u00e9ran, le gouvernement a choisi\u00a0\u00ab\u00a0la simplicit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019urgence\u00a0\u00bb actuelle \u00e9tait surtout que les Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0puissent avoir de l\u2019argent sur leur compte en banque pour manger \u00e0 leur faim\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab Il y a un travail de fond \u00e0 mener, plus profond.\u00a0\u00c7a fait un moment qu\u2019on cherche la martingale pour trouver un dispositif qui ciblerait une aide alimentaire vers un type d\u2019alimentation\u00a0\u00bb sain, a expliqu\u00e9 Olivier V\u00e9ran, qui se veut optimiste\u00a0: \u00ab\u00a0On y arrivera. C\u2019est le sens de l\u2019histoire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ch\u00e8que alimentaire\u00a0: le gouvernement a choisi \u00ab\u00a0la simplicit\u00e9\u00a0\u00bb, assure Olivier V\u00e9ran ","dateModified":"2022-06-08T06:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T06:32:22+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Jean-Luc M\u00e9lenchon et le gouvernement s\u2019affrontent sur la question du maintien de l\u2019ordre apr\u00e8s une suite de faits divers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La question du maintien de l\u2019ordre avive la campagne des l\u00e9gislatives ","dateModified":"2022-06-08T06:32:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T06:31:22+00:00","articleBody":"     Trois jours apr\u00e8s la mort d\u2019une passag\u00e8re \u00e0 Paris \u00e0 la suite d\u2019un contr\u00f4le de police et d\u2019un refus d\u2019obtemp\u00e9rer du conducteur, Marine Le Pen s\u2019en est une nouvelle fois prise aux propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui a d\u00e9plor\u00e9 lundi que \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est bassement \u00e9lectoraliste. Notre police a besoin d\u2019\u00eatre soutenue, a-t-elle estim\u00e9 sur Europe 1. Le fait d\u2019accuser la police est honteux et \u00e9loigne M\u00e9lenchon d\u2019une attitude r\u00e9publicaine.\u00a0\u00bb          La d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national, candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans le Pas-de-Calais, a redit sa proposition de permettre \u00ab\u00a0aux policiers de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une pr\u00e9somption de l\u00e9gitime d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Accus\u00e9e par le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, d\u2019instrumentaliser ce fait divers \u00e0 quelques jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Mme Le Pen a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0nous faisons de la politique, nous sommes l\u00e0 pour r\u00e9gler le probl\u00e8me des gens\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est l\u00e9gitime que les responsables politiques s\u2019expriment et m\u00eame que les \u00e9lecteurs jugent de ces propos. C\u2019est aux \u00e9lecteurs de sanctionner ce type de posture\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, en visant une nouvelle fois Jean-Luc M\u00e9lenchon. L\u2019ancienne candidate du RN \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a d\u00e9plor\u00e9 \u00e9galement que le pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, soit toujours en place. \u00ab\u00a0Il utilise des m\u00e9thodes extr\u00eamement critiquables et il aurait d\u00fb \u00eatre remplac\u00e9 depuis bien longtemps, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Les policiers ob\u00e9issent aux ordres qu\u2019on leur donne, et ils sont parfois injustes.\u00a0\u00bb          A quatre jours du premier tour des l\u00e9gislatives, et alors que l\u2019abstention pourrait concerner plus de 50\u00a0% des \u00e9lecteurs, Marine Le Pen a appel\u00e9 ses \u00e9lecteurs \u00e0 se rendre aux urnes, dimanche. Si ce taux est aussi haut, elle accuse \u00ab\u00a0le mode de scrutin inique qui fait que les gens ont le sentiment que toutes leurs voix ne sont pas prises en consid\u00e9ration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour d\u00e9jouer ce scrutin inique, il faut aller voter. C\u2019est un acte de d\u00e9fense, c\u2019est exprimer ses opinions\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9, plaidant pour un mode de scrutin \u00e0 la proportionnelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirs lors d\u2019un contr\u00f4le de police\u00a0\u00e0 Paris\u00a0: Marine Le Pen accuse la posture \u00ab\u00a0bassement \u00e9lectoral...","dateModified":"2022-06-08T06:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T06:19:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019entretien accord\u00e9 par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, \u00e0 France Bleu hier, voici un point sur les mesures \u00e9voqu\u00e9es par le gouvernement pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0:         Alimentation. V\u00e9ritable casse-t\u00eate pour l\u2019ex\u00e9cutif, la cr\u00e9ation d\u2019un ch\u00e8que alimentaire sp\u00e9cifique est une nouvelle fois report\u00e9e. \u00ab\u00a0Dans l\u2019urgence\u00a0\u00bb, le gouvernement versera une nouvelle indemnit\u00e9 inflation \u00e0 destination des familles modestes, a annonc\u00e9, mardi, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne. Elle sera distribu\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0directement sur le compte en banque, en une fois\u00a0\u00bb, en fonction de la composition des familles, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9, sans d\u00e9tailler son montant, ni le nombre de m\u00e9nages qui en b\u00e9n\u00e9ficieront. La premi\u00e8re ministre a toutefois assur\u00e9 que la r\u00e9flexion continuait sur un ch\u00e8que alimentaire plus cibl\u00e9 sur les produits \u00ab\u00a0de qualit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0bio\u00a0\u00bb.          Energie. Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin ao\u00fbt la remise carburant de 18\u00a0centimes (dans l\u2019Hexagone), instaur\u00e9e depuis le 1er\u00a0avril. A moyen terme, un dispositif plus cibl\u00e9 sur les \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb doit prendre le relais. Par ailleurs, la prolongation jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e du \u00ab\u00a0bouclier tarifaire\u00a0\u00bb (plafonnement des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz) est act\u00e9e, pour un co\u00fbt \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus de quatorze\u00a0milliards d\u2019euros sur l\u2019ann\u00e9e 2022, selon une estimation de Bercy en mars dernier.          Pensions, traitements et prestations revaloris\u00e9s. Les pensions de retraite seront index\u00e9es sur l\u2019inflation \u00ab\u00a0d\u00e8s la retraite de juillet, vers\u00e9e le 9\u00a0ao\u00fbt\u00a0\u00bb, dans un second texte de loi d\u00e9di\u00e9 au pouvoir d\u2019achat, a confirm\u00e9, \u00e0 la fin du mois de mai, le ministre du travail, Olivier Dussopt. Cette indexation concerne les retraites de base, les retraites compl\u00e9mentaires \u00e9tant g\u00e9r\u00e9es par les partenaires sociaux. Elisabeth Borne a annonc\u00e9 mardi que la hausse serait de 4\u00a0%, de quoi se rapprocher de l\u2019inflation qui a d\u00e9pass\u00e9 les 5\u00a0% sur un an en mai, apr\u00e8s la revalorisation automatique d\u2019un peu plus de 1\u00a0%, intervenue en janvier. Par ailleurs, certaines prestations sociales seront aussi revaloris\u00e9es (RSA, allocation adulte handicap\u00e9,\u00a0etc.), apr\u00e8s un premier pas de 1,8\u00a0% en avril. Enfin, les fonctionnaires conna\u00eetront le niveau de l\u2019augmentation de la valeur du point d\u2019indice qui sert de base \u00e0 leur r\u00e9mun\u00e9ration.          Baisses de charges. Le plafond de la prime exceptionnelle de pouvoir d\u2019achat d\u00e9fiscalis\u00e9e et d\u00e9socialis\u00e9e, dite \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, sera tripl\u00e9. Les entreprises pourront donc verser jusqu\u2019\u00e0 3\u00a0000\u00a0euros \u00e0 leurs salari\u00e9s. Une baisse des cotisations des travailleurs ind\u00e9pendants est \u00e9galement pr\u00e9vue. Elle doit leur permettre de gagner \u00ab\u00a0550\u00a0euros par an au niveau du smic\u00a0\u00bb, avait assur\u00e9, mi-mai, le porte-parole de l\u2019ancien gouvernement Gabriel Attal.           Il est \u00e0 relever qu\u2019une grande partie de ces mesures ne pourront \u00eatre mises en \u0153uvre que si le gouvernement parvient \u00e0 faire voter, dans l\u2019Assembl\u00e9e nationale nouvellement \u00e9lue puis au S\u00e9nat, son projet de loi de finances rectificative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mesures pour le pouvoir d\u2019achat annonc\u00e9es ces derni\u00e8res semaines","dateModified":"2022-06-08T06:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T05:50:10+00:00","articleBody":"     Au coude-\u00e0-coude dans les intentions de vote, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) font la course en t\u00eate dans un contexte d\u2019abstention tr\u00e8s forte, selon la derni\u00e8re vague de l\u2019enqu\u00eate Ipsos-Sopra Steria, r\u00e9alis\u00e9e pour Le Monde, en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaur\u00e8s.                    Lire aussi :  A quatre jours du vote, un scrutin \u00e0 l\u2019issue incertaine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une avance fragile pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-06-08T05:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T05:48:32+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron tient un conseil des ministres \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 10\u00a0heures, avant de se rendre en Seine-Saint-Denis pour inaugurer un dojo dans le cadre du plan \u00ab\u00a05\u00a0000\u00a0terrains\u00a0\u00bb dont le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait \u00e9voqu\u00e9 les grandes lignes en\u00a0octobre\u00a02021. Ce plan pr\u00e9voit la construction avec le concours de l\u2019Etat de 1\u00a0000\u00a0\u00ab\u00a0city stades\u00a0\u00bb (terrains multisports), 1\u00a0000\u00a0dojos et salles de sport de combat, 500\u00a0terrains de basket 3\u00a0\u00d7\u00a03 pour en doper la pratique, 500\u00a0terrains de tennis padel, 500\u00a0skateparks, 200\u00a0sites sportifs mobiles comme des bassins. Le chef de l\u2019Etat doit \u00e9galement revenir sur le d\u00e9ploiement du Pass sport, une mesure annonc\u00e9e en\u00a0mai\u00a02021, pour soutenir la reprise de licences dans les clubs sportifs apr\u00e8s la crise sanitaire.          Ce soir, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, est en campagne dans le Calvados et sera l\u2019invit\u00e9e du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de France 3, \u00e0 19\u00a0heures. Dans le m\u00eame temps, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Olivier Faure se rendent \u00e0 Caen pour y soutenir les candidats de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          L\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe continue sa tourn\u00e9e des circonscriptions en soutien aux candidats Ensemble\u00a0! aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, mercredi, d\u2019abord dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, puis dans les Alpes-Maritimes, o\u00f9 il retrouvera Christian Estrosi, \u00e0 Nice, en fin de matin\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-06-08T05:54:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T05:39:03+00:00","articleBody":"      Le Conseil d\u2019Etat a donn\u00e9 raison \u00e0 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) sur l\u2019attribution des nuances politiques en demandant au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de revoir sa d\u00e9cision initiale de n\u2019afficher, au soir de l\u2019\u00e9lection, que les partis d\u2019origine des candidats (Parti socialiste, La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, Parti communiste fran\u00e7ais) sans donner \u00e0 voir le r\u00e9sultat global de la coalition de gauche. Le score de la Nupes appara\u00eetra donc clairement, comme celui d\u2019Ensemble\u00a0! pour l\u2019actuelle majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          Elisabeth Borne a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs des mesures pour le pouvoir d\u2019achat que compte mettre en place le gouvernement dans les prochains mois. Le ch\u00e8que alimentaire, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans les propositions de la convention citoyenne pour le climat, n\u2019en fait pas partie, a relev\u00e9 notre journaliste Mathilde G\u00e9rard dans ce point tr\u00e8s complet sur ce que pense le gouvernement de ce dispositif.          Jean-Luc M\u00e9lenchon a obtenu le d\u00e9bat politique qu\u2019il souhaitait sur le r\u00f4le et la doctrine de la police fran\u00e7aise en provoquant de fortes r\u00e9actions de la droite et du gouvernement \u00e0 la suite de sa r\u00e9action \u00e0 la mort d\u2019une femme lors d\u2019un contr\u00f4le routier \u00e0 Paris. S\u2019il s\u2019est d\u00e9fendu d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0antiflic\u00a0\u00bb, M.\u00a0M\u00e9lenchon a assum\u00e9, mardi, de parler une \u00ab\u00a0langue qui s\u2019entend\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir publi\u00e9 un premier tweet sur le sujet, pass\u00e9 inaper\u00e7u. \u00ab\u00a0Comme \u00e7a n\u2019a rien donn\u00e9, j\u2019ai mont\u00e9 le ton. Et j\u2019obtiens ce que je veux. C\u2019est-\u00e0-dire que des milliers de gens entendent dire qu\u2019il y a au moins une personne dans ce pays, un responsable politique, qui n\u2019accepte pas l\u2019\u00e9volution de l\u2019usage de la force de la police telle qu\u2019elle est aujourd\u2019hui d\u00e9finie par le pouvoir politique qui commande\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, hier, sur France Inter.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-06-08T05:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html#496592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/08/legislatives-2022-deputes-dans-la-majorite-et-dans-l-opposition-que-retiennent-ils-de-leurs-mandats-posez-vos-questions-a-pierre-person-et-gisele-biemouret_6129328_823448.html","datePublished":"2022-06-08T05:30:33+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 quatre jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans notre direct sur l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-06-08T05:30:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/5750/3833/1342/894/3/0/62a5f41_1654202856356-lgeai-macron-ndiaye-marseille40.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/08/19-6">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Forgé par le Front national, ce concept définit la stratégie de réponse à la « diabolisation » du parti par ses adversaires, pour en finir avec l’illégitimité politique dont il serait frappé au sein de l’opinion publique. Marine Le Pen ne fait que reprendre cette tradition, tout en l’accentuant.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Notions             Histoire d’une notion : la « dédiabolisation », ritournelle de l’extrême droite      Forgé par le Front national, ce concept définit la stratégie de réponse à la « diabolisation » du parti par ses adversaires, pour en finir avec l’illégitimité politique dont il serait frappé au sein de l’opinion publique. Marine Le Pen ne fait que reprendre cette tradition, tout en l’accentuant.          Par Marion Dupont         Publié aujourd’hui à 14h26    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Histoire d’une notion. Rien de plus banal, aujourd’hui, que de parler de « dédiabolisation ». La notion fait partie du langage courant : en attestent son entrée dans le dictionnaire Larousse en 2015, l’existence d’une page Wikipédia, ou encore son utilisation massive par la presse généraliste et spécialisée, pour analyser les transformations du champ politique français ces dernières années. Le terme est en effet largement associé au Front national (FN) – devenu Rassemblement national (RN) – et en particulier à son ex-présidente et candidate, Marine Le Pen.          La « dédiabolisation » qualifie alors le plus souvent la stratégie tendant à renverser la « diabolisation » du parti d’extrême droite, c’est-à-dire l’illégitimité dont il serait frappé au sein de l’opinion publique. Aucun commentaire politique sur le parti ne semble pouvoir se passer de cette notion. « Elle constitue une sorte de grille de lecture pratique, facile et rapide à utiliser, qui permet clairement d’économiser l’analyse », estime Alexandre Dézé, maître de conférences en science politique à l’université de Montpellier.          Véritable « concept magique », selon le chercheur, qui serait susceptible d’expliquer à la fois la tactique du parti depuis 2011 et ses évolutions les plus récentes, son origine devrait pourtant inciter à en tempérer la banalisation. « Le mot a été forgé par les responsables du Front national à la fin des années 1980, à partir d’un autre néologisme, celui de “diabolisation” », rappelle Alexandre Dézé. Il s’agit, pour ces cadres, et notamment pour l’ancien « numéro deux » du FN, Bruno Mégret (qui quitte le parti en 1998) de mettre sur pied une contre-offensive théorique visant à casser le jugement moral extrêmement fort pesant sur leur entreprise politique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Philippe Olivier, principal artisan de la stratégie de dédiabolisation de Marine Le Pen                 « Pour les responsables frontistes, la “diabolisation” repose sur des ressorts exclusivement exogènes. En somme, l’illégitimité politique du parti ne saurait s’expliquer autrement que par le discours d’illégitimation de ses adversaires », souligne Alexandre Dézé. Cette rhétorique « victimaire et complotiste », d’après les mots du chercheur, permet en retour de justifier le discours du parti contre le « système », l’« UMPS », l’« hyperclasse », ou encore le « lobby médiatique ». Il est pourtant important de rappeler que cette « diabolisation » a relevé, et relève encore de nos jours, d’une stratégie consciente et assumée du parti et de ses cadres.          « Tension structurelle »          Les nombreux « dérapages » et provocations qui défraient régulièrement la chronique ont ainsi pour but de mobiliser leurs plus fervents soutiens, souvent attachés à une conception radicale de l’idéologie du parti. L’affaire du « détail », en 1987, à la suite des déclarations de Jean-Marie Le Pen qualifiant les chambres à gaz de « point de détail de l’histoire de la deuxième guerre mondiale », et plusieurs fois réactivée depuis, avait d’ailleurs plus tard été considérée comme un « succès » par l’intéressé.        Il vous reste 45.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/08/histoire-d-une-notion-la-dediabolisation-ritournelle-de-l-extreme-droite_6129387_3232.html"},"headline":"Histoire d\u2019une notion\u00a0: la \u00ab\u00a0d\u00e9diabolisation\u00a0\u00bb, ritournelle de l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-06-08T14:26:53+02:00","datePublished":"2022-06-08T14:26:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Notions"],"keywords":["Rassemblement national","Elections l\u00e9gislatives 2022","Notions","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Forg\u00e9 par le Front national, ce concept d\u00e9finit la strat\u00e9gie de r\u00e9ponse \u00e0 la \u00ab\u00a0diabolisation\u00a0\u00bb du parti par ses adversaires, pour en finir avec l\u2019ill\u00e9gitimit\u00e9 politique dont il serait frapp\u00e9 au sein de l\u2019opinion publique. Marine Le Pen ne fait que reprendre cette tradition, tout en l\u2019accentuant.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/514/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb01b0a_5380317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Notions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/notions/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-7">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ La suppression en janvier de l’Ecole nationale d’administration et son remplacement par l’Institut national du service public révèlent une réforme trop peu préparée, qui fragilise le modèle français de fonction publique, écrivent dans une tribune collective les quatre-vingt-deux élèves de la promotion Germaine Tillion, la dernière avant la transformation de l’ENA.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Grandes écoles         « La réforme de l’encadrement supérieur de l’Etat menace l’attractivité même de la fonction publique »   Tribune        Collectif        La suppression en janvier de l’Ecole nationale d’administration et son remplacement par l’Institut national du service public révèlent une réforme trop peu préparée, qui fragilise le modèle français de fonction publique, écrivent dans une tribune collective les quatre-vingt-deux élèves de la promotion Germaine Tillion, la dernière avant la transformation de l’ENA.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Nous, derniers élèves de l’Ecole nationale d’administration (ENA) avant qu’elle ne devienne en janvier l’Institut national du service public (INSP), avons déposé un préavis de grève à partir du 9 juin pour alerter sur nos conditions de formation et la fragilisation de la fonction publique de carrière.          Nous rejoignons ainsi d’autres mobilisations de fonctionnaires qui, les unes après les autres, soulignent la dégradation des conditions de travail et la succession de réformes dont la mise en œuvre précipitée et non concertée affaiblit notre fonction publique.          Engagés au service de l’intérêt général, nous souhaitons dénoncer les modalités de déploiement de la réforme de l’encadrement supérieur de l’Etat : c’est aujourd’hui l’attractivité même de la fonction publique qui est en danger, et, avec elle, la capacité de l’Etat à disposer de l’expertise et des ressources dont il a besoin pour répondre aux attentes des citoyens.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il faut bien plus que la suppression de l’ENA pour réussir une réforme de l’Etat »                 Nous partageons la volonté d’améliorer la formation des fonctionnaires et la nécessité de les mobiliser au service d’une action publique plus proche des citoyens, mais la déclinaison concrète de la réforme et les dysfonctionnements au sein du nouvel INSP mettent en péril ces objectifs. Lors de nos stages au sein des préfectures et de PME du territoire, pendant la crise sanitaire, nous avons pu prendre la mesure de la défiance à laquelle se heurte aujourd’hui l’Etat et du besoin de proximité, d’efficacité et de simplicité qu’expriment les citoyens.          Par voie de presse          Pour répondre à ces enjeux, la priorité a été donnée à l’extinction du corps préfectoral et du corps diplomatique, que nous avons apprise alors que nous travaillions auprès de leurs équipes, et la suppression de notre école, qui nous a été communiquée par voie de presse. Ces disparitions, orchestrées sans visibilité suffisante, ont profondément déstabilisé les fonctionnaires concernés, ainsi que leurs familles, mis devant le fait accompli.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise au Quai d’Orsay : « Ces réformes engagées avec brutalité et sans aucun examen parlementaire risquent d’affaiblir durablement l’outil diplomatique de la France »                 La création de l’INSP, qui a remplacé l’ENA au 1er janvier 2022, devait permettre aux élèves fonctionnaires de bénéficier d’une formation d’excellence reconnue à l’international. Elle s’est jusqu’à présent traduite par un cursus chaotique. Les modifications brutales du contenu des enseignements ont donné lieu à une improvisation permanente.          La compréhension de fond des politiques publiques et l’acquisition de compétences techniques sont sacrifiées au profit de modules souvent superficiels, censés faire des élèves les « acteurs » de leur formation, mais leur enjoignant en réalité de singer la vie administrative plutôt que d’en apprendre les règles fondamentales.        Il vous reste 61.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/08/la-reforme-de-l-encadrement-superieur-de-l-etat-menace-l-attractivite-meme-de-la-fonction-publique_6129367_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La r\u00e9forme de l\u2019encadrement sup\u00e9rieur de l\u2019Etat menace l\u2019attractivit\u00e9 m\u00eame de la fonction publique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-08T11:30:10+02:00","datePublished":"2022-06-08T11:30:10+02:00","dateModified":"2022-06-08T11:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Grandes \u00e9coles"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique","M Campus","\u00c9tudes sup","Grandes \u00e9coles","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La suppression en janvier de l\u2019Ecole nationale d\u2019administration et son remplacement par l\u2019Institut national du service public r\u00e9v\u00e8lent une r\u00e9forme trop peu pr\u00e9par\u00e9e, qui fragilise le mod\u00e8le fran\u00e7ais de fonction publique, \u00e9crivent dans une tribune collective les quatre-vingt-deux \u00e9l\u00e8ves de la promotion Germaine Tillion, la derni\u00e8re avant la transformation de l\u2019ENA.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/02/0/0/4672/2328/1342/671/60/0/af409e9_480008265-000-par7443859.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grandes \u00e9coles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/concours/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-8">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Le tribunal judiciaire de Créteil invalide les conditions de validation de l’accord de rassemblement voté par le Parti socialiste. Selon le jugement, la direction du PS aurait dû organiser une convention nationale, qui inclut les militants.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Elections législatives 2022       Nupes             Elections législatives 2022 : le processus d’adhésion du Parti socialiste à la Nupes invalidé par la justice      Le tribunal judiciaire de Créteil invalide les conditions de validation de l’accord de rassemblement voté par le Parti socialiste. Selon le jugement, la direction du PS aurait dû organiser une convention nationale, qui inclut les militants.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 11h20, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A quelques jours du premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin, la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) fait face à une décision judiciaire qui pourrait, à terme, remettre en cause l’alliance de la gauche.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : la décision de justice qui remet en cause son processus d’adhésion à la Nupes fracture davantage le Parti socialiste                   Mardi 7 juin, le tribunal judiciaire de Créteil, saisi en référé en première instance par quatre militants socialistes, a retoqué les conditions de validation de la Nupes par le Parti socialiste (PS). Selon le jugement, la direction du PS aurait dû organiser une convention nationale, qui inclut les militants. Et non se contenter d’un vote du conseil national, le « parlement » du PS, le 5 mai, pour avaliser cet accord passé entre le PS, La France insoumise (LFI), le Parti communiste français (PCF) et Europe Ecologie-Les Verts (EELV) pour donner naissance à la Nupes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Conseil d’Etat désavoue Gérald Darmanin                   Dans sa décision, le juge enjoint au PS d’organiser une convention nationale dans un délai de trente jours, sous peine d’une astreinte financière de 500 euros par jour. « Nous avons obtenu tout ce que nous avions demandé, confirme maître Frédéric Scanvic, avocat des quatre requérants. Enjoindre le PS à organiser une convention nationale. Nous avions aussi demandé que le PS ne puisse se prévaloir de l’accord, pour, notamment, ne pas pouvoir exclure des dissidents du parti qui se sont présentés hors de l’accord de la Nupes. C’est ce que le tribunal a décidé. »            « Le débat sur le fond tranché par le congrès »            Le PS a décidé de faire appel de la décision – appel qui n’est pas suspensif – et a réagi sous la plume de Corinne Narassiguin, numéro deux du parti, qui a adressé une lettre aux premiers fédéraux : « Au moment où le rassemblement de la gauche et de l’écologie connaît une véritable dynamique politique, certains membres de notre parti ont souhaité faire le jeu de la majorité présidentielle et dévoilent ainsi leurs véritables intentions en s’attaquant à la Nupes, par tous les moyens de procédure et en se tournant vers les juges. (…) Une telle convention nationale n’aurait pu être organisée dans les délais impartis avant la date limite de dépôt des candidatures, le 20 mai dernier. Cela n’est d’ailleurs pas contesté par les requérants, démontrant ainsi leur seule volonté de nuire à une dynamique politique. Nous considérons, en outre, que le débat sur le fond sera tranché par le congrès du PS qui se tiendra à l’automne 2022. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                   Corinne Narassiguin note toutefois « que le juge des référés n’a pas annulé l’accord qui lie le PS à la Nupes ni les désignations et soutiens adoptés par le bureau national. » « Il est logique que le tribunal n’ait pas censuré l’accord de la Nupes lui-même, puisque ce n’était pas notre demande », rétorque Me Scanvic.              Le PS savait que son choix procédural interne pouvait être attaqué devant un tribunal. En préambule du conseil national du 5 mai, qui avait validé, à 62 % des voix, l’accord de la Nupes, Patrick Mennucci, membre de Debout les socialistes, le courant minoritaire du parti, avait prévenu : « L’article 5.1.1 du parti oblige, pour un accord politique de cette nature, la réunion d’une convention nationale et la consultation de ses militants. Il semble nécessaire de faire respecter les statuts du parti. »                 Laurent Telo           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/08/elections-legislatives-2022-revers-judiciaire-pour-la-nupes_6129366_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: le processus d\u2019adh\u00e9sion du\u00a0Parti socialiste \u00e0 la Nupes invalid\u00e9 par la justice","dateCreated":"2022-06-08T11:20:36+02:00","datePublished":"2022-06-08T11:20:36+02:00","dateModified":"2022-06-08T18:50:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Nupes","Parti socialiste","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le tribunal judiciaire de Cr\u00e9teil invalide les conditions de validation de l\u2019accord de\u00a0rassemblement vot\u00e9 par le Parti socialiste. Selon le jugement, la direction du PS aurait d\u00fb organiser une convention nationale, qui inclut les militants.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/675/0/5295/2647/1342/671/60/0/159f73f_1654588722364-000-329m8le.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-9">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ La juridiction exige du ministère de l’intérieur qu’il considère la Nupes comme une nuance politique « à part entière ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             Législatives 2022 : le Conseil d’Etat désavoue Gérald Darmanin      La juridiction exige du ministère de l’intérieur qu’il considère la Nupes comme une nuance politique « à part entière ».          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 10h17    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est un véritable camouflet pour le gouvernement. Le Conseil d’Etat, dans sa décision rendue mardi 7 juin, enjoint au ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, de « prendre en considération la Nupes [Nouvelle union populaire, écologique et sociale] comme une nuance politique à part entière dans la présentation des résultats qui sera faite des élections législatives des 12 et 19 juin ». Pour la haute juridiction administrative, « comptabiliser les partis politiques de cette coalition séparément peut porter atteinte à la sincérité de la présentation des résultats électoraux ».          Le Conseil statuait sur un référé déposé par La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Génération. s, Génération Ecologie, Les Nouveaux Démocrates, le Parti communiste français (PCF), le Parti socialiste (PS) et la Nupes lui demandant de suspendre l’exécution de la circulaire du ministre de l’intérieur, datée du 13 mai, adressée aux préfets pour l’attribution des nuances aux candidats aux élections législatives. Cette « grille des nuances », qui diffère des étiquettes politiques, est destinée à agréger les résultats pour en faciliter la lisibilité. « Elle permet aux pouvoirs publics et aux citoyens de disposer de résultats électoraux sincères faisant apparaître les tendances politiques locales et nationales et de suivre ces tendances dans le temps », rappelle le juge des référés dans sa décision.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : Emmanuel Macron se rend à Clichy-sous-Bois à quatre jours des élections ; Jean-Luc Mélenchon dans le Calvados                 Dans sa circulaire, le ministre de l’intérieur retenait dix-huit nuances allant des « divers extrême gauche » aux « divers extrême droite ». Parmi celles-ci, il regroupait dans une même nuance « Ensemble ! (Majorité présidentielle) » tous les partis composant cette coalition. A l’inverse, LFI, le PCF et le PS se voyaient chacun attribuer une nuance distincte. Quant à EELV, Les Nouveaux Démocrates et Génération Ecologie, ils étaient regroupés sous une même nuance « écologistes », au même titre que d’autres formations écologistes ne faisant pas partie de la Nupes.          « Erreur manifeste d’appréciation »          Lors de l’audience qui s’est tenue vendredi 3 juin, alors que le ministère avait justifié sa grille de nuances en qualifiant la Nupes d’« alliance de circonstance », l’avocat des requérants, Me Frédéric Thiriez, avait dénoncé « une discrimination évidente ». Le Conseil d’Etat lui a donné raison. « La coalition “Nupes” rassemble des principaux partis et formations politiques situés à gauche de l’échiquier politique français, autour d’un programme partagé de gouvernement et des candidatures uniques dans l’ensemble des circonscriptions électorales, relève-t-il dans sa décision. Ce rassemblement constitue un courant politique qui participe à la structuration du débat électoral. »        Il vous reste 47.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/08/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-desavoue-gerald-darmanin_6129352_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Conseil d\u2019Etat d\u00e9savoue G\u00e9rald Darmanin","dateCreated":"2022-06-08T10:17:32+02:00","datePublished":"2022-06-08T10:17:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Nupes","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"La juridiction exige du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur qu\u2019il consid\u00e8re la Nupes comme une nuance politique \u00ab\u00a0\u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/232/0/2568/1284/1342/671/60/0/b320a67_5328559-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-10">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Tout se passe comme si le scrutin était intégralement nationalisé, avec un intérêt très faible des Français pour la dimension locale de leurs candidats et pour leurs propositions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives 2022 : le risque du désintérêt      Tout se passe comme si le scrutin était intégralement nationalisé, avec un intérêt très faible des Français pour la dimension locale de leurs candidats et pour leurs propositions.          Par Brice Teinturier(Directeur général délégué d’Ipsos)         Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 14h03    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A quelques jours du premier tour, la mécanique des élections législatives se précise et elle est redoutable, combinant nationalisation quasi totale du scrutin et faible intérêt. Faible intérêt tout d’abord : seulement 42 % des personnes interrogées donnent une note d’intérêt de 9 ou 10 – l’évaluation maximale – à ces élections et, dans les électorats de la présidentielle les plus intéressés, ce niveau monte péniblement à seulement 46 % chez les électeurs de Jean-Luc Mélenchon et à 49 % chez ceux d’Emmanuel Macron.          Non seulement ce niveau est faible, mais, au lieu de progresser à l’approche du scrutin, il diminue de trois points par rapport à la dernière vague d’enquête, réalisée mi-mai. Sociologiquement, l’importance de la variable âge et la béance qui oppose les plus jeunes aux plus âgés se confirment : 35 % des moins de 35 ans et 36 % des 35-59 ans se déclarent vraiment intéressés. La bascule ne se fait qu’à partir de 60 ans, avec 55 % d’intérêt. Même dans cette classe d’âge, ce chiffre n’a rien d’exceptionnel.          Dans ces conditions, la participation mesurée reste également extrêmement faible : entre 44 % et 48 %. L’abstention pourrait donc dépasser le record de 2017 (51,3 %) et être à nouveau majoritaire, avec une prime de participation chez les plus âgés, les cadres plutôt que les employés et les ouvriers, et les électeurs de Macron (56 %) et de Mélenchon (50 %).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : à quatre jours du vote, un scrutin à l’issue incertaine                 Quatre éléments au moins expliquent une telle situation. Tout d’abord, et comme en 2017, le sentiment que le véritable rendez-vous est bien celui de la présidentielle et que les élections législatives qui surviennent quelques semaines après peinent à trouver leur utilité. A fortiori lorsque le pouvoir en place fait tout pour ne pas donner prise à une quelconque controverse, que ce soit autour de la question des retraites ou du détail des mesures à venir en matière de pouvoir d’achat des Français.          A cela s’ajoute un pronostic des Français qui n’incite guère à la mobilisation : malgré les efforts de Jean-Luc Mélenchon, 21 % seulement pensent que la gauche obtiendra une majorité à l’Assemblée nationale. Le pays est ainsi largement acquis à l’idée d’une victoire de La République en marche (LRM) – qui deviendra Renaissance après les élections – et uniquement partagé sur l’idée qu’elle et ses alliés – réunis dans Ensemble ! – obtiendront une majorité absolue (41 %) ou une majorité relative, nécessitant l’appui des Républicains (LR) (38 %). Même les électeurs de Jean-Luc Mélenchon ne sont que 47 % à penser que la gauche pourrait l’emporter et seulement 51 % de ceux de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes).        Il vous reste 54.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/08/elections-legislatives-2022-le-risque-du-desinteret_6129345_823448.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: le risque du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat","dateCreated":"2022-06-08T10:02:42+02:00","datePublished":"2022-06-08T10:02:42+02:00","dateModified":"2022-06-08T14:03:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Tout se passe comme si le scrutin \u00e9tait int\u00e9gralement nationalis\u00e9, avec un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s faible des Fran\u00e7ais pour la dimension locale de leurs candidats et pour leurs propositions.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Teinturier","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u2019Ipsos"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/1d5033f_1654617432406-optionb-monge-myop-bompard-31.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-11">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Les discussions sur les politiques publiques n’occupent plus la place qui structurait la compétition électorale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : une polarisation peu favorable au débat politique      Les discussions sur les politiques publiques n’occupent plus la place qui structurait la compétition électorale.          Par Martial Foucault(professeur à Sciences Po et directeur du Cevipof)         Publié aujourd’hui à 09h56, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La campagne des élections législatives aura duré cette année deux semaines de plus que les éditions précédentes sans qu’elle parvienne à mettre en exergue un ou plusieurs thèmes majeurs. La faute aux candidats ou à la polarisation du système politique de plus en plus marquée ?                           Lire aussi :  Législatives 2022 : Emmanuel Macron se rend à Clichy-sous-Bois à quatre jours des élections ; Jean-Luc Mélenchon dans le Calvados                 Beaucoup de qualificatifs ont été mobilisés pour décrire la campagne législative de 2022 : « atone », « inexistante », « sans saveur », ou encore « moribonde ». A vrai dire, ce n’est pas tant cette campagne que l’univers politique dans lequel elle a pris place qui modifie le sens habituel de la confrontation des idées politiques. De l’autre côté de l’Atlantique, les politistes examinent depuis près de vingt ans les effets grandissants de la polarisation politique. Ces derniers sont nombreux et dépassent le champ de la vie politique pour affecter des pans entiers de la société, poussant les citoyens à privilégier des positionnements non pas au regard de leurs préférences politiques mais davantage en fonction de leur identité partisane.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : à quatre jours du vote, un scrutin à l’issue incertaine                 Dans la douzième vague de l’enquête électorale réalisée par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès, il ressort qu’une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative. Les débats sur les politiques publiques n’occupent plus la place qui structurait la compétition électorale. Jadis, ils permettaient aux partis politiques d’attirer de nouveaux électeurs séduits par leurs prises de position (sur les services publics, l’éducation, la sécurité, etc.) en les sortant de leur zone de vote habituelle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : le risque du désintérêt                 Aujourd’hui, la polarisation de l’espace politique conduit les citoyens à s’enfermer dans un rapport de force conflictuel autour des enjeux de politiques publiques. Par exemple, alors que le pouvoir d’achat continue de dominer les priorités des Français (pour 57 % d’entre eux), ils ne sont que 32 % à avoir confiance dans le gouvernement actuel pour prendre les bonnes décisions en la matière. A l’inverse, le chômage, qui a longtemps été un sujet de préoccupation, n’est désormais perçu comme prioritaire que pour seulement 7 % des Français et suscite en retour seulement 46 % de confiance à l’endroit de l’exécutif. Il en va de même dans le combat contre le terrorisme : 7 % de Français s’en disent préoccupés mais 54 % font confiance au gouvernement pour y apporter de bonnes réponses. En résumé, quel que soit le niveau d’attention d’un enjeu politique, il provoque une opposition binaire à l’endroit du gouvernement. Si cela peut se comprendre pour des sujets perçus comme prioritaires, cela l’est beaucoup moins pour des thématiques jugées secondaires.        Il vous reste 47.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/08/legislatives-2022-une-polarisation-peu-favorable-au-debat-politique_6129343_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: une polarisation peu favorable au d\u00e9bat politique","dateCreated":"2022-06-08T09:56:48+02:00","datePublished":"2022-06-08T09:56:48+02:00","dateModified":"2022-06-08T15:06:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Les discussions sur les politiques publiques n\u2019occupent plus la place qui structurait la comp\u00e9tition \u00e9lectorale.","author":[{"@type":"Person","name":"Martial Foucault","description":"professeur \u00e0 Sciences Po et directeur du Cevipof"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/466/0/5587/2793/1342/671/60/0/d8c6614_154fd9d187684cb1967a95664c626ed7-154fd9d187684cb1967a95664c626ed7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-12">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Nombre d’électeurs font désormais le choix d’un vote stratégique, aux dépens parfois de leurs sympathies ou préférences partisanes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives : la déstructuration du système partisan      Nombre d’électeurs font désormais le choix d’un vote stratégique, aux dépens parfois de leurs sympathies ou préférences partisanes.          Par Gilles Finchelstein(Directeur général de la Fondation Jean-Jaurès)         Publié aujourd’hui à 09h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Un chiffre illustre à lui seul la grande perturbation qui caractérise la situation actuelle : moins de 50 % des Français ont voté au premier tour de l’élection présidentielle pour le candidat qui correspond à leur préférence partisane. Reprenons au début. Lors des élections législatives, les partis politiques retrouvent une partie de l’espace qu’ils ont abandonné lors d’une élection présidentielle très personnalisée. Il suffit de regarder les affiches devant les bureaux de vote pour mesurer que les logos des partis, voire des coalitions, occupent une place sans commune mesure avec celle de l’élection précédente. Mais, si la nature de l’élection leur donne une place, le panel électoral permet de comprendre quel est, dans l’opinion, l’état de notre système partisan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : à quatre jours du vote, un scrutin à l’issue incertaine                 Première leçon : la singularité des préférences partisanes. Leur analyse – « De quel parti politique vous sentez-vous le plus proche ou le moins éloigné ? » – est éclairante. Si l’on observe la photographie de la douzième vague de l’enquête réalisée par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès, on voit à quel point elle diffère de celle du premier tour de l’élection présidentielle. La République en marche (LRM) et le Rassemblement national (RN) font la course en tête, mais rassemblent l’un comme l’autre moins de 15 % des Français ; La France insoumise se situe en dessous de 10 % ; les deux partis historiques, le Parti socialiste (PS) et Les Républicains (LR) font de la résistance en étant un peu en dessous de 8 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : le risque du désintérêt                 Si l’on regarde le film et que l’on compare ces chiffres à ceux de la première vague de notre panel d’avril 2021, que voit-on ? Emergence de Reconquête ! – un peu en dessous de 5 % mais qui n’existait pas il y a quatorze mois –, progression de 4 points de LFI et de 3 points de LRM, quasi-stagnation (à la hausse) du PS et (à la baisse) d’EELV (5,5 %), recul de 3 points de LR. Les mouvements sont d’ampleur limitée. Une illustration pour le mesurer : l’écart entre Emmanuel Macron et Anne Hidalgo au soir du premier tour de la présidentielle était de 26 points, quand 7 points séparent le niveau de préférence partisane de LRM et du PS.          La démocratie fragilisée          Seconde leçon : la déstructuration du système politique. Au-delà de l’évolution du poids des différents partis, une double dissociation est frappante. D’une part, entre le local et le national. L’équation était déjà posée avant l’élection présidentielle : les forces locales (LR, PS, EELV) sont impuissantes nationalement ; les forces nationales (LRM, RN, LFI) sont impuissantes localement. L’élection présidentielle n’a fait que conforter cette dissociation et les élections législatives, si l’on en croit les projections en sièges réalisées par Ipsos, s’inscrivent dans cette même logique.        Il vous reste 42.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/08/elections-legislatives-la-destructuration-du-systeme-partisan_6129342_823448.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives\u00a0: la d\u00e9structuration du syst\u00e8me partisan","dateCreated":"2022-06-08T09:53:36+02:00","datePublished":"2022-06-08T09:53:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Nombre d\u2019\u00e9lecteurs font d\u00e9sormais le choix d\u2019un vote strat\u00e9gique, aux d\u00e9pens parfois de leurs sympathies ou pr\u00e9f\u00e9rences partisanes.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Finchelstein","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Jean-Jaur\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/d161b58_5402070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-13">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le ministre du budget, pour qui le gouvernement mène la plus forte politique de pouvoir d’achat depuis l’après-guerre, confirme qu’une aide exceptionnelle pour les plus modestes sera versée à la rentrée, avant la mise en place d’un chèque alimentaire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Gabriel Attal : « Avec Mélenchon, c’est la guillotine fiscale »      Le ministre du budget, pour qui le gouvernement mène la plus forte politique de pouvoir d’achat depuis l’après-guerre, confirme qu’une aide exceptionnelle pour les plus modestes sera versée à la rentrée, avant la mise en place d’un chèque alimentaire.          Propos recueillis par Alexandre Lemarié et Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 09h26, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Gabriel Attal, ministre délégué chargé des Comptes publics dans le gouvernement d'Elisabeth Borne, photographié au ministère de l'Économie, le 7 juin 2022.  ED ALCOCK/MYOP POUR «LE MONDE »               Ancien porte-parole du gouvernement, tout juste nommé ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal défend les mesures du gouvernement en matière de pouvoir d’achat. Et cible le chef de file de l’alliance de gauche, Jean-Luc Mélenchon, avant les élections législatives des 12 et 19 juin.          Emmanuel Macron est discret sur la scène nationale depuis sa réélection. Où est l’élan réformateur ?          Contrairement à d’autres époques, le chef de l’Etat n’est pas concentré à détricoter ce qui a été fait par son prédécesseur. C’est heureux pour le pays, qui a besoin de stabilité. Le gouvernement est pleinement au travail sur des textes prioritaires, qui vont être présentés dans les prochaines semaines. Avec [le ministre de l’économie] Bruno Le Maire, nous sommes concentrés sur la poursuite de la protection des Français, notamment face à l’inflation. Le président est à la manœuvre ! Il s’est déjà engagé sur les grands chantiers que sont la santé et l’école, et sur le lancement du conseil national de la refondation. Il a aussi réaffirmé son intention de mener la réforme des retraites, qui entrera en vigueur en juillet 2023.                           Lire notre récit :  Article réservé à nos abonnés  Entre portes closes et débats anesthésiés, l’inexistante campagne des législatives                 Pourquoi si tard, alors qu’elle devait voir le jour dès le début de son quinquennat ?          Il a toujours été prévu que cette réforme entre en vigueur en 2023. Elle est essentielle pour financer nos grandes priorités de progrès social (protection sociale, accompagnement des personnes âgées en perte d’autonomie) sans impôts ni dette supplémentaire. La logique de justice n’a pas changé : nous devons travailler plus longtemps, globalement, en tenant compte de la pénibilité et des carrières longues. Il y aura un recul progressif de l’âge légal de départ à la retraite. C’est sur cette base que vont s’entamer les discussions avec les partenaires sociaux. Un texte de loi sera préparé dans les prochains mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pouvoir d’achat, premier sujet du quinquennat au Parlement                 A court terme, le budget 2023 sera largement placé sous le signe de la dépense… Le « quoi qu’il en coûte » continue donc ?          Lors de la crise du Covid, le « quoi qu’il en coûte » a permis à notre économie de repartir plus vite et plus fort qu’ailleurs. Nous avons mis fin progressivement à ce dispositif en 2021 mais nous gardons une politique de protection forte des Français face à l’inflation. Bouclier tarifaire sur le gaz et l’électricité, remise carburant, revalorisation du barème kilométrique… En 2022, ces mesures permettront à chaque ménage d’économiser en moyenne 510 euros.          Quelles sont les prochaines mesures en matière de pouvoir d’achat ?          Nous nous engageons avec des actions concrètes et fortes comme la suppression de la contribution à l’audiovisuel public, la prime de pouvoir d’achat portée jusqu’à 6 000 euros, la revalorisation des retraites et des prestations sociales pour tenir compte de l’inflation, des allègements de charges pour les indépendants ou encore la remise carburant, qui sera prolongée en août. A l’automne, nous mettrons en place un dispositif plus ciblé sur les gros rouleurs, pour accompagner massivement ceux qui n’ont pas d’autres choix que d’utiliser leur véhicule pour aller travailler. Par ailleurs, comme l’a annoncé Elisabeth Borne, une aide exceptionnelle pour les plus modestes sera versée à la rentrée, avant la mise en place d’un chèque alimentaire. C’est la plus forte politique de pouvoir d’achat depuis l’après-guerre.        Il vous reste 54.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/08/gabriel-attal-avec-melenchon-c-est-la-guillotine-fiscale_6129338_823448.html"},"headline":"Gabriel Attal\u00a0: \u00ab\u00a0Avec M\u00e9lenchon, c\u2019est la guillotine fiscale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-08T09:26:17+02:00","datePublished":"2022-06-08T09:26:17+02:00","dateModified":"2022-06-08T09:31:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Le ministre du budget, pour qui le gouvernement m\u00e8ne la plus forte politique de pouvoir d\u2019achat depuis l\u2019apr\u00e8s-guerre, confirme qu\u2019une aide exceptionnelle pour les plus modestes sera vers\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e, avant la mise en place d\u2019un ch\u00e8que alimentaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/541/0/6493/3246/1342/671/60/0/1ee33f3_1654617225529-attal-alcock-007.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-14">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Au coude-à-coude dans les intentions de votes, la majorité présidentielle et la Nupes font la course en tête dans un contexte d’abstention très forte, selon la dernière vague de l’enquête Ipsos-Sopra Steria, réalisée pour « Le Monde », en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : à quatre jours du vote, un scrutin à l’issue incertaine      Au coude-à-coude dans les intentions de votes, la majorité présidentielle et la Nupes font la course en tête dans un contexte d’abstention très forte, selon la dernière vague de l’enquête Ipsos-Sopra Steria, réalisée pour « Le Monde », en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès.          Par Abel Mestre         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 15h15    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Johanna Adda-Netter distribue ses tracts en vue des élections législatives, à Chalabre (Aude), le 3 juin 2022.  ALEXANDRE OLLIER POUR « LE MONDE »               Rien n’y fait. A quatre jours du premier tour des élections législatives, ce scrutin peine à intéresser les Français. Une campagne qui ressemble beaucoup, finalement, à celle qui précéda la présidentielle, où rien n’accrochait et où le choix des électeurs s’est structuré tardivement autour des trois votes utiles – pour Emmanuel Macron, Jean-Luc Mélenchon ou Marine Le Pen – aboutissant à une tripartition du paysage politique.                           Lire notre récit :  Article réservé à nos abonnés  Entre portes closes et débats anesthésiés, l’inexistante campagne des législatives                 Ainsi, les intentions de vote en faveur des candidats de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes, rassemblant les principales formations de gauche) s’élèvent à 27,5 % (marge d’erreur de plus ou moins 1,1 point, en hausse de 0,5 point par rapport à mi-mai). Les candidatures de la majorité présidentielle (Ensemble !, rassemblant La République en marche – qui deviendra Renaissance après les élections –, MoDem et Horizons), recueillent, quant à elles, 28 % des intentions de vote (chiffre stable, même marge d’erreur). Enfin, si l’on additionne les scores estimés des candidats d’extrême droite – Rassemblement national (20 %, marge d’erreur de plus ou moins 1 point, en baisse d’un point par rapport à la vague précédente) et Reconquête ! (5,5 %, marge d’erreur de plus ou moins 0,6 point, en baisse de 0,5 point par rapport à la mi-mai) – on arrive à un total de 25,5 %. Ces trois familles représentent donc plus de 80 % des intentions de vote.          Ce sont là les principales leçons de la douzième vague de notre enquête électorale réalisée du 3 au 6 juin, par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde. La force de notre panel tient à son amplitude, puisque l’échantillon utilisé est de 10 826 personnes. Les intentions de vote sont calculées à partir des sondés « certains d’aller voter ayant exprimé une intention de vote », soit 6 080 personnes. Résultat : la marge d’erreur est très faible (comprise entre 0,2 point et 1,1 point).            








<article-nb="2022/06/08/19-15">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Proposé par la convention citoyenne sur le climat, le dispositif devait permettre l’accès des ménages aux revenus modestes à une alimentation saine et durable. Le gouvernement lui préfère aujourd’hui la mise en place d’une aide ponctuelle à la rentrée pour faire face à l’inflation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Politique             L’avenir incertain du chèque alimentaire, de nouveau repoussé      Proposé par la convention citoyenne sur le climat, le dispositif devait permettre l’accès des ménages aux revenus modestes à une alimentation saine et durable. Le gouvernement lui préfère aujourd’hui la mise en place d’une aide ponctuelle à la rentrée pour faire face à l’inflation.          Par Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 02h58, mis à jour à 09h41    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le marché des Halles Sainte-Claire, à Grenoble, le 4 juin 2022.  MORGAN FACHE POUR « LE MONDE »               Le chèque alimentaire ne figurera finalement pas en tant que mesure de long terme dans la loi sur le pouvoir d’achat qui doit être présentée après les élections législatives. Après plusieurs jours d’incertitude sur l’aide envisagée face au contexte inflationniste (+ 4,8 % sur les prix alimentaires en un an selon l’Insee), la première ministre, Elisabeth Borne, a confirmé au micro de France Bleu, mardi 7 juin, que le gouvernement opterait pour un dispositif en deux temps : une aide aux ménages précaires pour faire face à l’inflation, qui serait versée à la rentrée, « directement sur le compte en banque, en une fois » ; puis, le gouvernement lancerait « une réflexion sur un dispositif ciblé pour permettre à tous les Français d’accéder à des produits de qualité, des produits bio ».          Proposition issue de la convention citoyenne sur le climat, la mise en place d’un chèque alimentation durable n’en finit pas d’être repoussée par le gouvernement. Lors de la réception des travaux de la convention, le 29 juin 2020, le président Emmanuel Macron s’était pourtant montré enthousiaste, citant même cette proposition en tête de celles qu’il « souhait[ait] voir reprises » : « Vous proposez des chèques alimentaires pour permettre aux plus modestes d’acheter des produits de qualité, de cette agriculture que vous voulez transformer, de cette agroécologie dont vous voulez accélérer la promotion : vous avez raison », avait-il déclaré.                           Lire aussi :  La convention citoyenne pour le climat dévoile 150 propositions pour « changer en profondeur la société »                 Las, quelques mois plus tard, la mesure ne figure pas dans le projet de loi Climat et résilience initialement présenté par le gouvernement. Tout juste se glisse-t-elle dans ce texte par le vote d’un amendement demandant la remise au Parlement d’un rapport de faisabilité sous six mois. Si plusieurs inspections interministérielles – l’inspection générale des affaires sociales (IGAS), l’inspection générale des finances (IGF) et le Conseil général de l’alimentation, de l’agriculture et des espaces ruraux (CGAAER) – ont bien conduit une mission commune à l’automne 2021, auditionnant plusieurs acteurs de l’aide alimentaire et des filières agricoles, leur rapport n’a jamais été publié, contrairement à ce que demandait la loi.                           Lire aussi :  Le chèque alimentaire, censé favoriser l’achat de produits locaux, durables ou bio, n’existera pas avant 2022                 Le 18 janvier, à l’Assemblée nationale, Julien Denormandie, alors ministre de l’agriculture, concédait : « Oui, le chèque alimentaire est quelque chose de très pertinent et très utile, mais il est complexe de savoir quel est le bon scénario. » La forte inflation consécutive au conflit en Ukraine a remis récemment cet instrument sur le devant de la scène, Emmanuel Macron s’engageant à en faire une de ses premières mesures pour le pouvoir d’achat.        Il vous reste 62.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/08/l-avenir-incertain-du-cheque-alimentaire-de-nouveau-repousse_6129305_3244.html"},"headline":"L\u2019avenir incertain du ch\u00e8que alimentaire, de nouveau repouss\u00e9","dateCreated":"2022-06-08T02:58:03+02:00","datePublished":"2022-06-08T02:58:03+02:00","dateModified":"2022-06-08T09:41:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Politique"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Propos\u00e9 par la convention citoyenne sur le climat, le dispositif devait permettre l\u2019acc\u00e8s des m\u00e9nages aux revenus modestes \u00e0 une alimentation saine et durable. Le gouvernement lui pr\u00e9f\u00e8re aujourd\u2019hui la mise en place d\u2019une aide ponctuelle \u00e0 la rentr\u00e9e pour faire face \u00e0 l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/617/0/5000/2500/1342/671/60/0/1e23712_1654611060759-mfache-04062022-legislatives-olivier-veran-le-monde-grenoble-0054.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-16">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ L’ex-député marcheur, qui a annoncé en février ne pas solliciter de nouveau mandat à l’Assemblée, va quitter le conseil régional « dans les prochaines semaines ou les prochains mois » et s’« engager autrement en faveur de l’écologie », a-t-il déclaré à l’AFP.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       EELV             L’écologiste Matthieu Orphelin, ex-tête de liste du bloc de gauche aux régionales dans les Pays de la Loire, arrête la politique      L’ex-député marcheur, qui a annoncé en février ne pas solliciter de nouveau mandat à l’Assemblée, va quitter le conseil régional « dans les prochaines semaines ou les prochains mois » et s’« engager autrement en faveur de l’écologie », a-t-il déclaré à l’AFP.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h57    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Matthieu Orphelin, à Nantes,  le 24 juin 2021.  SEBASTIEN SALOM-GOMIS / AFP                 Matthieu Orphelin, ex-tête de liste du bloc de gauche aux régionales dans les Pays de la Loire, va démissionner de son mandat de conseiller régional et arrêter la politique, pour s’« engager autrement », a-t-il annoncé, mardi 7 juin, à l’Agence France-Presse (AFP).            J'arrête... seulement la politique hein ! 🤣

<article-nb="2022/06/08/19-17">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Pour les faits qualifiés de non-dénonciation de délits ou crimes et de destruction de preuve, le courrier de l’élue parisienne reçu mardi a été classé sans suite faute d’infraction. Quant aux soupçons de harcèlement moral et sexuel, le parquet n’a donné aucune suite en l’état, n’ayant pas reçu de plainte.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Harcèlement             La justice classe sans suite le courrier de Rachida Dati mettant en cause Gilles Le Gendre      Pour les faits qualifiés de non-dénonciation de délits ou crimes et de destruction de preuve, le courrier de l’élue parisienne reçu mardi a été classé sans suite faute d’infraction. Quant aux soupçons de harcèlement moral et sexuel, le parquet n’a donné aucune suite en l’état, n’ayant pas reçu de plainte.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h48, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La justice a classé sans suite le courrier que lui avait adressé, en pleine campagne législative, l’élue parisienne Rachida Dati (Les Républicains, LR) mettant en cause Gilles Le Gendre (La République en marche, LRM) dans des affaires de harcèlement moral et sexuel, selon le parquet de Paris, mardi 7 juin, sollicité par l’Agence France-Presse.            Pour les faits qualifiés de non-dénonciation de délits ou crimes et de destruction de preuve, le courrier de Mme Dati reçu mardi a été classé sans suite faute d’infraction.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gilles Le Gendre accusé de « harcèlement sexuel et moral » dans un signalement fait par Rachida Dati                   La bataille des législatives dans les quartiers huppés de Paris avait viré au pugilat judiciaire avec la volonté de la maire LR du 7e arrondissement, Rachida Dati, de mettre en cause dans des affaires de harcèlement le député LRM Gilles Le Gendre, candidat à sa réélection, qui accuse en retour l’édile de dénonciation calomnieuse.            Rumeurs en interne            Le signalement de Mme Dati s’appuyait sur un ancien communiqué syndical de collaborateurs parlementaires et des articles de presse qui dénonçaient « les allégations mensongères » de Gilles Le Gendre, celui-ci ayant affirmé ne pas avoir eu connaissance d’accusations de harcèlement sexuel visant des députés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etre assistant parlementaire, c’est « des punchs dans la gueule, des horaires à la con, des députés qui nous engueulent sur tout »                   L’ancienne ministre de la justice y voyait une non-dénonciation de délit, voire de crime. Mme Dati, cheffe de file de la droite parisienne, reprenait, en outre, des propos de l’ex-député LRM Joachim Son-Forget, réputé pour ses prises de position fantaisistes, accusant l’ex-chef des députés LRM d’être « soupçonné lui-même d’abus sexuels, qui [lui] ont été rapportés directement par les victimes présumées ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joachim Son-Forget, le député « en marge »                   « A quelques jours d’une élection dans une circonscription dont je suis le député sortant et elle [Rachida Dati], l’une des maires, soutien de l’un de mes concurrents, il est facile d’imaginer les motivations de cette témoin de moralité autoproclamée », avait fustigé dans un communiqué M. Le Gendre, candidat à sa propre succession dans la 2e circonscription parisienne, où il a pour principal concurrent Jean-Pierre Lecoq, maire LR du 6e arrondissement. M. Le Gendre dit avoir déjà été confronté à ces rumeurs en interne, avant d’en sortir blanchi.              Jusqu’aux prochaines élections législatives, les 12 et 19 juin, la majorité présidentielle détient quatorze des dix-huit circonscriptions parisiennes, dont seulement deux sont occupées par des députés LR.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 9 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/07/la-justice-classe-sans-suite-le-courrier-de-rachida-dati-mettant-en-cause-gilles-le-gendre_6129290_823448.html"},"headline":"La justice classe sans suite le courrier de Rachida Dati mettant en cause Gilles Le Gendre","dateCreated":"2022-06-07T22:48:25+02:00","datePublished":"2022-06-07T22:48:25+02:00","dateModified":"2022-06-08T16:29:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Harc\u00e8lement"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Harc\u00e8lement","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Pour les faits qualifi\u00e9s de non-d\u00e9nonciation de d\u00e9lits ou crimes et de destruction de preuve, le courrier de l\u2019\u00e9lue parisienne re\u00e7u mardi a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 sans suite faute d\u2019infraction. Quant aux soup\u00e7ons de harc\u00e8lement moral et sexuel, le parquet n\u2019a donn\u00e9 aucune suite en l\u2019\u00e9tat, n\u2019ayant pas re\u00e7u de plainte.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/427/0/5123/2561/1342/671/60/0/503503a_1654633082247-000-9wu3ue.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Harc\u00e8lement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/harcelement/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/08/19-18">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ La plus haute juridiction administrative a donné raison mardi à la coalition des partis de gauche sur les attributions dans la présentation des résultats des législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Législatives 2022 - Le Conseil d’Etat considère la Nupes « comme une nuance politique unique », Elisabeth Borne liste ses « mesures d’urgences » : revivez la journée politique du 7 juin La plus haute juridiction administrative a donné raison mardi à la coalition des partis de gauche sur les attributions dans la présentation des résultats des législatives.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 07/06 à 17:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Conseil d’Etat demande au ministère de l’intérieur de considérer la Nupes « comme une nuance politique unique »        Le conseil d’Etat a tranché en faveur de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale sur sa requête vis-à-vis de la nuance politique pour les législatives des 12 et 19 juin.          « Le juge des référés du Conseil d’Etat enjoint aujourd’hui au ministre de l’intérieur de prendre en considération la Nupes comme une nuance politique à part entière dans la présentation des résultats qui sera faite des élections législatives des 12 et 19 juin 2022 », peut-on lire dans le communiqué publié ce mardi. « Il estime en effet que comptabiliser les partis politiques de cette coalition séparément peut porter atteinte à la sincérité de la présentation des résultats électoraux », est-il encore noté dans ce même communiqué.          « Le juge des référés du Conseil d’Etat observe que la Nupes rassemble les principaux partis et formations politiques de gauche autour d’un programme partagé et de candidatures uniques dans l’ensemble des circonscriptions et qu’elle constitue un courant politique qui participe à la structuration du débat des élections législatives de 2022 », poursuit l’instance.          « Le juge relève que les résultats des candidats de la majorité présidentielle seront comptabilisés sous la seule nuance “Ensemble !” et que ceux des candidats écologistes appartenant à la Nupes seront comptabilisés sous une autre nuance (“ECO”) avec d’autres mouvements écologistes n’appartenant pas à la Nupes », peut-on également lire. Le communiqué conclut enfin :           [Le juge] estime ainsi que l’absence de comptabilisation sous une nuance unique des suffrages portés sur les candidats de la Nupes est susceptible de porter atteinte à la sincérité de la présentation des résultats électoraux. Pour ces raisons, le juge des référés du Conseil d’Etat enjoint au ministre de l’intérieur d’inscrire avant le 10 juin 2022 la Nupes dans la grille des nuances pour les candidats aux élections législatives, afin d’assurer une présentation sincère des résultats des scrutins des 12 et 19 juin prochains.           « VICTOIRE ! Le Conseil d’Etat enjoint le ministre de l’intérieur de prendre en considération la Nupes comme une nuance politique à part entière pour les législatives. Les manœuvres de Darmanin sont désavouées ! », a réagi sur Twitter Manuel Bompard, le négociateur en chef de la Nupes et désormais candidat aux législatives à Marseille.                 Tout le live                21:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis !        Il est l’heure de clôturer ce direct et de vous remercier pour votre fidélité. On vous donne rendez-vous dès demain à 7 h 30 pour lancer un nouveau direct politique, où nous continuerons à suivre et à décrypter ensemble cette campagne des élections législatives, puisque le premier tour aura lieu dimanche 12 juin.          Bonne soirée et à demain !                    20:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans l’Isère, une campagne paisible pour Olivier Véran, l’« enfant du pays »        L’ancien ministre de la santé, toujours dans le nouveau gouvernement d’Emmanuel Macron, avait presque été élu dès le premier tour aux élections législatives de 2017 dans la 1re circonscription du département, écrit notre envoyé spécial Olivier Faye.                    Lire aussi :  Dans l’Isère, une campagne paisible pour Olivier Véran, l’« enfant du pays »                       20:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le direct politique fonctionne aussi grâce à nos abonnés, rejoignez-nous !                       20:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment des députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia        Durant toute leur mandature, et plus encore avant les législatives, les élus cherchent à modifier la page qui les concerne, quitte à enfreindre les règles de l’encyclopédie communautaire en ligne, écrivent nos journalistes Luc Martinon et Jérémie Baruch.                    Lire aussi :  Comment des députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia                       20:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Climat : Emmanuel Macron ou Jean-Luc Mélenchon, quelle planification ?        Dans ce cinquième épisode de notre podcast « Chaleur humaine », Aurélie Trouvé (LFI) et Pascal Canfin (Renew) débattent de leurs méthodes pour atteindre la neutralité carbone en 2050.                         20:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Quand Jean-Luc Mélenchon dit qu’un refus d’obtempérer n’est pas passible d’une balle dans la tête, il a raison », estime Julien Bayou        Pour le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Jean-Luc Mélenchon « a raison » sur ses critiques à l’égard de la police. « Quand Jean-Luc Mélenchon dit qu’un refus d’obtempérer, c’est passible de 15 000 euros d’amende et pas d’une balle dans la tête, oui il a raison », a estimé mardi l’écologiste Julien Bayou. Celui-ci était interrogé au micro de BFM-TV sur les propos – « la police tue » – de l’artisan de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, dont EELV fait partie, après la mort de la passagère d’un véhicule blessée par le tir d’un policier après un supposé refus d’obtempérer.          « Nous sommes pour revoir le schéma du maintien de l’ordre et nous souhaitons augmenter le nombre de fonctionnaires de police, qu’il y ait du bleu là où il y en a besoin », a défendu Julien Bayou.          « Je pense qu’on peut l’évoquer de manière apaisée, sans être catalogué “antiflics” », a par ailleurs insisté le candidat aux législatives dans la 5e circonscription de Paris, mettant en avant l’« enjeu de retisser le lien de confiance entre la population et sa police ».                    20:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne », estime notre éditorialiste Françoise Fressoz        Tout à l’orée de ce deuxième mandat est construit pour que le macronisme survive au chef de l’Etat. Du « je », le président est obligé de passer au « nous » sans garantie de succès, écrit notre éditorialiste Françoise Fressoz dans sa chronique.                    Lire aussi :  « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »                       20:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron se rendra demain en Seine-Saint-Denis pour aborder les thèmes du sport et de la jeunesse        Le président de la République, Emmanuel Macron, se rendra demain mercredi à Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis) pour aborder le thème de la pratique sportive, notamment de la jeunesse, a annoncé l’Elysée en fin de journée. A quatre jours du premier tour des législatives, le chef de l’Etat enchaînera ainsi une troisième visite sur des thèmes sociaux, après l’hôpital à Cherbourg et l’école à Marseille la semaine dernière.          Emmanuel Macron doit inaugurer un « dojo solidaire », a fait savoir l’Elysée, l’occasion de « faire un point sur le déploiement des infrastructures sportives de proximité qui émergent dans les quartiers grâce au “Plan 5 000 terrains” ». Il doit aussi assister à des démonstrations de breakdance.          Ce plan annoncé en octobre 2021 prévoit la construction avec le concours de l’Etat de 1 000 « city stades » (terrains multisports), 1 000 dojos et salles de sport de combat, 500 terrains de basket 3X3 pour en doper la pratique, 500 terrains de tennis padel, 500 skateparks, 200 sites sportifs mobiles comme des bassins, et des équipements « innovants » utilisant le numérique.          Le chef de l’Etat doit également revenir sur le déploiement du Pass sport, une mesure annoncée en mai 2021 pour soutenir la reprise de licences dans les clubs sportifs après la crise sanitaire. Le Pass sport permet aux jeunes de 6 à 18 ans, sur critères sociaux, de réduire de 50 euros le coût de leur inscription.                    20:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Découvrez la liste officielle des candidats aux législatives dans votre circonscription                  Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                       19:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La CGT fait campagne pour une allocation d’autonomie pour les jeunes        La CGT a présenté aujourd’hui son plan pour la jeunesse, qui comporte dix grands objectifs dont la mise en place d’une allocation d’autonomie équivalente à 80 % du smic, à cinq jours du premier tour des législatives.          « Depuis plusieurs quinquennats, et celui du président actuel n’échappe pas à la règle, les gouvernements ont négligé les jeunes et ont renoncé à mettre en place un plan politique d’ensemble pour la jeunesse (…). Le dernier gouvernement (…) s’est distingué en étant le seul à avoir diminué les aides directes aux étudiants et étudiantes », a attaqué la secrétaire confédérale Céline Verzeletti au cours d’une conférence de presse au siège de la CGT, à Montreuil (Seine-Saint-Denis).          Alors qu’une « rupture radicale est urgente », le plan promeut dix objectifs, parmi lesquels la mise en place d’une « allocation d’autonomie à hauteur de 80 % du smic ». Celui-ci s’élève depuis le 1er mai à 1 645,58 euros brut, mais la CGT rappelle sa revendication d’un Smic à 2 000 euros brut. Cette allocation s’adresserait à tous les jeunes, et devrait être « modulable en fonction de la situation et de l’évolution du jeune jusqu’à son autonomie ». Elle serait indépendante des ressources du foyer fiscal pour être rattachée à la seule personne bénéficiaire. Autres propositions : « un véritable statut du stagiaire », la mise en place d’indemnités pour les jeunes demandeurs d’emploi, ou encore « garantir l’accès à un logement digne, durable et abordable ».          La CGT profite « de cette campagne électorale pour interpeller les candidats progressistes afin qu’ils se saisissent des problématiques liées à la jeunesse », a expliqué Mme Verzeletti. La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) prévoit dans son programme de « créer une allocation d’autonomie pour les jeunes fixée au-dessus du seuil de pauvreté (1 063 euros pour une personne seule) ».          Au-delà du contexte électoral, il s’agit aussi pour la CGT de tenter d’atteindre un public plus jeune, alors « qu’on est une organisation un peu vieillissante », a reconnu la secrétaire confédérale. « On ne syndique pas assez les jeunes », ceux-ci entrant « beaucoup plus tardivement en situation professionnelle » et se trouvant souvent dans des situations de précarité qui ne favorisent pas cet engagement, a-t-elle souligné.                    19:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre après une suite de faits divers        Plusieurs membres de l’exécutif sont montés au créneau, ces dernières heures, pour dénoncer les propos du dirigeant de La France insoumise, qui a dit que la « police tue », après la mort par balle d’une femme à la suite d’un contrôle à Paris.                    Lire aussi :  Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre après une suite de faits divers                       Le 07/06 à 18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour le ministre de la justice, Jean-Luc Mélenchon « va trop loin » après ses propos sur « la police qui tue »        Pour Eric Dupond-Moretti, Jean-Luc Mélenchon « va trop loin » dans ses critiques à l’égard de la police. Selon le ministre de la justice, c’est un « dérapage contrôlé » qui est « scandaleux ».          « C’est insupportable de la part d’un haut responsable politique, particulièrement dans cette période électorale », a estimé le garde des sceaux sur BFM-TV, en lançant : « C’est le politburo de LFI qui rend la justice dans ce pays ? ».                    Le 07/06 à 18:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mort d’une femme lors d’un contrôle de police à Paris : Elisabeth Borne fustige les propos « outranciers » de Jean-Luc Mélenchon, qui dénonce une première ministre « technocrate sans cœur »        A cinq jours du premier tour des élections législatives, la mort d’une femme, à bord d’une voiture, à Paris, dimanche 5 juin, à la suite d’un contrôle de police qui eut lieu la veille, avive la fin de la campagne. Dans deux messages publiés sur Twitter lundi, Jean-Luc Mélenchon a d’abord dénoncé « la peine de mort pour un refus d’obtempérer » et « un abus de pouvoir inacceptable », puis a affirmé que « la police tue », s’en prenant également au syndicat Alliance, qui a pris la défense des fonctionnaires, qu’il qualifie de « groupe factieux ».          Invité de France Inter mardi matin, le député « insoumis » a expliqué ses propos, critiqués ces dernières heures de la majorité à l’extrême droite. « Il y a au moins un responsable dans ce pays qui n’accepte pas l’évolution de l’usage de la force de police telle qu’elle est aujourd’hui définie par le pouvoir politique qui commande », a-t-il martelé, en refusant d’être étiqueté comme « antiflics » en général, mais comme partisan d’une réforme de la doctrine d’emploi de la force et d’organisation de la sécurité publique en France.          Sur France Bleu, mardi à la mi-journée, la première ministre, Elisabeth Borne, a jugé « très choquants » les propos du chef de file de LFI. « Je trouve très choquante la façon qu’a Jean-Luc Mélenchon de s’en prendre systématiquement à la police avec des propos totalement outranciers, a-t-elle déclaré. Les policiers exercent une mission difficile au service des Français. » Pour Mme Borne, « une enquête judiciaire est en cours, il y a également une enquête de l’IGPN, on ne peut avoir, comme Mélenchon, une présomption de culpabilité vis-à-vis de la police ».          Dans la foulée, le député LFI des Bouches-du-Rhône a répliqué sur son compte Twitter : « Pour elle, moi seul suis un problème. Borne, première ministre technocrate sans cœur, sans compassion humaine, sans principe républicain sur la force publique », a-t-il notamment déploré.                    Lire aussi :  Mort d’une femme lors d’un contrôle de police à Paris : Elisabeth Borne fustige les propos « outranciers » de Jean-Luc Mélenchon, qui dénonce une première ministre « technocrate sans cœur »                       Le 07/06 à 18:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Vous pouvez nous faire confiance » sur l’économie, a assuré Jean-Luc Mélenchon lors d’une conférence de presse pour défendre le programme de la Nupes        « Oui, vous pouvez nous faire confiance » pour gérer l’économie et le budget de l’Etat, a assuré Jean-Luc Mélenchon cet après-midi à cinq jours du premier tour des législatives, s’entourant d’économistes pour présenter le programme d’économie « régulée » des gauches unies.          Lors de sa campagne présidentielle, celui qui veut être nommé premier ministre avait consacré trois heures d’émission au chiffrage de son programme. Constatant que ses adversaires prévoient malgré cela « l’hiver nucléaire et l’invasion des sauterelles » s’il arrivait au pouvoir, Jean-Luc Mélenchon a tenu à réaffirmer les idées de son programme économique.          Il était accompagné des économistes Eric Berr, maître de conférences à l’université de Bordeaux, Cédric Durand, maître de conférences à l’université Paris-XIII, Aurélie Trouvé, présidente du parlement de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), et Manon Aubry, eurodéputée spécialiste de l’évasion fiscale.          M. Mélenchon a rappelé les dépenses supplémentaires qu’il prévoit et estimé qu’elles entraîneraient un effet de levier : « 250 milliards seront injectés, et lorsqu’ils auront fini leur circuit – utilisés en investissements, distribués en salaires, utilisés en équipements –, à l’autre bout 267 milliards remonteront en taxes et en cotisations sociales ». Parmi les dépenses, l’investissement de 50 milliards d’euros par an dans la « bifurcation écologique » et les services publics, 75 milliards dans la création d’un million d’emplois publics et la revalorisation des fonctionnaires, et 125 milliards d’aides, subventions et redistributions de richesse.          Jean-Luc Mélenchon a scandé : « Il est temps de vivre avec son temps : la mondialisation heureuse est finie, le libéralisme et le marché ont montré leur incapacité absolue à régler les grandes crises qui se présentent, crise climatique, crise des carburants, des céréales, des migrations. » Selon lui, « il faut inventer autre chose, une économie qui part des besoins, régulée, encadrée, négociée ». « Oui, vous pouvez nous faire confiance, disons-nous aux Français. Nous avons organisé, planifié, pensé ce que nous allions faire », a-t-il martelé.          Aurélie Trouvé, elle-même universitaire en économie, a déclaré : « Ce que nous faisons est soutenu par une large partie de la profession » d’économistes, contrairement aux « données erronées, caricatures et idées fausses » véhiculées selon elle par les « think tanks qui soutiennent Macron ». Elle faisait référence notamment à l’Institut Montaigne et Terra Nova.          Eric Berr a plaidé pour l’augmentation des salaires, « qui nous permettrait de lutter contre la stagflation qui nous menace », mélange de stagnation économique et d’inflation. Et Cédric Durand a estimé que la « situation de la dette publique est très favorable » pour investir, en vertu de taux d’intérêt très bas.                    Le 07/06 à 18:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques        Une première victoire… sur le plan juridique pour la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes). Dans une décision rendue, mardi, le Conseil d’Etat enjoint au ministère de l’intérieur de « comptabiliser la Nupes comme une nuance politique unique dans la présentation des résultats qui sera faite » lors des deux tours des législatives, conformément à ce que réclamait, depuis plusieurs semaines, l’alliance des partis de gauche.                    Lire aussi :  Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                       Le 07/06 à 17:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment « Le Monde » attribue les nuances politiques aux candidats pour les législatives        Etant donné que la grille du ministère de l’intérieur ne reflétait pas les équilibres et coalitions politiques de la campagne électorale, nous avons choisi de l’affiner.                    Lire aussi :  Comment « Le Monde » attribue les nuances politiques aux candidats pour les législatives 2022                       Le 07/06 à 17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon célèbre la « victoire » de la Nupes face au ministère de l’intérieur quant à la nuance politique en vue des élections législatives        Jean-Luc Mélenchon est ravi par la décision du Conseil d’Etat, qui enjoint au ministère de l’intérieur de prendre en considération la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) comme « une nuance politique à part entière » lors des législatives des 12 et 19 juin.          « Victoire. Le Conseil d’Etat valide l’obligation pour Darmanin de nous nommer et de nous décompter comme Nupes pour les élections législatives », a tweeté l’artisan de la Nupes mardi en fin d’après-midi. « Darmanin et Macron doivent cesser leurs bidouilles et manigances », a-t-il par ailleurs tancé.          « Les arguments de la majorité étaient très superficiels. On était plutôt confiants mais, dans le contexte, c’est quand même une bouffée d’air frais. C’était clairement une petite manoeuvre, sanctionnée par le Conseil d’Etat », a estimé M. Mélenchon, répondant au Monde.          « Victoire ! », s’est également exclamé le patron d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, qui y voit un « énorme camouflet pour le ministre de l’intérieur, qui avait osé cette manœuvre et reconnu la bannière commune de son mouvement mais pas la nôtre ».          Le communiste Ian Brossat s’est aussi félicité que « les grossières manipulations du ministre de l’intérieur viennent de se prendre le mur du Conseil d’Etat ».                    Le 07/06 à 17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi le Conseil d’Etat a-t-il été contraint de se pencher sur la question des nuances attribuées aux candidats ?        La haute juridiction administrative avait en effet été saisie d’un référé-suspension déposé par La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Génération. s, Génération Ecologie, Les Nouveaux Démocrates, le Parti communiste français (PCF), le Parti socialiste (PS) et la Nupes. Tous ces partis dénonçaient une circulaire du ministère de l’intérieur datée du 13 mai adressée aux préfets relative à l’attribution des nuances aux candidats des élections législatives, expliquait récemment notre journaliste Patrick Roger.          Les requérants contestaient la « différence de traitement » entre les candidats de la Nupes et ceux d’« Ensemble ! Majorité présidentielle ». Aux premiers a été attribuée une nuance distincte selon qu’ils sont investis par LFI, le PCF ou le PS, les autres étant mélangés dans une nuance globale « écologistes », qui agrège à la fois les candidats rattachés à la Nupes et d’autres candidats écologistes sans aucun rapport, comme ceux, par exemple, du Parti animaliste. Quant aux candidats d’« Ensemble ! Majorité présidentielle », quelle que soit leur formation de rattachement – La République en marche, le MoDem, Horizons ou d’autres –, ils ont tous été regroupés dans une même nuance. Pour la Nupes, cette décision, qualifiée de « manœuvre », peut « altérer la sincérité du scrutin ».                    Lire aussi :  Le Conseil d’Etat se penche sur la question des nuances attribuées aux candidats                       Le 07/06 à 17:27   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de l’intérieur annonce la « modification de la grille des nuances afin de créer la nuance Nupes » pour les élections législatives        Le Conseil d’Etat a enjoint mardi au ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, de prendre en considération la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) comme « une nuance politique à part entière » lors des législatives des 12 et 19 juin, donnant raison aux partis politiques formant la Nupes, qui l’avaient saisi en référé.          Le Conseil d’Etat a estimé que « comptabiliser les partis politiques de cette coalition séparément peut porter atteinte à la sincérité de la présentation des résultats électoraux », a-t-il expliqué dans un communiqué.          Le ministère de l’intérieur « prend acte de la décision du Conseil d’Etat sur le nuançage des candidats aux élections législatives ». « Il procédera à la modification de la grille des nuances afin de créer la nuance Nupes », précise la Place Beauvau.                    Le 07/06 à 17:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Conseil d’Etat demande au ministère de l’intérieur de considérer la Nupes « comme une nuance politique unique »        Le conseil d’Etat a tranché en faveur de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale sur sa requête vis-à-vis de la nuance politique pour les législatives des 12 et 19 juin.          « Le juge des référés du Conseil d’Etat enjoint aujourd’hui au ministre de l’intérieur de prendre en considération la Nupes comme une nuance politique à part entière dans la présentation des résultats qui sera faite des élections législatives des 12 et 19 juin 2022 », peut-on lire dans le communiqué publié ce mardi. « Il estime en effet que comptabiliser les partis politiques de cette coalition séparément peut porter atteinte à la sincérité de la présentation des résultats électoraux », est-il encore noté dans ce même communiqué.          « Le juge des référés du Conseil d’Etat observe que la Nupes rassemble les principaux partis et formations politiques de gauche autour d’un programme partagé et de candidatures uniques dans l’ensemble des circonscriptions et qu’elle constitue un courant politique qui participe à la structuration du débat des élections législatives de 2022 », poursuit l’instance.          « Le juge relève que les résultats des candidats de la majorité présidentielle seront comptabilisés sous la seule nuance “Ensemble !” et que ceux des candidats écologistes appartenant à la Nupes seront comptabilisés sous une autre nuance (“ECO”) avec d’autres mouvements écologistes n’appartenant pas à la Nupes », peut-on également lire. Le communiqué conclut enfin :           [Le juge] estime ainsi que l’absence de comptabilisation sous une nuance unique des suffrages portés sur les candidats de la Nupes est susceptible de porter atteinte à la sincérité de la présentation des résultats électoraux. Pour ces raisons, le juge des référés du Conseil d’Etat enjoint au ministre de l’intérieur d’inscrire avant le 10 juin 2022 la Nupes dans la grille des nuances pour les candidats aux élections législatives, afin d’assurer une présentation sincère des résultats des scrutins des 12 et 19 juin prochains.           « VICTOIRE ! Le Conseil d’Etat enjoint le ministre de l’intérieur de prendre en considération la Nupes comme une nuance politique à part entière pour les législatives. Les manœuvres de Darmanin sont désavouées ! », a réagi sur Twitter Manuel Bompard, le négociateur en chef de la Nupes et désormais candidat aux législatives à Marseille.                                     Le Conseil d’Etat demande au ministère de l’intérieur de considérer la Nupes « comme une nuance politique unique »                    Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Brice Laemle      Image de couverture :   STEPHANE DE SAKUTIN / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         A moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes         Quelle que soit l’issue du scrutin, un duel attendu dans l’Hémicycle entre les macronistes et la Nupes         Tribune des Gracques : « Il y a urgence à poser les fondements d’une “troisième voie à la française” »         Jordan Bardella, l’héritier de Marine Le Pen qui cherche à imprimer sa marque identitaire         Chronique : « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »         Les essentiels         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionNouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                          Le Conseil d’Etat demande au ministère de l’intérieur de considérer la Nupes « comme une nuance politique unique »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-07T19:03:16+00:00","coverageEndTime":"2022-06-07T19:03:16+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0- Le Conseil d\u2019Etat consid\u00e8re la Nupes \u00ab\u00a0comme une nuance politique unique\u00a0\u00bb, E...","description":"La plus haute juridiction administrative a donn\u00e9 raison mardi \u00e0 la coalition des partis de gauche sur les attributions dans la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 - Le Conseil d’Etat considère la Nupes « comme une nuance politique unique », Elisabeth Borne liste ses « mesures d’urgences » : revivez la journée politique du 7 juin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La plus haute juridiction administrative a donn\u00e9 raison mardi \u00e0 la coalition des partis de gauche sur les attributions dans la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-06-07T19:03:16+00:00"
,"endDate":"2022-06-07T19:03:16+00:00"
  Il est l\u2019heure de cl\u00f4turer ce direct et de vous remercier pour votre fid\u00e9lit\u00e9. On vous donne rendez-vous d\u00e8s demain \u00e0 7\u00a0h\u00a030 pour lancer un nouveau direct politique, o\u00f9 nous continuerons \u00e0 suivre et \u00e0 d\u00e9crypter ensemble cette campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, puisque le premier tour aura lieu dimanche 12\u00a0juin.          Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-06-07T19:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T18:58:05+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien ministre de la sant\u00e9, toujours dans le nouveau gouvernement d\u2019Emmanuel Macron, avait presque \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2017 dans la 1re\u00a0circonscription du d\u00e9partement, \u00e9crit notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Olivier Faye.                    Lire aussi :  Dans l\u2019Is\u00e8re, une campagne paisible pour Olivier V\u00e9ran, l\u2019\u00ab\u00a0enfant du pays\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019Is\u00e8re, une campagne paisible pour Olivier V\u00e9ran, l\u2019\u00ab\u00a0enfant du pays\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T19:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T18:55:06+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le direct politique fonctionne aussi gr\u00e2ce \u00e0 nos abonn\u00e9s, rejoignez-nous\u00a0!","dateModified":"2022-06-07T18:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T18:51:03+00:00","articleBody":"     Durant toute leur mandature, et plus encore avant les l\u00e9gislatives, les \u00e9lus cherchent \u00e0 modifier la page qui les concerne, quitte \u00e0 enfreindre les r\u00e8gles de l\u2019encyclop\u00e9die communautaire en ligne, \u00e9crivent nos journalistes Luc Martinon et J\u00e9r\u00e9mie Baruch.                    Lire aussi :  Comment des d\u00e9put\u00e9s trafiquent leur propre fiche Wikip\u00e9dia         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment des d\u00e9put\u00e9s trafiquent leur propre fiche Wikip\u00e9dia","dateModified":"2022-06-07T19:00:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T18:46:36+00:00","articleBody":"     Dans ce cinqui\u00e8me \u00e9pisode de notre podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb, Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 (LFI) et Pascal Canfin (Renew) d\u00e9battent de leurs m\u00e9thodes pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Climat\u00a0: Emmanuel Macron ou Jean-Luc M\u00e9lenchon, quelle planification\u00a0?","dateModified":"2022-06-07T18:59:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T18:37:51+00:00","articleBody":"     Pour le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0a raison\u00a0\u00bb sur ses critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la police. \u00ab\u00a0Quand Jean-Luc M\u00e9lenchon dit qu\u2019un refus d\u2019obtemp\u00e9rer, c\u2019est passible de 15\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende et pas d\u2019une balle dans la t\u00eate, oui il a raison\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi l\u2019\u00e9cologiste Julien Bayou. Celui-ci \u00e9tait interrog\u00e9 au micro de BFM-TV sur les propos \u2013\u00a0\u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 de l\u2019artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, dont EELV fait partie, apr\u00e8s la mort de la passag\u00e8re d\u2019un v\u00e9hicule bless\u00e9e par le tir d\u2019un policier apr\u00e8s un suppos\u00e9 refus d\u2019obtemp\u00e9rer.          \u00ab\u00a0Nous sommes pour revoir le sch\u00e9ma du maintien de l\u2019ordre et nous souhaitons augmenter le nombre de fonctionnaires de police, qu\u2019il y ait du bleu l\u00e0 o\u00f9 il y en a besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu Julien Bayou.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on peut l\u2019\u00e9voquer de mani\u00e8re apais\u00e9e, sans \u00eatre catalogu\u00e9 \u201cantiflics\u201d\u00a0\u00bb, a par ailleurs insist\u00e9 le candidat aux l\u00e9gislatives dans la 5e\u00a0circonscription de Paris, mettant en avant l\u2019\u00ab\u00a0enjeu de retisser le lien de confiance entre la population et sa police\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Quand Jean-Luc M\u00e9lenchon dit qu\u2019un refus d\u2019obtemp\u00e9rer n\u2019est pas passible d\u2019une balle dans la...","dateModified":"2022-06-07T19:07:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T18:35:45+00:00","articleBody":"     Tout \u00e0 l\u2019or\u00e9e de ce deuxi\u00e8me mandat est construit pour que le macronisme survive au chef de l\u2019Etat. Du \u00ab\u00a0je\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident est oblig\u00e9 de passer au \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb sans garantie de succ\u00e8s, \u00e9crit notre \u00e9ditorialiste Fran\u00e7oise Fressoz dans sa chronique.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ce que joue Macron est sa trace dans l\u2019histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce que joue Macron est sa trace dans l\u2019histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autou...","dateModified":"2022-06-07T18:42:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T18:17:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, se rendra demain mercredi \u00e0 Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis) pour aborder le th\u00e8me de la pratique sportive, notamment de la jeunesse, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e en fin de journ\u00e9e. A quatre jours du premier tour des l\u00e9gislatives, le chef de l\u2019Etat encha\u00eenera ainsi une troisi\u00e8me visite sur des th\u00e8mes sociaux, apr\u00e8s l\u2019h\u00f4pital \u00e0 Cherbourg et l\u2019\u00e9cole \u00e0 Marseille la semaine derni\u00e8re.          Emmanuel Macron doit inaugurer un \u00ab\u00a0dojo solidaire\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e, l\u2019occasion de \u00ab\u00a0faire un point sur le d\u00e9ploiement des infrastructures sportives de proximit\u00e9 qui \u00e9mergent dans les quartiers gr\u00e2ce au \u201cPlan 5\u00a0000\u00a0terrains\u201d\u00a0\u00bb. Il doit aussi assister \u00e0 des d\u00e9monstrations de breakdance.          Ce plan annonc\u00e9 en octobre\u00a02021 pr\u00e9voit la construction avec le concours de l\u2019Etat de 1\u00a0000\u00a0\u00ab\u00a0city stades\u00a0\u00bb (terrains multisports), 1\u00a0000\u00a0dojos et salles de sport de combat, 500\u00a0terrains de basket 3X3 pour en doper la pratique, 500\u00a0terrains de tennis padel, 500\u00a0skateparks, 200\u00a0sites sportifs mobiles comme des bassins, et des \u00e9quipements \u00ab\u00a0innovants\u00a0\u00bb utilisant le num\u00e9rique.          Le chef de l\u2019Etat doit \u00e9galement revenir sur le d\u00e9ploiement du Pass sport, une mesure annonc\u00e9e en mai\u00a02021 pour soutenir la reprise de licences dans les clubs sportifs apr\u00e8s la crise sanitaire. Le Pass sport permet aux jeunes de 6 \u00e0 18\u00a0ans, sur crit\u00e8res sociaux, de r\u00e9duire de 50\u00a0euros le co\u00fbt de leur inscription.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se rendra demain en Seine-Saint-Denis pour aborder les th\u00e8mes du sport et de la jeunesse","dateModified":"2022-06-07T18:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T18:02:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9couvrez la liste officielle des candidats aux l\u00e9gislatives dans votre circonscription","dateModified":"2022-06-07T18:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T17:45:00+00:00","articleBody":"     La CGT a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd\u2019hui son plan pour la jeunesse, qui comporte dix grands objectifs dont la mise en place d\u2019une allocation d\u2019autonomie \u00e9quivalente \u00e0 80\u00a0% du smic, \u00e0 cinq jours du premier tour des l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Depuis plusieurs quinquennats, et celui du pr\u00e9sident actuel n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle, les gouvernements ont n\u00e9glig\u00e9 les jeunes et ont renonc\u00e9 \u00e0 mettre en place un plan politique d\u2019ensemble pour la jeunesse (\u2026). Le dernier gouvernement (\u2026) s\u2019est distingu\u00e9 en \u00e9tant le seul \u00e0 avoir diminu\u00e9 les aides directes aux \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes\u00a0\u00bb, a attaqu\u00e9 la secr\u00e9taire conf\u00e9d\u00e9rale C\u00e9line Verzeletti au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge de la CGT, \u00e0 Montreuil (Seine-Saint-Denis).          Alors qu\u2019une \u00ab\u00a0rupture radicale est urgente\u00a0\u00bb, le plan promeut dix objectifs, parmi lesquels la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0allocation d\u2019autonomie \u00e0 hauteur de 80\u00a0% du smic\u00a0\u00bb. Celui-ci s\u2019\u00e9l\u00e8ve depuis le 1er\u00a0mai \u00e0 1\u00a0645,58\u00a0euros brut, mais la CGT rappelle sa revendication d\u2019un Smic \u00e0 2\u00a0000\u00a0euros brut. Cette allocation s\u2019adresserait \u00e0 tous les jeunes, et devrait \u00eatre \u00ab\u00a0modulable en fonction de la situation et de l\u2019\u00e9volution du jeune jusqu\u2019\u00e0 son autonomie\u00a0\u00bb. Elle serait ind\u00e9pendante des ressources du foyer fiscal pour \u00eatre rattach\u00e9e \u00e0 la seule personne b\u00e9n\u00e9ficiaire. Autres propositions\u00a0: \u00ab\u00a0un v\u00e9ritable statut du stagiaire\u00a0\u00bb, la mise en place d\u2019indemnit\u00e9s pour les jeunes demandeurs d\u2019emploi, ou encore \u00ab\u00a0garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement digne, durable et abordable\u00a0\u00bb.          La CGT profite \u00ab\u00a0de cette campagne \u00e9lectorale pour interpeller les candidats progressistes afin qu\u2019ils se saisissent des probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la jeunesse\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Verzeletti. La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) pr\u00e9voit dans son programme de \u00ab\u00a0cr\u00e9er une allocation d\u2019autonomie pour les jeunes fix\u00e9e au-dessus du seuil de pauvret\u00e9 (1\u00a0063\u00a0euros pour une personne seule)\u00a0\u00bb.          Au-del\u00e0 du contexte \u00e9lectoral, il s\u2019agit aussi pour la CGT de tenter d\u2019atteindre un public plus jeune, alors \u00ab\u00a0qu\u2019on est une organisation un peu vieillissante\u00a0\u00bb, a reconnu la secr\u00e9taire conf\u00e9d\u00e9rale. \u00ab\u00a0On ne syndique pas assez les jeunes\u00a0\u00bb, ceux-ci entrant \u00ab\u00a0beaucoup plus tardivement en situation professionnelle\u00a0\u00bb et se trouvant souvent dans des situations de pr\u00e9carit\u00e9 qui ne favorisent pas cet engagement, a-t-elle soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CGT fait campagne pour une allocation d\u2019autonomie pour les jeunes","dateModified":"2022-06-07T18:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T17:21:08+00:00","articleBody":"     Plusieurs membres de l\u2019ex\u00e9cutif sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau, ces derni\u00e8res heures, pour d\u00e9noncer les propos du dirigeant de La France insoumise, qui a dit que la \u00ab\u00a0police tue\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la mort par balle d\u2019une femme \u00e0 la suite d\u2019un contr\u00f4le \u00e0 Paris.                    Lire aussi :  Jean-Luc M\u00e9lenchon et le gouvernement s\u2019affrontent sur la question du maintien de l\u2019ordre apr\u00e8s une suite de faits divers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et le gouvernement s\u2019affrontent sur la question du maintien de l\u2019ordre apr\u00e8s une su...","dateModified":"2022-06-07T17:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T16:59:23+00:00","articleBody":"     Pour Eric Dupond-Moretti, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0va trop loin\u00a0\u00bb dans ses critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la police. Selon le ministre de la justice, c\u2019est un \u00ab\u00a0d\u00e9rapage contr\u00f4l\u00e9\u00a0\u00bb qui est \u00ab\u00a0scandaleux\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est insupportable de la part d\u2019un haut responsable politique, particuli\u00e8rement dans cette p\u00e9riode \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le garde des sceaux sur BFM-TV, en lan\u00e7ant\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le politburo de LFI qui rend la justice dans ce pays\u00a0?\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le ministre de la justice, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0va trop loin\u00a0\u00bb apr\u00e8s ses propos sur \u00ab\u00a0la poli...","dateModified":"2022-06-07T17:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T16:49:33+00:00","articleBody":"     A cinq jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la mort d\u2019une femme, \u00e0 bord d\u2019une voiture, \u00e0 Paris, dimanche 5\u00a0juin, \u00e0 la suite d\u2019un contr\u00f4le de police qui eut lieu la veille, avive la fin de la campagne.\u00a0Dans deux messages publi\u00e9s sur Twitter lundi, Jean-Luc M\u00e9lenchon a d\u2019abord d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la peine de mort pour un refus d\u2019obtemp\u00e9rer\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un abus de pouvoir inacceptable\u00a0\u00bb, puis a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb, s\u2019en prenant \u00e9galement au syndicat Alliance, qui a pris la d\u00e9fense des fonctionnaires, qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0groupe factieux\u00a0\u00bb.          Invit\u00e9 de France Inter mardi matin, le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a expliqu\u00e9 ses propos, critiqu\u00e9s ces derni\u00e8res heures de la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Il y a au moins un responsable dans ce pays qui n\u2019accepte pas l\u2019\u00e9volution de l\u2019usage de la force de police telle qu\u2019elle est aujourd\u2019hui d\u00e9finie par le pouvoir politique qui commande\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9, en refusant d\u2019\u00eatre \u00e9tiquet\u00e9 comme \u00ab\u00a0antiflics\u00a0\u00bb en g\u00e9n\u00e9ral, mais comme partisan d\u2019une r\u00e9forme de la doctrine d\u2019emploi de la force et d\u2019organisation de la s\u00e9curit\u00e9 publique en France.          Sur France Bleu, mardi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0tr\u00e8s choquants\u00a0\u00bb les propos du chef de file de LFI. \u00ab\u00a0Je trouve tr\u00e8s choquante la fa\u00e7on qu\u2019a Jean-Luc M\u00e9lenchon de s\u2019en prendre syst\u00e9matiquement \u00e0 la police avec des propos totalement outranciers, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.\u00a0Les policiers exercent une mission difficile au service des Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb Pour Mme\u00a0Borne, \u00ab\u00a0une enqu\u00eate judiciaire est en cours, il y a \u00e9galement une enqu\u00eate de l\u2019IGPN, on ne peut avoir, comme M\u00e9lenchon, une pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de la police\u00a0\u00bb.          Dans la foul\u00e9e, le d\u00e9put\u00e9 LFI des Bouches-du-Rh\u00f4ne\u00a0a r\u00e9pliqu\u00e9 sur son compte Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Pour elle, moi seul suis un probl\u00e8me. Borne, premi\u00e8re ministre technocrate sans c\u0153ur, sans compassion humaine, sans principe r\u00e9publicain sur la force publique\u00a0\u00bb, a-t-il notamment d\u00e9plor\u00e9.                    Lire aussi :  Mort d\u2019une femme lors d\u2019un contr\u00f4le\u00a0de police \u00e0 Paris\u00a0: Elisabeth Borne fustige les propos \u00ab\u00a0outranciers\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui d\u00e9nonce une premi\u00e8re ministre \u00ab\u00a0technocrate\u00a0sans c\u0153ur\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019une femme lors d\u2019un contr\u00f4le\u00a0de police \u00e0 Paris\u00a0: Elisabeth Borne fustige les propos \u00ab\u00a0out...","dateModified":"2022-06-07T17:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T16:33:15+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Oui, vous pouvez nous faire confiance\u00a0\u00bb pour g\u00e9rer l\u2019\u00e9conomie et le budget de l\u2019Etat, a assur\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon cet apr\u00e8s-midi \u00e0 cinq jours du premier tour des l\u00e9gislatives, s\u2019entourant d\u2019\u00e9conomistes pour pr\u00e9senter le programme d\u2019\u00e9conomie \u00ab\u00a0r\u00e9gul\u00e9e\u00a0\u00bb des gauches unies.          Lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle, celui qui veut \u00eatre nomm\u00e9 premier ministre avait consacr\u00e9 trois heures d\u2019\u00e9mission au chiffrage de son programme. Constatant que ses adversaires pr\u00e9voient malgr\u00e9 cela \u00ab\u00a0l\u2019hiver nucl\u00e9aire et l\u2019invasion des sauterelles\u00a0\u00bb s\u2019il arrivait au pouvoir, Jean-Luc M\u00e9lenchon a tenu \u00e0 r\u00e9affirmer les id\u00e9es de son programme \u00e9conomique.          Il \u00e9tait accompagn\u00e9 des \u00e9conomistes Eric Berr, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux, C\u00e9dric Durand, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-XIII, Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, pr\u00e9sidente du parlement de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), et Manon Aubry, eurod\u00e9put\u00e9e sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9vasion fiscale.          M.\u00a0M\u00e9lenchon a rappel\u00e9 les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires qu\u2019il pr\u00e9voit et estim\u00e9 qu\u2019elles entra\u00eeneraient un effet de levier\u00a0: \u00ab\u00a0250\u00a0milliards seront inject\u00e9s, et lorsqu\u2019ils auront fini leur circuit \u2013 utilis\u00e9s en investissements, distribu\u00e9s en salaires, utilis\u00e9s en \u00e9quipements \u2013, \u00e0 l\u2019autre bout 267\u00a0milliards remonteront en taxes et en cotisations sociales\u00a0\u00bb. Parmi les d\u00e9penses, l\u2019investissement de 50\u00a0milliards d\u2019euros par an dans la \u00ab\u00a0bifurcation \u00e9cologique\u00a0\u00bb et les services publics, 75\u00a0milliards dans la cr\u00e9ation d\u2019un million d\u2019emplois publics et la revalorisation des fonctionnaires, et 125\u00a0milliards d\u2019aides, subventions et redistributions de richesse.          Jean-Luc M\u00e9lenchon a scand\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il est temps de vivre avec son temps\u00a0: la mondialisation heureuse est finie, le lib\u00e9ralisme et le march\u00e9 ont montr\u00e9 leur incapacit\u00e9 absolue \u00e0 r\u00e9gler les grandes crises qui se pr\u00e9sentent, crise climatique, crise des carburants, des c\u00e9r\u00e9ales, des migrations.\u00a0\u00bb Selon lui, \u00ab\u00a0il faut inventer autre chose, une \u00e9conomie qui part des besoins, r\u00e9gul\u00e9e, encadr\u00e9e, n\u00e9goci\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Oui, vous pouvez nous faire confiance, disons-nous aux Fran\u00e7ais. Nous avons organis\u00e9, planifi\u00e9, pens\u00e9 ce que nous allions faire\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, elle-m\u00eame universitaire en \u00e9conomie, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous faisons est soutenu par une large partie de la profession\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9conomistes, contrairement aux \u00ab\u00a0donn\u00e9es erron\u00e9es, caricatures et id\u00e9es fausses\u00a0\u00bb v\u00e9hicul\u00e9es selon elle par les \u00ab\u00a0think tanks qui soutiennent Macron\u00a0\u00bb. Elle faisait r\u00e9f\u00e9rence notamment \u00e0 l\u2019Institut Montaigne et Terra Nova.          Eric Berr a plaid\u00e9 pour l\u2019augmentation des salaires, \u00ab\u00a0qui nous permettrait de lutter contre la stagflation qui nous menace\u00a0\u00bb, m\u00e9lange de stagnation \u00e9conomique et d\u2019inflation. Et C\u00e9dric Durand a estim\u00e9 que la \u00ab\u00a0situation de la dette publique est tr\u00e8s favorable\u00a0\u00bb pour investir, en vertu de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous pouvez nous faire confiance\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00e9conomie, a assur\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon lors d\u2019une con...","dateModified":"2022-06-07T16:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T16:03:59+00:00","articleBody":"     Une premi\u00e8re victoire\u2026 sur le plan juridique pour la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes). Dans une d\u00e9cision rendue, mardi, le Conseil d\u2019Etat enjoint au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de \u00ab\u00a0comptabiliser la Nupes comme une nuance politique unique dans la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats qui sera faite\u00a0\u00bb lors des deux tours des l\u00e9gislatives, conform\u00e9ment \u00e0 ce que r\u00e9clamait, depuis plusieurs semaines, l\u2019alliance des partis de gauche.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Conseil d\u2019Etat donne raison \u00e0 la Nupes sur l\u2019attribution des nuances politiques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil d\u2019Etat donne raison \u00e0 la Nupes sur l\u2019attribution des nuances politiques","dateModified":"2022-06-07T16:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#496004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T15:55:11+00:00","articleBody":"     Etant donn\u00e9 que la grille du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ne refl\u00e9tait pas les \u00e9quilibres et coalitions politiques de la campagne \u00e9lectorale, nous avons choisi de l\u2019affiner.                    Lire aussi :  Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attribue les nuances politiques aux candidats pour les l\u00e9gislatives 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attribue les nuances politiques aux candidats pour les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-07T16:21:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T15:50:11+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon est ravi par la d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat, qui enjoint au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0de prendre en consid\u00e9ration la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) comme \u00ab\u00a0une nuance politique \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb lors des l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.          \u00ab\u00a0Victoire. Le Conseil d\u2019Etat valide l\u2019obligation pour Darmanin de nous nommer et de nous d\u00e9compter comme Nupes pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 l\u2019artisan de la Nupes mardi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0Darmanin et Macron doivent cesser leurs bidouilles et manigances\u00a0\u00bb, a-t-il par ailleurs tanc\u00e9.          \u00ab\u00a0Les arguments de la majorit\u00e9 \u00e9taient tr\u00e8s superficiels. On \u00e9tait plut\u00f4t confiants mais, dans le contexte, c\u2019est quand m\u00eame une bouff\u00e9e d\u2019air frais. C\u2019\u00e9tait clairement une petite manoeuvre, sanctionn\u00e9e par le Conseil d\u2019Etat\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. M\u00e9lenchon, r\u00e9pondant au Monde.          \u00ab\u00a0Victoire\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est \u00e9galement exclam\u00e9 le patron d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, qui y voit un \u00ab\u00a0\u00e9norme camouflet pour le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, qui avait os\u00e9 cette man\u0153uvre et reconnu la banni\u00e8re commune de son mouvement mais pas la n\u00f4tre\u00a0\u00bb.          Le communiste Ian Brossat s\u2019est aussi f\u00e9licit\u00e9 que \u00ab\u00a0les grossi\u00e8res manipulations du ministre de l\u2019int\u00e9rieur viennent de se prendre le mur du Conseil d\u2019Etat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon c\u00e9l\u00e8bre la \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb de la Nupes face au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur quant \u00e0 la...","dateModified":"2022-06-07T16:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T15:39:08+00:00","articleBody":"     La haute juridiction administrative avait en effet \u00e9t\u00e9 saisie d\u2019un r\u00e9f\u00e9r\u00e9-suspension d\u00e9pos\u00e9 par La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), G\u00e9n\u00e9ration. s, G\u00e9n\u00e9ration Ecologie, Les Nouveaux D\u00e9mocrates, le Parti communiste fran\u00e7ais (PCF), le Parti socialiste (PS) et la Nupes. Tous ces partis d\u00e9non\u00e7aient une circulaire du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur dat\u00e9e du 13\u00a0mai adress\u00e9e aux pr\u00e9fets relative \u00e0 l\u2019attribution des nuances aux candidats des \u00e9lections l\u00e9gislatives, expliquait r\u00e9cemment notre journaliste Patrick Roger.          Les requ\u00e9rants contestaient la \u00ab\u00a0diff\u00e9rence de traitement\u00a0\u00bb entre les candidats de la Nupes et ceux d\u2019\u00ab\u00a0Ensemble\u00a0! Majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb. Aux premiers a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e une nuance distincte selon qu\u2019ils sont investis par LFI, le PCF ou le PS, les autres \u00e9tant m\u00e9lang\u00e9s dans une nuance globale \u00ab\u00a0\u00e9cologistes\u00a0\u00bb, qui agr\u00e8ge \u00e0 la fois les candidats rattach\u00e9s \u00e0 la Nupes et d\u2019autres candidats \u00e9cologistes sans aucun rapport, comme ceux, par exemple, du Parti animaliste. Quant aux candidats d\u2019\u00ab\u00a0Ensemble\u00a0! Majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, quelle que soit leur formation de rattachement \u2013 La R\u00e9publique en marche, le MoDem, Horizons ou d\u2019autres \u2013, ils ont tous \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s dans une m\u00eame nuance. Pour la Nupes, cette d\u00e9cision, qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0man\u0153uvre\u00a0\u00bb, peut \u00ab\u00a0alt\u00e9rer la sinc\u00e9rit\u00e9 du scrutin\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Le Conseil d\u2019Etat se penche sur la question des nuances attribu\u00e9es aux candidats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi le Conseil d\u2019Etat a-t-il \u00e9t\u00e9 contraint de se pencher sur la question des nuances attribu\u00e9es au...","dateModified":"2022-06-07T15:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T15:27:00+00:00","articleBody":"     Le Conseil d\u2019Etat a enjoint mardi au ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, de prendre en consid\u00e9ration la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) comme \u00ab\u00a0une nuance politique \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb lors des l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin, donnant raison aux partis politiques formant la Nupes, qui l\u2019avaient saisi en r\u00e9f\u00e9r\u00e9.          Le Conseil d\u2019Etat a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0comptabiliser les partis politiques de cette coalition s\u00e9par\u00e9ment peut porter atteinte \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u00ab\u00a0prend acte de la d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat sur le nuan\u00e7age des candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il proc\u00e9dera \u00e0 la modification de la grille des nuances afin de cr\u00e9er la nuance Nupes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la Place Beauvau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur annonce la \u00ab\u00a0modification de la grille des nuances afin de cr\u00e9er la nua...","dateModified":"2022-06-07T16:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T15:11:12+00:00","articleBody":"     Le conseil d\u2019Etat a tranch\u00e9 en faveur de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale sur sa requ\u00eate vis-\u00e0-vis de la nuance politique pour les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.          \u00ab\u00a0Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s du Conseil d\u2019Etat enjoint aujourd\u2019hui au ministre de l\u2019int\u00e9rieur de prendre en consid\u00e9ration la Nupes comme une nuance politique \u00e0 part enti\u00e8re dans la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats qui sera faite des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin\u00a02022\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce mardi. \u00ab\u00a0Il estime en effet que comptabiliser les partis politiques de cette coalition s\u00e9par\u00e9ment peut porter atteinte \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux\u00a0\u00bb, est-il encore not\u00e9 dans ce m\u00eame communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s du Conseil d\u2019Etat observe que la Nupes rassemble les principaux partis et formations politiques de gauche autour d\u2019un programme partag\u00e9 et de candidatures uniques dans l\u2019ensemble des circonscriptions et qu\u2019elle constitue un courant politique qui participe \u00e0 la structuration du d\u00e9bat des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2022\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019instance.          \u00ab\u00a0Le juge rel\u00e8ve que les r\u00e9sultats des candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle seront comptabilis\u00e9s sous la seule nuance \u201cEnsemble\u00a0!\u201d et que ceux des candidats \u00e9cologistes appartenant \u00e0 la Nupes seront comptabilis\u00e9s sous une autre nuance (\u201cECO\u201d) avec d\u2019autres mouvements \u00e9cologistes n\u2019appartenant pas \u00e0 la Nupes\u00a0\u00bb, peut-on \u00e9galement lire. Le communiqu\u00e9 conclut\u00a0enfin\u00a0:           [Le juge] estime ainsi que l\u2019absence de comptabilisation sous une nuance unique des suffrages port\u00e9s sur les candidats de la Nupes est susceptible de porter atteinte \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux. Pour ces raisons, le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s du Conseil d\u2019Etat enjoint au ministre de l\u2019int\u00e9rieur d\u2019inscrire avant le 10\u00a0juin\u00a02022 la Nupes dans la grille des nuances pour les candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, afin d\u2019assurer une pr\u00e9sentation sinc\u00e8re des r\u00e9sultats des scrutins des 12 et 19\u00a0juin prochains.           \u00ab\u00a0VICTOIRE\u00a0! Le Conseil d\u2019Etat enjoint le ministre de l\u2019int\u00e9rieur de prendre en consid\u00e9ration la Nupes comme une nuance politique \u00e0 part enti\u00e8re pour les l\u00e9gislatives. Les man\u0153uvres de Darmanin sont d\u00e9savou\u00e9es\u00a0!\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter Manuel Bompard, le n\u00e9gociateur en chef de la Nupes et d\u00e9sormais candidat aux l\u00e9gislatives \u00e0 Marseille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil d\u2019Etat demande au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de consid\u00e9rer la Nupes \u00ab\u00a0comme une nuance p...","dateModified":"2022-06-07T15:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T15:00:32+00:00","articleBody":"     Un de nos cent \u00ab\u00a0Fragments de France\u00a0\u00bb publi\u00e9 en octobre\u00a02021 s\u2019int\u00e9ressait \u00e0 la demande de \u00ab\u00a0d\u00e9conjugalisation\u00a0\u00bb de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9.                    Lire aussi :  St\u00e9phanie Simon, une vie en fauteuil et le sentiment d\u2019une injustice de l\u2019Etat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"St\u00e9phanie Simon, une vie en fauteuil et le sentiment d\u2019une injustice de l\u2019Etat\u00a0: \u00ab\u00a0O\u00f9 est la vie di...","dateModified":"2022-06-07T15:01:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T14:48:14+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e par plusieurs auditeurs au micro de France Bleu \u00e0 la mi-journ\u00e9e, parmi lesquels Dolor\u00e8s, une femme qui se d\u00e9place en fauteuil roulant depuis un grave accident. Celle-ci a alert\u00e9 la premi\u00e8re ministre sur les conditions de versement de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9 (AAH) \u2013 qui tient aujourd\u2019hui compte des revenus du conjoint.          La nouvelle h\u00f4te de Matignon a commenc\u00e9 par dire \u00e0 l\u2019auditrice que celle-ci avait droit \u00e0 \u00ab\u00a0des aides pour [sa] vie courante, pour [qu\u2019elle] continu[e] \u00e0 [se] d\u00e9placer, notamment, qui ne sont pas sous condition de ressources\u00a0\u00bb, avant d\u2019estimer que Dolor\u00e8s avait la possibilit\u00e9 \u00ab\u00a0de peut-\u00eatre\u00a0reprendre une activit\u00e9 professionnelle\u00a0\u00bb, en lien avec \u00ab\u00a0des structures dont c\u2019est la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019auditrice, \u00e9mue aux larmes, lui a alors r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019adore quand madame la premi\u00e8re ministre me dit de reprendre une activit\u00e9 professionnelle\u2026 Vous savez, reprendre le travail quand on est en fauteuil\u2026\u00a0\u00bb                    La premi\u00e8re ministre a alors expliqu\u00e9 que le gouvernement allait se pencher sur la \u00ab\u00a0d\u00e9conjugalisation\u00a0\u00bb de l\u2019AAH. Lors du premier quinquennat, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 la d\u00e9conjugalisation de l\u2019AAH, avant qu\u2019Emmanuel Macron affirme, pendant l\u2019entre-deux-tours de la pr\u00e9sidentielle, vouloir \u00ab\u00a0bouger sur ce point\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Technocrate brutale, E.\u00a0Borne humilie par erreur ou par go\u00fbt\u00a0?\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Jean-Luc M\u00e9lenchon sur Twitter. \u00ab\u00a01\u00a0million d\u2019allocataires ch\u00f4mage savent qu\u2019elle leur a fait les poches. Ici, elle humilie une femme en fauteuil\u00a0\u00bb, a encore \u00e9crit l\u2019artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et ex-candidat de La France insoumise \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          Fabien Roussel, l\u2019ancien candidat du Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, a lui aussi critiqu\u00e9 la premi\u00e8re ministre sur le m\u00eame r\u00e9seau social. \u00ab\u00a0Glacial. Dolor\u00e8s, en fauteuil roulant, souhaite la d\u00e9conjugalisation de l\u2019AAH pour retrouver son ind\u00e9pendance. Elisabeth Borne, insensible, lui r\u00e9pond qu\u2019elle n\u2019a qu\u2019\u00e0 retrouver du travail\u2026\u00a0\u00bb, s\u2019est indign\u00e9 M.\u00a0Roussel. \u00ab\u00a0Votez les 12 et 19\u00a0juin pour la d\u00e9conjugalisation de l\u2019AAH\u00a0!\u00a0\u00bb, conclut le communiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et Fabien Roussel critiquent Elisabeth Borne apr\u00e8s que la premi\u00e8re ministre a invit\u00e9 un...","dateModified":"2022-06-07T16:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T14:17:24+00:00","articleBody":"     A 26\u00a0ans, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national fait campagne en vue de prendre les r\u00eanes du parti d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019automne. Il r\u00eave d\u2019une synth\u00e8se entre le marinisme et la tendance zemmourienne, \u00e9crit notre journaliste Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Jordan Bardella, l\u2019h\u00e9ritier de Marine Le\u00a0Pen qui cherche \u00e0 imprimer sa marque identitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Bardella, l\u2019h\u00e9ritier de Marine Le\u00a0Pen qui cherche \u00e0 imprimer sa marque identitaire","dateModified":"2022-06-07T14:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T13:46:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aidez-moi \u00e0 vous aider\u00a0\u00bb\u00a0: lors d\u2019un d\u00e9placement dans le Loiret ce mardi, Marine Le Pen a invit\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 voter lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin, face \u00e0 la situation \u00ab\u00a0dramatique\u00a0\u00bb du pays. \u00ab\u00a0Je viens dire aux Fran\u00e7ais que nous avons besoin d\u2019eux, car le match n\u2019est pas termin\u00e9\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la candidate au second tour de la pr\u00e9sidentielle, lors d\u2019une visite de soutien aux candidats Rassemblement national (RN) du Loiret, \u00e0 Corbeilles en G\u00e2tinais.          La candidate d\u2019extr\u00eame droite se d\u00e9pla\u00e7ait dans la quatri\u00e8me circonscription du Loiret pour soutenir le candidat RN Thomas M\u00e9nag\u00e9, qui fait face \u00e0 l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer (La R\u00e9publique en marche). Lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, cette circonscription avait vot\u00e9 pour Mme Le Pen \u00e0 52\u00a0%. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives sont \u00ab\u00a0cruciales\u00a0\u00bb, car les d\u00e9put\u00e9s peuvent offrir un \u00ab\u00a0contre-pouvoir au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 dans ce village de 1\u00a0500 habitants, pr\u00e8s de Montargis.          \u00ab\u00a0Il est possible, au moment o\u00f9 nous nous parlons, qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019ait pas une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Encore faut-il que les Fran\u00e7ais se d\u00e9placent pour aller voter, et notamment ceux, et ils sont tr\u00e8s nombreux, qui sont oppos\u00e9s \u00e0 la politique toxique d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais.          \u00ab\u00a0Je l\u2019ai dit plusieurs fois aux Fran\u00e7ais\u00a0: aidez-moi \u00e0 vous aider. Si vous n\u2019allez pas voter, je ne pourrai pas vous aider. (\u2026) Les Fran\u00e7ais qui souffrent de la politique d\u2019Emmanuel Macron, aujourd\u2019hui, ne peuvent pas dire\u00a0: \u201d On ne savait pas\u201d. (\u2026) Ils ont pu \u00eatre tromp\u00e9s il y a cinq ans, ils ne peuvent plus l\u2019\u00eatre aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9 en conf\u00e9rence de presse, rappelant l\u2019\u00e9chec de son parti lors des derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales.          \u00ab\u00a0Emmanuel Macron s\u2019engage dans un deuxi\u00e8me et dernier mandat. (\u2026)  \u00c7a veut dire qu\u2019il n\u2019a, effectivement, plus rien \u00e0 perdre et qu\u2019il ne se sentira pas tenu par les m\u00e9contentements que sa politique cr\u00e9era. (\u2026) Quand on ne va pas voter, on donne une demi-voix \u00e0 ceux (\u2026) qui sont au pouvoir\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Mme Le Pen.          \u00ab\u00a0La situation du pays s\u2019aggrave \u00e0 une vitesse spectaculaire, d\u00e9routante. C\u2019est le ph\u00e9nom\u00e8ne de la boule de neige. O\u00f9 que vous regardiez, la situation est dramatique\u00a0\u00bb, a-t-elle jug\u00e9, citant notamment l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et \u00ab\u00a0l\u2019affaire du Stade de France\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019effondrement de l\u2019h\u00f4pital public\u00a0\u00bb, la r\u00e9forme des retraites \u00e0 venir ou encore les\u00a0speed datings\u00a0pour recruter dans l\u2019\u00e9ducation nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen appelle ses \u00e9lecteurs \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation\u00a0\u00bb pour les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin","dateModified":"2022-06-07T13:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T13:19:06+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen a r\u00e9agi sur Twitter en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019annonce de la premi\u00e8re ministre \u00e0 la mi-journ\u00e9e sur France Bleu. Alors que l\u2019inflation a atteint plus de 5\u00a0% en mai sur un an, la premi\u00e8re ministre a dit souhaiter \u00ab\u00a0apporter une r\u00e9ponse aux Fran\u00e7ais les plus modestes avec un ch\u00e8que alimentation\u00a0\u00bb qui serait mis en place avec le projet de loi d\u2019urgence sur le pouvoir d\u2019achat examin\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e cet \u00e9t\u00e9. Mais, pour la finaliste de la pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0l\u2019aide \u00e0 l\u2019inflation d\u2019Elisabeth Borne est une mascarade\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Non seulement les Fran\u00e7ais ne peuvent pas attendre septembre, mais en plus l\u2019annonce tombe cinq jours avant le premier tour des l\u00e9gislatives\u00a0! Les Francais ne sont pas dupes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Mme Le Pen, candidate du Rassemblement national aux l\u00e9gislatives dans le Pas-de-Calais. \u00ab\u00a0Seuls les d\u00e9put\u00e9s RN d\u00e9fendront leur pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-elle encore promis dans le m\u00eame tweet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019aide \u00e0 l\u2019inflation d\u2019Elisabeth Borne est une mascarade\u00a0\u00bb, estime Marine Le Pen","dateModified":"2022-06-07T13:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T13:00:38+00:00","articleBody":"           Jean-Luc M\u00e9lenchon, artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), au premier plan, Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 au second plan, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse pour d\u00e9fendre le programme \u00e9conomique de la Nupes pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 Paris, le 7\u00a0juin 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/2e886b3_5395057-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 d\u00e9fendent le programme \u00e9conomique de la Nupes lors d\u2019une conf\u00e9r...","dateModified":"2022-06-07T13:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T12:52:21+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon tient en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi une conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Manon Aubry, de l\u2019altermondialiste Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 \u2013 ancienne copr\u00e9sidente d\u2019Attac et d\u00e9sormais candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans la 9e\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis \u2013 et de plusieurs \u00e9conomistes pour d\u00e9fendre le programme \u00e9conomique de la Nupes. Celui-ci est critiqu\u00e9 par \u00ab\u00a0la droite, l\u2019extr\u00eame droite et le gouvernement\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0M\u00e9lenchon, qui \u00ab\u00a0diabolisent le programme \u00e9conomique et social de la Nupes\u00a0\u00bb, selon lui. Il d\u00e9plore par ailleurs que \u00ab\u00a0le d\u00e9bat ne p[uisse] pas avoir lieu puisque personne ne veut d\u00e9battre\u00a0\u00bb, \u00e0 cinq jours du premier tour des l\u00e9gislatives.          L\u2019artisan de la Nupes a commenc\u00e9 par critiquer la politique \u00e9conomique port\u00e9e par Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Le d\u00e9ficit ext\u00e9rieur atteint des sommets\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, jugeant que \u00ab\u00a0c\u2019est le symbole de la nullit\u00e9 de la politique qui a \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre. Cela n\u2019a donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat sauf un enrichissement spectaculaire de ceux qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 bien riches\u00a0\u00bb. M.\u00a0M\u00e9lenchon a voulu cette conf\u00e9rence de presse pour faire passer \u00ab\u00a0un message au pays\u00a0: il peut avoir confiance en nous\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le travail et le plan [ont] \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement chiffr\u00e9s, organis\u00e9s, disput\u00e9s, mis en d\u00e9bat\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le leadeur de La France insoumise.          \u00ab\u00a0Nous avons tenu \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse aussi pour r\u00e9pondre aux attaques de plus en plus virulentes de la part du gouvernement et des \u00e9conomistes n\u00e9olib\u00e9raux, qui sont relay\u00e9s par de nombreux m\u00e9dias contre notre programme \u00e9conomique. Tout simplement parce que nous y trouvons bien trop d\u2019id\u00e9es erron\u00e9es, de caricatures, de donn\u00e9es fausses et nous voulons finalement mettre les points sur les i, a expliqu\u00e9 Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. Il n\u2019y a pas une seule v\u00e9rit\u00e9 en \u00e9conomie qui serait la v\u00e9rit\u00e9 n\u00e9olib\u00e9rale. Et nous combattons ce que Margaret Thatcher appelait \u201cthere is no alternative\u201d [\u201cil n\u2019y a pas d\u2019alternative\u201d].\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon veut rassurer sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 du programme \u00e9conomique de la Nupes, \u00ab\u00a0s\u00e9rieuse...","dateModified":"2022-06-07T13:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T12:21:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il y avait bien longtemps qu\u2019on n\u2019avait pas vu autant de monde dans une r\u00e9union publique\u00a0\u00bb. A Toulouse, lundi 6\u00a0juin, dans la soir\u00e9e, Ali Tehar, militant socialiste, savoure. Au pied de l\u2019ancienne prison Saint-Michel, la nouvelle grande famille Nupes (Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale) est au complet pour venir soutenir ses candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Invit\u00e9 d\u2019honneur, Manuel Bompard. Le Toulousain, directeur de campagne de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sera candidat \u00e0 Marseille, mais ses attaches sont dans la Ville rose.          Gr\u00e8ves aux urgences, s\u00e9curit\u00e9, pol\u00e9mique avec Emmanuel Macron \u2013 qu\u2019il a trait\u00e9 de \u00ab\u00a0bonhomme\u00a0\u00bb le matin m\u00eame \u2013 sur la nomination du futur premier ministre\u2026 le n\u00e9gociateur des accords \u00e0 gauche pour la fondation de la Nupes a pass\u00e9 en revue les th\u00e8mes \u00e9lectoraux. Huit des dix candidats investis sont pr\u00e9sents et l\u2019ambition \u00ab\u00a0est de remporter plusieurs circonscriptions au soir du 19\u00a0juin\u00a0\u00bb. En\u00a02017, la gauche n\u2019en avait gagn\u00e9 qu\u2019une seule. Dans la ville o\u00f9 Jean-Luc M\u00e9lenchon est arriv\u00e9 largement en t\u00eate au premier tour de la pr\u00e9sidentielle (36,93\u00a0%), plusieurs circonscriptions pourraient, en effet, basculer, dont celle dans les quartiers populaires du Mirail o\u00f9 le jeune professeur d\u2019histoire-g\u00e9ographie Fran\u00e7ois Piquemal fait une campagne intense.          La Haute-Garonne est \u00e9galement scrut\u00e9e, car elle abrite la plus grande f\u00e9d\u00e9ration socialiste de France. Fran\u00e7ois Brian\u00e7on, le nouveau premier secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral se dit \u00ab\u00a0\u00e9tonn\u00e9 du nombre fou de militants dans les r\u00e9unions publiques ou d\u2019organisations\u00a0\u00bb. Pour Fr\u00e9d\u00e9ric Borras, coordinateur d\u00e9partemental de la Nupes, \u00ab\u00a0un grand chelem est m\u00eame possible\u00a0\u00bb. Seule \u00e9pine dans le pied du nouveau parti, mais de taille, la posture de Carole Delga, pr\u00e9sidente de r\u00e9gion socialiste, qui continue de soutenir des candidats dissidents un peu partout en Occitanie. M\u00eame si elle a annonc\u00e9 la semaine pr\u00e9c\u00e9dente qu\u2019elle voterait Nupes au second tour. En attendant, chose rare, Manuel Bompard doit passer deux journ\u00e9es \u00e0 Toulouse, avant que, mardi 14\u00a0juin, Jean-Luc M\u00e9lenchon ne vienne tenir comme \u00e0 son habitude entre deux tours un meeting de campagne. Dans un lieu qui reste \u00e0 d\u00e9finir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard en visite \u00e0 Toulouse, avant Jean-Luc M\u00e9lenchon la semaine prochaine","dateModified":"2022-06-07T12:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:56:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le pouvoir d\u2019achat, la d\u00e9pendance ou la situation dans les urgences, Elisabeth Borne a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e sur la question du recrutement des enseignants. Alors que des acad\u00e9mies organisent des \u00ab\u00a0job datings\u00a0\u00bb ces derniers jours pour pouvoir recruter des professeurs pour la rentr\u00e9e, Mme\u00a0Borne a expliqu\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0faut r\u00e9pondre \u00e0 une situation d\u2019urgence pour mettre des enseignants face aux \u00e9l\u00e8ves\u00a0\u00bb en septembre.          Selon elle, il y a \u00ab\u00a0clairement un sujet d\u2019attractivit\u00e9\u00a0\u00bb pour ce m\u00e9tier sur lequel le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye, \u00ab\u00a0va \u00e9videmment travailler, pour qu\u2019on recrute davantage, qu\u2019on ait davantage de vocation pour aller vers ces m\u00e9tiers\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je mesure la difficult\u00e9 du m\u00e9tier, la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir les enseignants, la n\u00e9cessit\u00e9 de revaloriser ces m\u00e9tiers, peut-\u00eatre de donner plus d\u2019autonomie p\u00e9dagogique, comme le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a eu l\u2019occasion de le dire\u00a0\u00bb \u00e0 Marseille, a poursuivi la premi\u00e8re ministre.                    Lire aussi :  A Marseille, Emmanuel Macron entame sa \u00ab\u00a0r\u00e9volution culturelle\u00a0\u00bb dans les \u00e9coles             Au-del\u00e0 d\u2019une revalorisation financi\u00e8re, Mme\u00a0Borne souhaite \u00e9galement que le m\u00e9tier d\u2019enseignant soit \u00ab\u00a0revaloris\u00e9 dans sa repr\u00e9sentation dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut rappeler \u00e0 quel point les enseignants jouent un r\u00f4le fondamental pour notre soci\u00e9t\u00e9, a-t-elle insist\u00e9. Peut-\u00eatre qu\u2019on n\u2019a pas suffisamment mis l\u2019accent sur l\u2019importance de leur r\u00f4le, sur la difficult\u00e9 aussi de leur t\u00e2che.\u00a0Il est n\u00e9cessaire que tout le monde respecte les enseignants. \u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut rappeler \u00e0 quel point les enseignants jouent un r\u00f4le fondamental pour notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-06-07T13:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:51:12+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e sur France Bleu par un artisan boulanger lui faisant part de ses difficult\u00e9s \u00e0 recruter un apprenti, la premi\u00e8re ministre a constat\u00e9 que \u00ab\u00a0les m\u00e9tiers de l\u2019industrie, les m\u00e9tiers de l\u2019artisanat sont insuffisamment connus\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est aussi un sujet culturel dans notre pays\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 en vantant le d\u00e9veloppement, dans l\u2019\u00e9ducation nationale et de la part des entreprises, des immersions d\u2019\u00e9l\u00e8ves et de jeunes dans un milieu professionnel.          \u00ab\u00a0Le premier sujet est d\u00e9j\u00e0 de faire conna\u00eetre ces m\u00e9tiers\u00a0\u00bb, a donc constat\u00e9 Mme Borne, avant de poursuivre en estimant qu\u2019il faut \u00ab\u00a0continuer \u00e0 mettre le paquet pour former des demandeurs d\u2019emploi, des b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA pour qu\u2019ils puissent rejoindre ces m\u00e9tiers avec l\u2019accompagnement aussi qui est n\u00e9cessaire.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La mise en place de France Travail, ce n\u2019est pas simplement un changement de nom de P\u00f4le emploi\u00a0\u00bb, a dit Elisabeth Borne \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Elisabeth Borne, l\u2019attractivit\u00e9 de certains m\u00e9tiers en p\u00e9nurie de main-d\u2019\u0153uvre est \u00ab\u00a0aussi un...","dateModified":"2022-06-07T11:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:42:26+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les causes de\u00a0l\u2019inflation de 26\u00a0produits du quotidien\u00a0: carburants, p\u00e2tes, \u0153ufs, viande, l\u00e9gumes\u2026         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre la reprise post-Covid, la guerre en Ukraine, les co\u00fbts d\u2019emballage et les \u00e9pisodes climatiques e...","dateModified":"2022-06-07T11:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:41:48+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019inflation a atteint plus de 5 % en mai sur un an, la premi\u00e8re ministre a dit souhaiter \u00ab\u00a0apporter une r\u00e9ponse aux Fran\u00e7ais les plus modestes avec un ch\u00e8que alimentation\u00a0\u00bb qui serait mis en place avec le projet de loi d\u2019urgence sur le pouvoir d\u2019achat examin\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e cet \u00e9t\u00e9.          Si elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le montant, la premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 que ces aides pourraient se faire en deux temps. \u00ab\u00a0Il y a un temps dans l\u2019urgence avec l\u2019inflation, o\u00f9 ce sera une aide vers\u00e9e directement sur le compte en banque, tenant compte naturellement du nombre d\u2019enfants dans la famille\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.          Et dans un second temps, il pourrait y avoir \u00ab\u00a0un dispositif cibl\u00e9 pour permettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des produits de qualit\u00e9, des produits bio\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une r\u00e9flexion \u00e0 lancer et elle va l\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb, a fait savoir mardi Mme\u00a0Borne. La premi\u00e8re ministre a aussi rappel\u00e9 son souhait de \u00ab\u00a0revaloriser de 4 % les retraites d\u00e8s le mois de juillet\u00a0\u00bb en les indexant sur l\u2019inflation et a confirm\u00e9 qu\u2019il y aurait \u00ab\u00a0une revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires\u00a0\u00bb.          Mme Borne a \u00e9galement affirm\u00e9 avoir saisi les services de la r\u00e9pression des fraudes pour qu\u2019ils \u00ab\u00a0s\u2019assurent qu\u2019il n\u2019y en a pas qui profitent aujourd\u2019hui du fait qu\u2019il y a de l\u2019inflation pour se dire \u201ctiens, c\u2019est peut-\u00eatre l\u2019occasion d\u2019augmenter mes prix\u201d\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On a compris qu\u2019il y a une guerre en Ukraine qui fait augmenter le prix des c\u00e9r\u00e9ales. Il y a certains produits, on comprend moins bien,et donc c\u2019est important qu\u2019il y ait des contr\u00f4les\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne souhaite un \u00ab\u00a0dispositif cibl\u00e9\u00a0\u00bb qui permette \u00ab\u00a0\u00e0 tous les Fran\u00e7ais d\u2019acc\u00e9der \u00e0 d...","dateModified":"2022-06-07T11:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:36:12+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne r\u00e9pond \u00e0 un auditeur de France Bleu pr\u00e8s d\u2019Orl\u00e9ans, dans le Loiret. Rodrigue, charg\u00e9 de relation dans un centre de formation et pay\u00e9 au smic, dit ne pas pouvoir envisager de partir de chez ses parents au vu des prix actuels du carburant, trop \u00e9lev\u00e9s pour que son salaire lui permette de payer l\u2019ensemble de ses charges. \u00ab\u00a0On a aujourd\u2019hui une remise sur le prix du carburant de 18 centimes \u00e0 la pompe. Cette remise, elle va \u00eatre prolong\u00e9e au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, commence par dire Elisabeth Borne \u2013 \u00e0 condition, rel\u00e8ve-t-elle, que l\u2019Assembl\u00e9e nationale nouvellement \u00e9lue adopte le texte sur le pouvoir d\u2019achat dans lequel serait int\u00e9gr\u00e9e cette mesure.          \u00ab\u00a0J\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 Bruno Le Maire d\u2019\u00e9tudier un dispositif pr\u00e9cis\u00e9ment pour ceux qui ont qui font beaucoup de kilom\u00e8tres chaque jour, soit pour se rendre \u00e0 leur travail, soit dans le cadre de leur travail\u00a0\u00bb, a, par ailleurs, annonc\u00e9, toujours dans ce projet de loi, Elisabeth Borne. Un autre dispositif discut\u00e9 au sein de l\u2019ex\u00e9cutif permettrait, selon la premi\u00e8re ministre, de permettre aux employeurs de \u00ab\u00a0mieux accompagner leurs salari\u00e9s\u00a0\u00bb par la prise en charge de certains frais de carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prix du carburant\u00a0: le gouvernement souhaite une aide pour les longs trajets professionnels","dateModified":"2022-06-07T11:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:27:01+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre est ensuite interrog\u00e9e par une auditrice sur le maintien \u00e0 domicile des personnes \u00e2g\u00e9es. \u00ab\u00a0Beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es pr\u00e9f\u00e8rent vieillir chez elles, plut\u00f4t que d\u2019\u00eatre en Ehpad\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme Borne, plus de trois mois apr\u00e8s le scandale Orpea. Mais cela \u00ab\u00a0suppose d\u00e9j\u00e0 de pouvoir am\u00e9nager son logement\u00a0\u00bb, pour pouvoir rester \u00e0 domicile.          \u00ab\u00a0On veut mettre en place une aide sp\u00e9cifique pour pouvoir am\u00e9nager son logement qui puisse prendre en charge jusqu\u2019\u00e0 70 % des travaux, pour, par exemple, am\u00e9nager un escalier, les sanitaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 la premi\u00e8re ministre. Et, selon elle, se pose aussi la question des accompagnants pour \u00ab\u00a0tous les soins dont les personnes \u00e2g\u00e9es peuvent avoir besoin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est peut-\u00eatre le point qui est le plus d\u00e9licat, parce qu\u2019il faut attirer vers ces m\u00e9tiers\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Borne, annon\u00e7ant des\u00a0\u00ab\u00a0discussions dans le secteur pour que les m\u00e9tiers soient attractifs et attirent les jeunes\u00a0\u00bb. Avant de poursuivre\u00a0:           Quand on parle de faciliter l\u2019orientation des jeunes, c\u2019est faire conna\u00eetre ces m\u00e9tiers, permettre effectivement des formations en apprentissage qui permettent de d\u00e9couvrir ces m\u00e9tiers. Ensuite, c\u2019est que les personnes qui s\u2019engagent dans ces m\u00e9tiers aient des v\u00e9ritables parcours professionnels, des perspectives de prendre plus de responsabilit\u00e9s. Ce sont des discussions qui doivent se tenir entre les employeurs et les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s. Mon gouvernement veillera \u00e0 ce que \u00e7a se tienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9pendance\u00a0: Elisabeth Borne souhaite apporter \u00ab\u00a0une aide sp\u00e9cifique\u00a0\u00bb pour pouvoir am\u00e9nager le lo...","dateModified":"2022-06-07T11:31:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:21:10+00:00","articleBody":"     L\u2019inqui\u00e9tude et la lassitude touchent de nombreux \u00e9tablissements. A Marseille, le personnel constate chaque jour la d\u00e9gradation des conditions de travail. A Bordeaux, les cadres se mobilisent pour soutenir les urgences. Suivez le direct du Monde consacr\u00e9, mardi, \u00e0 la mobilisation des soignants.                    Lire aussi :  Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qui s\u2019annoncent compliqu\u00e9es         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une journ\u00e9e de mobilisation nationale pour l\u2019h\u00f4pital","dateModified":"2022-06-07T11:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:19:42+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, participe \u00e0 un \u00e9change avec des auditeurs de France Bleu, mardi midi. Une soignante, Sandrine, commence par dire qu\u2019elle soutient le mouvement de mobilisation en cours pour demander plus de moyens pour la sant\u00e9 publique en France. Infirmi\u00e8re en soins palliatifs \u00e0 Pau, Sandrine salue l\u2019initiative du S\u00e9gur de la sant\u00e9, tout en le qualifiant de \u00ab\u00a0rustine\u00a0\u00bb\u2026 Il reste plein de \u00ab\u00a0trous dans la raquette\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On ne va pas baisser les bras, on y travaille\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne en soutenant l\u2019initiative de \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb, confi\u00e9e au m\u00e9decin Fran\u00e7ois Braun, pour faire un \u00e9tat des lieux des conditions de travail et des effectifs dans les centres hospitaliers avant l\u2019\u00e9t\u00e9 \u2013 \u00ab\u00a0l\u2019objectif n\u2019est pas de refaire un \u00e9ni\u00e8me audit sur la situation de l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, affirme-t-elle.          Mme Borne d\u00e9fend ensuite le dispositif de r\u00e9f\u00e9rent sant\u00e9 pour que chacun puisse avoir, si ce n\u2019est aux urgences ou aupr\u00e8s de la m\u00e9decine de ville, un contact avec un soignant (un pharmacien, par exemple) sur chaque territoire. \u00ab\u00a0On a un travail h\u00f4pital par h\u00f4pital et territoire par territoire\u00a0\u00bb, dit la premi\u00e8re ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les moyens accord\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 publique\u00a0: \u00ab\u00a0On ne va pas baisser les bras, on y travaille\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-06-07T11:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:18:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: comment l\u2019ex\u00e9cutif occupe le terrain en attendant les \u00e9lections         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement entend se montrer \u00e0 l\u2019offensive, m\u00eame s\u2019il ne peut pas faire avancer ses deux textes...","dateModified":"2022-06-07T11:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:12:06+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de France Bleu, et \u00e0 cinq jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la premi\u00e8re ministre a reconnu qu\u2019\u00ab\u00a0il y a de l\u2019inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb dans le pays, \u00ab\u00a0notamment sur les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine et l\u2019impact que cela peut avoir sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0On a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu d\u00e8s l\u2019automne dernier avec des mesures tr\u00e8s fortes, a-t-elle rappel\u00e9. Aucun pays en Europe n\u2019a pris des mesures aussi fortes que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en France avec les boucliers tarifaires sur le gaz et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\u00a0\u00bb          La premi\u00e8re ministre confirme qu\u2019apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, en cas de victoire du parti pr\u00e9sidentiel, \u00ab\u00a0le premier projet de loi que nous voulons proposer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e lorsqu\u2019elle se r\u00e9unira de nouveau, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment un projet de loi d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une pr\u00e9occupation tr\u00e8s forte, a-t-elle assur\u00e9. On est d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais face aux cons\u00e9quences de cette crise et de cette guerre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re ministre confirme que le premier projet de loi examin\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e apr\u00e8s les l\u00e9gisla...","dateModified":"2022-06-07T11:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#495040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:10:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je trouve tr\u00e8s choquant la fa\u00e7on qu\u2019a Jean-Luc M\u00e9lenchon de s\u2019en prendre syst\u00e9matiquement \u00e0 la police avec des propos totalement outranciers\u00a0\u00bb, a dit Elisabeth Borne mardi midi. La premi\u00e8re ministre est l\u2019invit\u00e9e de la journaliste de France Bleu Wendy Bouchard, pour une heure d\u2019entretien jusqu\u2019\u00e0 14 heures.          \u00ab\u00a0On ne peut pas avoir, comme Jean-Luc m\u00e9lenchon, une pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de la police\u00a0\u00bb, consid\u00e8re aussi Mme\u00a0Borne, tout en se refusant \u00e0 commenter plus pr\u00e9cis\u00e9ment la mort d\u2019une femme cons\u00e9cutive \u00e0 des tirs policiers lors d\u2019un contr\u00f4le routier \u00e0 Paris, samedi. \u00ab\u00a0Ce qui s\u2019est pass\u00e9 ce week-end avec un d\u00e9c\u00e8s, c\u2019est \u00e9videmment tragique. Une enqu\u00eate judiciaire est en cours. Il y a \u00e9galement une enqu\u00eate de l\u2019IGPN\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne r\u00e9agit aux propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas avoir une pr\u00e9somption de cu...","dateModified":"2022-06-07T11:12:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T10:53:33+00:00","articleBody":"     Le patron des R\u00e9publicains (LR), Christian Jacob, a assur\u00e9, mardi, que son parti allait \u00ab\u00a0cr\u00e9er la surprise\u00a0\u00bb aux l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin et \u00ab\u00a0\u00eatre un acteur d\u00e9terminant\u00a0\u00bb pour peser dans le prochain quinquennat. M.\u00a0Jacob s\u2019est tout de m\u00eame refus\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 tout pronostic sur le nombre de si\u00e8ges gagnables (LR en d\u00e9tient une centaine aujourd\u2019hui, ce qui en fait le principal groupe d\u2019opposition).          \u00ab\u00a0Ceux qui disent \u201cles pauvres, ils vont dispara\u00eetre\u201d en seront pour leurs frais\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 le pr\u00e9sident des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, alors que LR a enregistr\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle un revers historique, avec 4,8\u00a0% des voix. M\u00eame si \u00ab\u00a0on ne va pas tout renverser et avoir une majorit\u00e9\u00a0\u00bb, LR \u00ab\u00a0a une carte \u00e0 jouer sur la valeur autorit\u00e9, la valeur travail\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Tous deux s\u2019exprimaient apr\u00e8s un conseil strat\u00e9gique qui a rassembl\u00e9 la majorit\u00e9 des dirigeants, \u00e0 quelques absents pr\u00e8s \u2013 ni Laurent Wauquiez, ni Eric Ciotti, ni Val\u00e9rie P\u00e9cresse n\u2019\u00e9taient l\u00e0. A l\u2019Assembl\u00e9e, \u00ab\u00a0les d\u00e9put\u00e9s LR sont en situation de faire changer les choses\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Jacob, en vantant \u00ab\u00a0l\u2019ancrage local\u00a0\u00bb et la capacit\u00e9 de LR \u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0force de proposition\u00a0\u00bb.          Ainsi \u00ab\u00a0les textes qui vont dans le bon sens, on sait les voter, les autres on sait s\u2019opposer avec fermet\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0on continuera dans cet esprit\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Mais LR ne sera \u00ab\u00a0certainement pas\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0marchepied\u00a0\u00bb de la future majorit\u00e9, a-t-il averti. Interrog\u00e9 sur le \u00ab\u00a0vote utile\u00a0\u00bb, dont LR a fait les frais \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, il a estim\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est nous le vote utile, nous serons utiles \u00e0 la France.\u00a0\u00bb M.\u00a0Jacob a aussi tacl\u00e9 \u00ab\u00a0un gouvernement totalement absent\u00a0\u00bb et son \u00ab\u00a0incapacit\u00e9 \u00e0 porter une r\u00e9forme quelle qu\u2019elle soit\u00a0\u00bb, et mis en garde contre le risque d\u2019\u00ab\u00a0un quinquennat pour rien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christian Jacob estime que Les R\u00e9publicains vont \u00ab\u00a0cr\u00e9er la surprise\u00a0\u00bb aux l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-07T11:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T10:01:14+00:00","articleBody":"     A 26\u00a0ans, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national fait campagne en vue de prendre les r\u00eanes du parti d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019automne. Il r\u00eave d\u2019une synth\u00e8se entre le marinisme et la tendance zemmourienne.                    Lire aussi :  Jordan Bardella, l\u2019h\u00e9ritier de Marine Le\u00a0Pen qui cherche \u00e0 imprimer sa marque identitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Bardella en campagne","dateModified":"2022-06-07T10:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T08:55:18+00:00","articleBody":"     En r\u00e9it\u00e9rant son appel \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas humilier la Russie\u00a0\u00bb dans l\u2019entretien qu\u2019il a accord\u00e9 \u00e0 la presse quotidienne r\u00e9gionale, Emmanuel Macron a d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle vague de critiques et d\u2019incompr\u00e9hension de la part des gouvernements et responsables de pays d\u2019Europe de l\u2019Est. En France, son opposante politique Marine Le Pen a consid\u00e9r\u00e9, mardi matin sur Franceinfo, que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a raison d\u2019essayer de trouver par la discussion les moyens d\u2019arr\u00eater cette guerre, et de faire en sorte que l\u2019Ukraine retrouve sa souverainet\u00e9 et que les soldats russes sortent de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je ne comprends pas pourquoi le pr\u00e9sident [ukrainien] Zelensky lui en fait le reproche puisque la r\u00e9alit\u00e9 c\u2019est que le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine a dit lui-m\u00eame que la seule issue serait diplomatique\u00a0\u00bb, or \u00ab\u00a0quand on cherche une issue diplomatique, on essaie d\u2019\u00e9viter que le canal de discussions se rompe\u00a0\u00bb, a fait valoir la dirigeante d\u2019extr\u00eame droite, qui avait \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par M. Poutine pendant la campagne pr\u00e9sidentielle de 2017.          De son c\u00f4t\u00e9, Jean-Luc M\u00e9lenchon a estim\u00e9 que l\u2019Ukraine devrait s\u2019abstenir de critiquer la France. \u00ab\u00a0Je pense que les Ukrainiens ne devraient pas nous parler comme \u00e7a, parce que la France arme, la France est pr\u00e9sente, la France soutient le peuple ukrainien (\u2026). Donc on m\u00e9rite mieux que des reparties \u00e0 la vol\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de file de La France insoumise, au micro de\u00a0France Inter. \u00ab\u00a0Si le pr\u00e9sident Macron parle avec M.\u00a0Poutine, je lui donne raison, parce qu\u2019il ne faut pas laisser cet homme s\u2019enfermer en lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, a aussi dit M.\u00a0M\u00e9lenchon, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0La na\u00efvet\u00e9, ce serait de croire qu\u2019en lui parlant, on va le faire \u00e9vacuer l\u2019Ukraine. Tant qu\u2019il n\u2019a pas \u00e9vacu\u00e9 l\u2019Ukraine, on ne peut pas discuter normalement avec lui.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen favorables \u00e0 maintenir le canal des discussions ouvert avec Vladimir...","dateModified":"2022-06-07T09:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T08:32:06+00:00","articleBody":"     Dans ce cinqui\u00e8me \u00e9pisode de notre podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb, Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, \u00e9conomiste et pr\u00e9sidente du parlement de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), et Pascal Canfin, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, pr\u00e9sident de la commission environnement du Parlement europ\u00e9en et membre du groupe Renew, auquel appartient La R\u00e9publique en marche, d\u00e9battent de leurs m\u00e9thodes pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050.          Comment se traduirait la planification version Macron ou version M\u00e9lenchon\u00a0? Quelles seraient leurs priorit\u00e9s sur le plan climatique\u00a0? Quelles diff\u00e9rences entre les deux approches\u00a0? Leurs deux camps politiques s\u2019accordent d\u00e9sormais sur l\u2019objectif \u00e0 atteindre \u2013 la neutralit\u00e9 carbone \u2013 et sur la m\u00e9thode \u2013 la planification \u00e9cologique. Mais ils d\u00e9fendent, en r\u00e9alit\u00e9, des options tr\u00e8s diff\u00e9rentes quant aux chemins \u00e0 suivre.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment se traduirait la planification version Macron ou version M\u00e9lenchon\u00a0? Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 et Pascal Ca...","dateModified":"2022-06-07T08:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T08:14:51+00:00","articleBody":"     Le parti Les R\u00e9publicains (LR) ne donnera pas de consigne de vote au soir du premier tour des l\u00e9gislatives, le 12\u00a0juin, si ses candidats ne sont pas qualifi\u00e9s, dans le cas d\u2019un duel entre LRM et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), a assur\u00e9 mardi le pr\u00e9sident du groupe LR au S\u00e9nat, Bruno Retailleau. \u00ab\u00a0Beaucoup de nos \u00e9lecteurs voteront sans doute Macron face \u00e0 la Nupes mais nous ne donnerons pas de consigne de vote car les consignes de vote \u00e7a ne fonctionne plus, \u00e7a \u00e9nerve m\u00eame les gens. Les gens sont autonomes\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9 sur France 2.          En cas de second tour opposant un candidat de LRM et un candidat du Rassemblement national, \u00ab\u00a0je pense [qu\u2019il n\u2019y aura] pas de consigne de vote\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, appelant les \u00e9lecteurs de droite au \u00ab\u00a0vote de conviction d\u00e8s le premier tour\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0quand [les candidats LR] seront au second tour, ils auront de bonnes chances de gagner\u00a0\u00bb, selon lui. Vendredi, l\u2019ancienne candidate du parti de droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs de son camp ayant vot\u00e9 pour Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 \u00ab\u00a0reprendre leur libert\u00e9\u00a0\u00bb et \u00e0 voter aux l\u00e9gislatives pour Les R\u00e9publicains, la seule opposition \u00ab\u00a0cr\u00e9dible\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Bruno Retailleau, il n\u2019y aura pas de consigne de vote des R\u00e9publicains en cas de duel entre LRM et...","dateModified":"2022-06-07T08:27:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T08:07:19+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente d\u2019Ile-de-France Mobilit\u00e9s, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, veut \u00ab\u00a0prendre le pouvoir en mati\u00e8re de transport\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, explique-t-elle dans un entretien \u00e0 la lettre sp\u00e9cialis\u00e9e Mobilettre, s\u2019en prenant aux pratiques monopolistiques de SNCF R\u00e9seau et de la RATP. \u00ab\u00a0Il faut faire des transports une priorit\u00e9\u00a0\u00bb, juge l\u2019ancienne candidate des R\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, \u00e9galement pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional.          \u00ab\u00a0Je n\u2019arrive pas \u00e0 comprendre qu\u2019on n\u2019ait pas une politique des mobilit\u00e9s au niveau national. L\u2019absence d\u2019un ministre \u00e0 temps plein des transports est un mauvais indice\u00a0\u00bb, tacle-t-elle. \u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident au niveau national devrait faire un plan massif pour les infrastructures, tout particuli\u00e8rement pour les infrastructures ferroviaires, de la grande vitesse aux dessertes de proximit\u00e9\u00a0\u00bb, juge l\u2019\u00e9lue, r\u00e9clamant une r\u00e9forme de la gestion des routes et de SNCF R\u00e9seau.          Cette branche de la SNCF est selon elle \u00ab\u00a0un gestionnaire d\u2019infrastructures monopolistique qui est noy\u00e9 sous la masse des travaux \u00e0 effectuer, qui n\u2019a plus les ressources humaines ni les moyens n\u00e9cessaires, qui est quasi syst\u00e9matiquement en retard et en d\u00e9passement de budget\u00a0\u00bb. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, Val\u00e9rie P\u00e9cresse regrette \u00ab\u00a0une absence de r\u00e9flexion globale sur les transports\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La protection des monopoles publics est incroyable\u00a0\u00bb, fustige-t-elle, interpellant la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, qui fut ministre des transports et pr\u00e9sidente de la RATP.          Dans son fief d\u2019Ile-de-France, elle se dit \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 prendre le pouvoir en mati\u00e8re de transports car personne ne le fait\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mon principal probl\u00e8me, c\u2019est le non-respect des contrats sign\u00e9s\u00a0\u00bb, souligne-t-elle, demandant \u00ab\u00a0des p\u00e9nalit\u00e9s\u00a0\u00bb, tant pour les op\u00e9rateurs \u2013 SNCF et RATP, surtout \u2013 que pour les fournisseurs de mat\u00e9riel roulant \u2013 Alstom, notamment \u2013 en cas de d\u00e9faillance ou de retard de livraison. \u00ab\u00a0La mise en concurrence doit \u00eatre triplement gagnante, en qualit\u00e9 de service, en prix et en conditions sociales\u00a0\u00bb, soutient Val\u00e9rie P\u00e9cresse, alors que les syndicats craignent de voir leurs conditions de travail se d\u00e9grader.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse se dit \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 prendre le pouvoir en mati\u00e8re de transports\u00a0\u00bb en Ile-de-France et...","dateModified":"2022-06-07T08:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T07:47:17+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde et merci pour votre pr\u00e9sence \r\nQuand aura-t-on la conclusion du r\u00e9f\u00e9r\u00e9 concernant la nuance NUPES?\r\nEt selon la r\u00e9ponse cela va-t-il vraiment changer les choses ?  Les documents \u00e9lectoraux sont d\u00e9j\u00e0 imprim\u00e9s non?    Curieuse          Bonjour,          La d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat est attendue aujourd\u2019hui apr\u00e8s l\u2019audience en r\u00e9f\u00e9r\u00e9-suspension de vendredi. Le recours port\u00e9 par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ne concernait pas les documents \u00e9lectoraux, mais les nuances attribu\u00e9es aux candidats par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour afficher les r\u00e9sultats au soir du premier tour et du second tour.          Si le recours est rejet\u00e9, ce ne sera pas l\u2019intitul\u00e9 Nupes qui sera affich\u00e9 dans les chiffres communiqu\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, mais le parti d\u2019origine de chaque candidat investi par la coalition de gauche (Parti socialiste, La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, Parti communiste fran\u00e7ais). Cela rendrait beaucoup moins visible l\u2019\u00e9ventuelle performance de l\u2019alliance par rapport \u00e0 celle de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle (La R\u00e9publique en marche, Horizons, Agir, MoDem) qui sera, elle, rassembl\u00e9e sous la seule d\u00e9nomination Ensemble\u00a0!.          \u00ab\u00a0Dans un cas, une association unique. Dans l\u2019autre, une alliance de circonstance entre des partis qui ont chacun un financement et un temps de parole autonomes. Ce n\u2019est pas une vraie nuance \u00e0 part enti\u00e8re. C\u2019est la raison de ce traitement diff\u00e9rent\u00a0\u00bb, avait justifi\u00e9 \u00e0 l\u2019audience la directrice des libert\u00e9s publiques et des affaires juridiques, Pascale L\u00e9glise, qui d\u00e9fendait le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, selon ses propos rapport\u00e9s par notre journaliste Patrick Roger. \u00ab\u00a0Alliance de circonstance\u00a0? Je trouve cela un peu m\u00e9prisant, avait r\u00e9agi Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0Thiriez, avocat des partis de gauche.\u00a0Qu\u2019est-ce qui autorise le minist\u00e8re \u00e0 porter un jugement sur la p\u00e9rennit\u00e9 de cette coalition\u00a0? La Constitution \u00e9nonce que les partis exercent leur activit\u00e9 librement. C\u2019est l\u2019affaire des partis politiques de s\u2019organiser comme ils l\u2019entendent.\u00a0\u00bb Nous vous tiendrons inform\u00e9s des r\u00e9sultats de ce recours d\u00e8s que nous en aurons connaissance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0- Le Conseil d\u2019Etat consid\u00e8re la Nupes \u00ab\u00a0comme une nuance politique unique\u00a0\u00bb, E...","dateModified":"2022-06-07T08:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T07:38:43+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A moins d\u2019une semaine du premier tour, l\u2019inqui\u00e9tude monte chez les macronistes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0? \u00ab\u00a0Le seul aujourd\u2019hui qui existe, dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9put\u00e9e L...","dateModified":"2022-06-07T08:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T07:12:55+00:00","articleBody":"     A cinq jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Marine Le Pen est revenue sur ses ambitions pour le scrutin. \u00ab\u00a0Je trouverai \u00e7a scandaleux que le Rassemblement national ait moins de 60 d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9venu ce mardi matin sur Franceinfo, estimant que ce seuil est \u00ab\u00a0la limite pour que l\u2019opposition soit une opposition de plein pouvoir avec l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des moyens qui lui sont accord\u00e9s\u00a0\u00bb. Avec ce nombre d\u2019\u00e9lus, les d\u00e9put\u00e9s du RN pourraient notamment saisir le Conseil constitutionnel sur des projets de loi.          Mais selon la d\u00e9put\u00e9e du RN, \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 50\u00a0% dans 150 circonscriptions, alors potentiellement nous pouvons gagner 150 circonscriptions\u00a0\u00bb. Elle refuse ainsi de faire comme Jean-Luc M\u00e9lenchon qui ambitionne d\u2019avoir la majorit\u00e9 absolue et devenir premier ministre. \u00ab\u00a0A la diff\u00e9rence de M\u00e9lenchon, j\u2019ai le sens du ridicule, a-t-elle lanc\u00e9. C\u2019est ridicule car ce n\u2019est pas possible. J\u2019ai le sens de la v\u00e9rit\u00e9 et de l\u2019honn\u00eatet\u00e9 qui est exig\u00e9e par les \u00e9lecteurs.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0D\u00e8s le soir du premier tour, chacun s\u2019apercevra qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9, il y a absolument z\u00e9ro chance pour qu\u2019il ait une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a poursuivi Mme Le Pen. Elle souhaite toutefois \u00ab\u00a0faire en sorte qu\u2019Emmanuel Macron ait une majorit\u00e9 relative\u00a0\u00bb, ce qui est \u00ab\u00a0extr\u00eamement important pour qu\u2019il n\u2019ait pas les pleins pouvoirs\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 ensuite sur son concurrent d\u2019extr\u00eame droite, Eric Zemmour, la d\u00e9put\u00e9e du RN, candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, a d\u00e9plor\u00e9 que \u00ab\u00a0son seul objectif a \u00e9t\u00e9 de s\u2019opposer au Rassemblement national dont il souhaitait prendre la place\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il a tent\u00e9, apr\u00e8s tout il a le droit de tenter. Il a \u00e9chou\u00e9. Point. Dossier clos\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle f\u00e9licit\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen premi\u00e8re ministre\u00a0? \u00ab\u00a0A la diff\u00e9rence de M\u00e9lenchon, j\u2019ai le sens du ridicule\u00a0\u00bb, af...","dateModified":"2022-06-07T07:23:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T07:12:36+00:00","articleBody":"     Le maire de Nice et proche d\u2019Emmanuel Macron, Christian Estrosi, a comment\u00e9 sur RMC et sur BFM-TV, mardi matin, la r\u00e9action de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 la mort d\u2019une femme \u00e0 la suite de tirs policiers lors d\u2019un contr\u00f4le routier \u00e0 Paris, samedi \u2013 le chef de file de La France insoumise avait notamment consid\u00e9r\u00e9 que \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb et qualifi\u00e9 les tirs comme \u00ab\u00a0un abus de pouvoir inacceptable\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ces propos de M. M\u00e9lenchon sont inqualifiables\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par d\u00e9clarer M. Estrosi, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut aujourd\u2019hui, dans la vie politique, les personnages qui s\u2019expriment de cette mani\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la police, les mettre hors d\u2019\u00e9tat de nuire.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mettre Jean-Luc M\u00e9lenchon hors d\u2019\u00e9tat de nuire\u00a0?\u00a0\u00bb, l\u2019a relanc\u00e9 la journaliste Apolline de Malherbe. \u00ab\u00a0Oui, parce que s\u2019attaquer \u00e0 la police c\u2019est nuire \u00e0 la R\u00e9publique, nuire \u00e0 la d\u00e9mocratie. C\u2019est nuire \u00e0 des hommes et des femmes qui se sont engag\u00e9s (\u2026) pour apporter dans un grand service public (\u2026) la protection dans un monde dangereux o\u00f9 les trafics, les incivilit\u00e9s, les menaces de tous ordres p\u00e8sent sur une grande partie de nos concitoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le maire de Nice sans expliciter plus avant ce qu\u2019il entendait par \u00ab\u00a0mettre hors d\u2019\u00e9tat de nuire\u00a0\u00bb son opposant politique. Christian Estrosi termine ensuite sa r\u00e9ponse par ces mots\u00a0:           \u00ab\u00a0Dans cette affaire, il y a une victime, c\u2019est tragique. Aujourd\u2019hui, la justice est en train d\u2019instruire pour savoir si la victime est victime d\u2019un geste professionnel malheureux ou d\u2019une infraction commise par un d\u00e9linquant. C\u2019est \u00e0 la justice de le dire, ni \u00e0 vous ni \u00e0 moi, je ne porterai pas de jugement sur ce point.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Christian Estrosi, Jean-Luc M\u00e9lenchon doit \u00eatre mis \u00ab\u00a0hors d\u2019\u00e9tat de nuire\u00a0\u00bb apr\u00e8s ses prop...","dateModified":"2022-06-07T07:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T06:58:47+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de Franceinfo mardi matin, la d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national (RN) dans le Pas-de-Calais est revenue sur la hausse de l\u2019inflation en France provoqu\u00e9e, notamment, par la guerre en Ukraine. Elle a redit sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0baisser la TVA de 20 % \u00e0 5,5 % sur les produits de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, d\u00e9fendant une \u00ab\u00a0d\u00e9cision p\u00e9renne\u00a0\u00bb. Mme Le Pen s\u2019oppose ainsi au bouclier tarifaire mis en place par le gouvernement. \u00ab\u00a0Il va le faire payer soit par des imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires, c\u2019est-\u00e0-dire par les classes moyennes, comme d\u2019habitude, soit par une aggravation de la dette\u00a0\u00bb, a-t-elle critiqu\u00e9e.          L\u2019ancienne candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, arriv\u00e9e au second tour, a aussi une nouvelle fois critiqu\u00e9 la d\u00e9cision de l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019imposer un embargo sur le p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0Une sanction stupide et nocive pour le peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, selon elle. \u00ab\u00a0Vous imaginez bien que le p\u00e9trole russe que nous n\u2019ach\u00e8terons pas sera vendu \u00e0 d\u2019autres et que la rupture dans cet approvisionnement va faire augmenter le prix du p\u00e9trole vendu\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9. Selon elle, \u00ab\u00a0la Russie va \u00eatre plus riche du fait de ces sanctions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0: \u00ab\u00a0Une sanction stupide et nocive pour le\u00a0peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, selon M...","dateModified":"2022-06-07T07:04:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T06:58:18+00:00","articleBody":"     Sollicit\u00e9 pour r\u00e9agir aux propos de Bruno Le Maire sur le programme \u00e9conomique de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), que le ministre de l\u2019\u00e9conomie juge dangereux pour la stabilit\u00e9 \u00e9conomique de la France, Jean-Luc M\u00e9lenchon a estim\u00e9 sur France Inter, mardi matin, que c\u2019est \u00e0 l\u2019inverse l\u2019actuel programme du gouvernement \u00ab\u00a0qui entra\u00eene la ruine et la p\u00e9nurie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est eux qui ont fait le pire r\u00e9sultat du commerce ext\u00e9rieur, c\u2019est eux qui ont augment\u00e9 la dette\u00a0\u00bb, poursuit-il, avant de r\u00e9torquer que les pays mentionn\u00e9s par Bruno Le Maire (ce dernier estimait que, avec la Nupes au pouvoir, la France pouvait conna\u00eetre un destin semblable \u00e0 ceux de l\u2019Argentine, du Venezuela ou de la Gr\u00e8ce, o\u00f9 le Fonds mon\u00e9taire international est intervenu) \u00e9taient dirig\u00e9s dans ces p\u00e9riodes par un gouvernement lib\u00e9ral. \u00ab\u00a0Le moment est venu pour [Bruno Le Maire] de r\u00e9fl\u00e9chir sur ce que nous savons tous. Le mod\u00e8le n\u00e9olib\u00e9ral est cuit, frit, termin\u00e9. On doit passer \u00e0 autre chose. (\u2026) Ma solution est de relancer la consommation populaire\u00a0\u00bb, a dit Jean-Luc M\u00e9lenchon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le mod\u00e8le n\u00e9olib\u00e9ral est cuit, frit, termin\u00e9. On doit passer \u00e0 autre chose\u00a0\u00bb, selon Jean-Luc M\u00e9l...","dateModified":"2022-06-07T07:04:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T06:44:51+00:00","articleBody":"     Trois policiers ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue et sont auditionn\u00e9s par l\u2019IGPN afin de v\u00e9rifier les conditions d\u2019usage de leurs armes, samedi. Le conducteur, bless\u00e9 gri\u00e8vement, est hospitalis\u00e9. Selon les agents, le v\u00e9hicule, en prenant la fuite, aurait fonc\u00e9 sur leur \u00e9quipage.                    Lire aussi :  Tirs lors d\u2019un contr\u00f4le de police\u00a0\u00e0 Paris\u00a0: mort d\u2019une passag\u00e8re de la voiture, deux enqu\u00eates ouvertes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0- Le Conseil d\u2019Etat consid\u00e8re la Nupes \u00ab\u00a0comme une nuance politique unique\u00a0\u00bb, E...","dateModified":"2022-06-07T06:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T06:44:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui a d\u00e9plor\u00e9 dans un tweet hier que \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort d\u2019une passag\u00e8re d\u2019une voiture samedi \u00e0 Paris, la d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen, a estim\u00e9 sur Franceinfo que l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9loigne totalement des valeurs r\u00e9publicaines\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand on est un dirigeant politique du niveau de M\u00e9lenchon, dire \u201cla police tue\u201d, c\u2019est une v\u00e9ritable honte\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. D\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0id\u00e9ologie syst\u00e9matiquement antipolice\u00a0\u00bb, l\u2019ancienne candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle charge M.\u00a0M\u00e9lenchon, qui est, selon elle, \u00ab\u00a0toujousrs du c\u00f4t\u00e9 des voyous, des criminels, jamais des forces de l\u2019ordre qui essaient d\u2019assurer la protection des Fran\u00e7ais face \u00e0 l\u2019ensauvagement de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.          Mme Le Pen a rappel\u00e9 qu\u2019elle est en faveur de la pr\u00e9somption de l\u00e9gitime d\u00e9fense pour les forces de l\u2019ordre. \u00ab\u00a0Avec \u00e7a, dans cette affaire, les policiers ne seraient pas en garde \u00e0 en vue, a-t-elle expliqu\u00e9. On renverse la charge de la preuve. C\u2019est \u00e0 celui qui consid\u00e8re que le policier a d\u00e9pass\u00e9 ses r\u00e8gles d\u2019engagement de le prouver.\u00a0\u00bb A cinq jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Mme\u00a0Le Pen a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas \u00e0 la justice de juger des propos comme \u00e7a, ce sont aux \u00e9lecteurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Marine Le Pen, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9loigne totalement des valeurs r\u00e9publicaines\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-07T06:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T06:44:01+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de France Inter, mardi matin, Jean-Luc M\u00e9lenchon est interrog\u00e9 par L\u00e9a Salam\u00e9 et Nicolas Demorand. L\u2019ancien candidat de La France insoumise \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle revient en d\u00e9tail sur sa r\u00e9action, tr\u00e8s comment\u00e9e, \u00e0 la mort d\u2019une femme cons\u00e9cutive \u00e0 des tirs de policiers lors d\u2019un contr\u00f4le routier \u00e0 Paris, samedi\u00a04\u00a0juin. M.\u00a0M\u00e9lenchon, qui n\u2019est pas candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, maintient ses propos \u2013 \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la honte c\u2019est quand\u00a0?\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0un abus de pouvoir inacceptable\u00a0\u00bb \u2013 et assume un ton provocant pour d\u00e9clencher des r\u00e9actions publiques.          \u00ab\u00a0Il y a au moins un responsable dans ce pays qui n\u2019accepte pas l\u2019\u00e9volution de l\u2019usage de la force de police telle qu\u2019elle est aujourd\u2019hui d\u00e9finie par le pouvoir politique qui commande\u00a0\u00bb, mart\u00e8le-t-il, en refusant d\u2019\u00eatre \u00e9tiquet\u00e9 comme \u00ab\u00a0anti-flic\u00a0\u00bb en g\u00e9n\u00e9ral, mais pour une r\u00e9forme de la doctrine d\u2019emploi de la force et d\u2019organisation de la s\u00e9curit\u00e9 publique en France.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas normal qu\u2019on tue quelqu\u2019un parce qu\u2019il refuse d\u2019obtemp\u00e9rer \u00e0 la loi. Il y a des punis, il y a des amendes, mais pas la peine de mort\u00a0\u00bb, r\u00e9p\u00e8te-t-il en revenant sur son indignation face \u00e0 la mort de la jeune femme. \u00ab\u00a0Le policier a tir\u00e9. Cette jeune femme est morte. De quoi \u00e9tait-elle coupable\u00a0? De quoi l\u2019accusait-on au point de l\u2019abattre\u00a0? Elle a 21\u00a0ans. Elle est l\u2019\u00e9pouse de qui\u00a0? Elle a des enfants, elle n\u2019en a pas\u00a0? On ne saura pas\u00a0! La seule chose dont on parle, c\u2019est \u201cM\u00e9lenchon a dit\u00a0: la police tue\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Je suis pour une police de maintien de la paix\u00a0\u00bb, oppose-t-il au mod\u00e8le qu\u2019il d\u00e9nonce, souhaitant le retour de la police de proximit\u00e9. Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9ment aussi ne pas vouloir se confronter \u00e0 la question de la d\u00e9linquance. Le d\u00e9put\u00e9 prend l\u2019exemple des trafics de stup\u00e9fiants\u00a0: lui est favorable \u00e0 sortir de la strat\u00e9gie du tout-r\u00e9pressif \u2013 notamment sur la consommation \u2013 au profit d\u2019un effort accentu\u00e9 sur la grande criminalit\u00e9 et les fournisseurs de substances en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis pour une police de maintien de la paix\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne Jean-Luc M\u00e9lenchon sur France Inter","dateModified":"2022-06-07T06:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T06:24:02+00:00","articleBody":"    Quelles sont les r\u00e9sultats dans les autres circonscriptions de l'\u00e9tranger ? Y a-t-il une tendance qui se d\u00e9gage ?\r\n    Louis.e         Bonjour,          Ci-dessous, les candidats qualifi\u00e9s au second tour dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger.         Dans la\u00a01re\u00a0circonscription (Am\u00e9rique du Nord), l\u2019influent d\u00e9put\u00e9 sortant LRM\u00a0Roland Lescure (35,88\u00a0%) affrontera la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Florence Roger (33,43\u00a0%).          Dans la\u00a02e\u00a0circonscription (Am\u00e9rique latine et Cara\u00efbes), la candidate du parti pr\u00e9sidentiel, El\u00e9onore Caroit, est arriv\u00e9e en t\u00eate (34,57\u00a0%) et affrontera l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb (Nupes), Christian Rodriguez (28,20\u00a0%).          Dans la\u00a03e\u00a0circonscription (Europe du Nord), le d\u00e9put\u00e9 sortant LRM, Alexandre Holroyd, qui a engrang\u00e9 38,51\u00a0% des suffrages, affrontera au second tour l\u2019\u00e9cologiste de la Nupes\u00a0Charlotte Minvielle, qui a obtenu 31,46\u00a0%.          Dans la\u00a04e\u00a0circonscription (Benelux), Pieyre-Alexandre Anglade, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection investi par LRM, a obtenu 38,93\u00a0% des voix. Il affrontera la socialiste de la Nupes\u00a0C\u00e9cilia Gondard,\u00a0qui a r\u00e9colt\u00e9 32,47\u00a0%.          Dans la\u00a05e\u00a0circonscription (Espagne, Portugal, Monaco et Andorre), c\u2019est la Nupes, avec l\u2019\u00e9cologiste\u00a0Renaud Le Berre, qui est arriv\u00e9e en t\u00eate avec 27,89\u00a0% des voix. Il devance le d\u00e9put\u00e9 sortant LRM, St\u00e9phane Vojetta, qui a obtenu 24,60\u00a0%. Ce dernier \u00e9tait entr\u00e9 en dissidence apr\u00e8s que le parti pr\u00e9sidentiel avait investi Manuel Valls (16,17\u00a0%) qui est \u00e9limin\u00e9.          Dans la\u00a06e\u00a0circonscription (Suisse et Liechtenstein), l\u2019\u00e9conomiste et proche d\u2019Emmanuel Macron, Marc Ferracci, est arriv\u00e9 en t\u00eate (36,49\u00a0%) devant la candidate de la Nupes, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Magali Mangin (20,28\u00a0%). Dans cette circonscription, le d\u00e9put\u00e9 sortant Joachim Son-Forget est \u00e9limin\u00e9 en recueillant seulement 4,48\u00a0% des suffrages.          Dans la\u00a07e\u00a0circonscription (Europe centrale), le d\u00e9put\u00e9 sortant\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Petit (MoDem) a remport\u00e9 le premier tour, avec 34,58\u00a0% des voix, devant\u00a0Asma Rharmaoui-Claquin (Nupes), 26,06\u00a0% des suffrages, qu\u2019il retrouvera au second tour.          Dans la\u00a08e\u00a0circonscription,\u00a0qui comprend notamment\u00a0l\u2019Italie, la Gr\u00e8ce, la Turquie et Isra\u00ebl, le d\u00e9put\u00e9 sortant\u00a0Meyer Habib (UDI) obtient cette ann\u00e9e 28,85\u00a0% des suffrages. Il fera face au second tour \u00e0\u00a0Deborah Abisror-de Lieme (LRM), avec 27,78\u00a0% des voix.          Dans la\u00a09e\u00a0circonscription (Maghreb et Afrique de l\u2019Ouest) , le candidat de G\u00e9n\u00e9ration.s, investi par la Nupes, Karim Ben Cheikh, est arriv\u00e9 largement en t\u00eate (39,99\u00a0%) devant l\u2019ancienne ministre de l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, Elisabeth Moreno, qui a obtenu 28,06\u00a0%.          Dans la\u00a010e\u00a0circonscription (Proche-Orient et Afrique), la sortante\u00a0Am\u00e9lia Lakrafi (LRM) est en bonne position, avec 32,74\u00a0% des suffrages, contre\u00a022,53\u00a0% \u00e0\u00a0Chantal Moussa (Nupes), qui la retrouvera au second tour.          La\u00a011e\u00a0circonscription (Europe orientale, Asie et Oc\u00e9anie, soit 49\u00a0pays) voit la d\u00e9put\u00e9e sortante, Anne Genetet (LRM), r\u00e9aliser un score large au premier tour (38,14\u00a0%). Elle sera oppos\u00e9e au second tour \u00e0\u00a0Dominique Vidal. La candidate de la Nupes a r\u00e9colt\u00e9 24,79\u00a0% des voix.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0- Le Conseil d\u2019Etat consid\u00e8re la Nupes \u00ab\u00a0comme une nuance politique unique\u00a0\u00bb, E...","dateModified":"2022-06-07T08:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T05:39:35+00:00","articleBody":"     Le leader de la coalition de gauche, Jean-Luc M\u00e9lenchon, promet de \u00ab\u00a0reparlementariser\u00a0\u00bb la vie politique. Les soutiens d\u2019Emmanuel Macron redoutent le blocage.                    Lire aussi :  Quelle que soit l\u2019issue du scrutin, un duel attendu dans l\u2019H\u00e9micycle entre les macronistes et la Nupes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers une nouvelle \u00ab\u00a0gu\u00e9rilla parlementaire\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-07T06:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T05:36:08+00:00","articleBody":"      En soutien. Marine Le Pen est dans le Loiret, \u00e0 Corbeilles, en fin de matin\u00e9e, pour aider les candidats investis par le Rassemblement national. Du c\u00f4t\u00e9 de La France insoumise, Manuel Bompard se rend \u00e0 Toulouse avec la m\u00eame mission (il est, lui, investi dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne).          Chiffrage. Au niveau national, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, \u00e9conomiste et pr\u00e9sidente du parlement de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), pr\u00e9sentent le rapport \u00e9conomique du programme de la Nupes et son chiffrage. L\u2019alliance de gauche joue le rapport de force et le d\u00e9bat d\u2019expertise sur cette question depuis plusieurs jours.          A la radio. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, accorde un entretien \u00e0 France Bleu, mardi midi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-06-07T06:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T05:31:07+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives dans les circonscriptions r\u00e9serv\u00e9es aux Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, la d\u00e9faite de Manuel Valls, \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour dans la 5e (p\u00e9ninsule ib\u00e9rique et Monaco), a fait jubiler une partie de la gauche ulc\u00e9r\u00e9e par le ralliement de l\u2019ancien premier ministre socialiste \u00e0 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Manuel Valls a fait beaucoup de mal \u00e0 notre pays et \u00e0 la gauche en particulier\u00a0\u00bb, a, par exemple, r\u00e9agi Manuel Bompard, de La France insoumise, avant d\u2019ironiser\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a commence \u00e0 faire quelques d\u00e9faites\u2026\u00a0\u00bb Les cadres de la majorit\u00e9 ont salu\u00e9, eux, le \u00ab\u00a0courage\u00a0\u00bb de M.\u00a0Valls d\u2019avoir de nouveau particip\u00e9 \u00e0 une \u00e9lection \u2013 un soutien mesur\u00e9, d\u2019autant que le candidat non investi par La R\u00e9publique en marche, St\u00e9phane Vojetta, pourrait l\u2019emporter face \u00e0 la gauche et rallier le camp pr\u00e9sidentiel dans la foul\u00e9e.          La mort d\u2019une femme \u00e0 la suite de tirs policiers lors d\u2019un contr\u00f4le automobile \u00e0 Paris, samedi, a d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle querelle politique autour des forces de l\u2019ordre. Jean-Luc M\u00e9lenchon a d\u2019abord d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la peine de mort pour un refus d\u2019obtemp\u00e9rer\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un abus de pouvoir inacceptable\u00a0\u00bb, puis a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les policiers, les gendarmes m\u00e9ritent le respect. Ils font un travail courageux, difficile et risquent leur vie \u00e0 chaque instant. Les insulter d\u00e9shonore ceux qui veulent gouverner. Laissons les enqu\u00eates se faire sans les utiliser comme des otages d\u2019une campagne \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-06-07T05:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html#494071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-le-conseil-d-etat-demande-au-ministere-de-l-interieur-de-considerer-la-nupes-comme-une-nuance-politique-unique_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T05:30:26+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 six jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans notre direct sur l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-06-07T05:30:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/08/19-19">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Plusieurs membres de l’exécutif sont montés au front pour dénoncer les propos du dirigeant de LFI, qui a dit que la « police tue », après la mort par balle d’une femme à la suite d’un contrôle à Paris.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Police             Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre après une suite de faits divers      Plusieurs membres de l’exécutif sont montés au front pour dénoncer les propos du dirigeant de LFI, qui a dit que la « police tue », après la mort par balle d’une femme à la suite d’un contrôle à Paris.          Par Julie Carriat, Olivier Faye et Laurent Telo         Publié hier à 18h51, mis à jour hier à 19h13    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Tous les chemins mènent place Beauvau en ce début du quinquennat. Après le fiasco sécuritaire de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, le 28 mai, les forces de l’ordre sont à nouveau la cible des critiques à la suite de la mort, samedi 4 juin, à Paris, d’une passagère d’une voiture, touchée par balle à la tête, après le supposé refus d’obtempérer du conducteur du véhicule, lui-même grièvement blessé.          Un fait divers de plus après la mise en examen, il y a un mois et demi, pour « homicide volontaire », d’un policier soupçonné d’avoir tué, fin avril, dans la capitale, le conducteur et un passager d’une voiture qui aurait forcé un contrôle. Des faits dont s’est emparé le chef de file de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Jean-Luc Mélenchon, à quelques jours des élections législatives des 12 et 19 juin, allumant la mèche d’un virulent débat avec l’exécutif sur la question du maintien de l’ordre.          « La police tue et le groupe factieux Alliance justifie les tirs et la mort pour “refus d’obtempérer”. La honte c’est quand ? », a interrogé le député des Bouches-du-Rhône, lundi, sur Twitter, dans une attaque frontale contre le syndicat policier Alliance, qui a annoncé en réponse le dépôt d’une plainte.                           Lire aussi :  Jean-Luc Mélenchon dénonce « un abus de pouvoir inacceptable » après la mort d’une femme à la suite de tirs de police, Gérald Darmanin critique une récupération politique                 S’il se défend d’être « antiflic », M. Mélenchon assume de parler une « langue qui s’entend », après avoir publié un premier tweet sur le sujet, passé inaperçu. « Comme ça n’a rien donné, j’ai monté le ton. Et j’obtiens ce que je veux. C’est-à-dire que des milliers de gens entendent dire qu’il y a au moins une personne dans ce pays, un responsable politique, qui n’accepte pas l’évolution de l’usage de la force de la police telle qu’elle est aujourd’hui définie par le pouvoir politique qui commande », a-t-il expliqué, mardi matin, sur France Inter.          Cliver dans une campagne atone          L’opération est réussie du point de vue politique, puisque le gouvernement est monté au front pour lui répliquer, au moment où les sondages font craindre aux macronistes l’obtention d’une simple majorité relative à l’issue des législatives, en raison de la dynamique créée par l’union de la gauche. « Les policiers, les gendarmes méritent le respect. Ils font un travail courageux, difficile, et risquent leur vie à chaque instant, a répondu le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. Les insulter déshonore ceux qui veulent gouverner. Laissons les enquêtes se faire sans les utiliser comme des otages d’une campagne électorale. »          « Je trouve très choquant la façon qu’a Jean-Luc Mélenchon de s’en prendre systématiquement à la police avec des propos totalement outranciers, a ajouté la première ministre, Elisabeth Borne, mardi, sur France Bleu. Les policiers exercent une mission difficile au service des Français (…). On ne peut pas avoir comme M. Mélenchon une présomption de culpabilité vis-à-vis de la police. » « Borne, première ministre technocrate sans cœur, sans compassion humaine, sans principe républicain sur la force publique », lui a répondu aussitôt le patron de La France insoumise. L’enquête sur les tirs de samedi a été confiée à un juge d’instruction.        Il vous reste 46.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-et-le-gouvernement-s-affrontent-sur-la-question-du-maintien-de-l-ordre_6129278_6104324.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et le gouvernement s\u2019affrontent sur la question du maintien de l\u2019ordre apr\u00e8s une suite de faits divers","dateCreated":"2022-06-07T18:51:20+02:00","datePublished":"2022-06-07T18:51:20+02:00","dateModified":"2022-06-07T19:13:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Police"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Plusieurs membres de l\u2019ex\u00e9cutif sont mont\u00e9s au front pour d\u00e9noncer les propos du dirigeant de LFI, qui a dit que la \u00ab\u00a0police tue\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la mort par balle d\u2019une femme \u00e0 la suite d\u2019un contr\u00f4le \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
,{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/572/0/8192/4096/1342/671/60/0/7c0c26e_8370f58e581043fbb90bff9ccd02baa8-96180e964b564e2f83c74e59c2d1aa9c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/08/19-20">
<filnamedate="20220608"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220608"><AAMMJJHH="2022060819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La fondatrice de l’association Bloom pour la protection des océans explique pourquoi le décret gouvernemental est, selon elle, dangereux pour l’avenir des espaces maritimes et du climat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « En 2020, les énergies fossiles occupaient 80 % du mix énergétique, soit la même part que trente ans auparavant »   Jean-Baptiste Fressoz Historien              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 2666 » : Roberto Bolaño, la grâce inaltérée                   Culture « La Cuisine des monastères », sur KTO : d’un office à l’autre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jacques Villeglé, affichiste et chroniqueur de la France contemporaine, est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Océans         Claire Nouvian : « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Tribune        Claire Nouvian  Fondatrice de l’association Bloom        La fondatrice de l’association Bloom pour la protection des océans explique pourquoi le décret gouvernemental est, selon elle, dangereux pour l’avenir des espaces maritimes et du climat.   Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 20h19    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   A la veille de la Journée mondiale de l’océan, je suis porteuse de deux mauvaises nouvelles. La première, c’est que la France, deuxième puissance maritime mondiale, vient de prouver par un terrible décret qu’elle n’avait nullement l’intention de protéger son territoire marin. Et ce malgré l’urgence à restaurer la santé d’un océan qui n’est plus que l’ombre de lui-même alors qu’il est un allié stratégique dans la lutte contre le réchauffement climatique, absorbant plus d’un quart de nos émissions de CO2.          La seconde, c’est que non, Emmanuel Macron n’a pas fait son aggiornamento « écolo » et il ne le fera pas. Alors que, d’une main, le président préparait son plaidoyer de Marseille du 16 avril à l’adresse de l’électorat vert, empruntant à Jean-Luc Mélenchon son concept de « planification écologique », de l’autre, il orchestrait la signature, le 12 avril, d’un décret honteux mettant en pièces le concept même d’« aire marine protégée », rendant inopérantes toutes les promesses qu’il avait faites à ce sujet.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Pour un ministère de la mer à la hauteur de la transition écologique ! »                 Rappelons que, de 2019 à 2022, Emmanuel Macron a martelé que la France protégerait 30 % de ses eaux, dont 10 % « en pleine naturalité » ou en « protection forte ». Des annonces célébrées pour leur ambition et sans ambiguïté : l’Union internationale pour la conservation de la nature (UICN) avait en effet déjà clarifié qu’une aire marine ne pouvait pas être appelée « protégée » si des activités industrielles (incluant la pêche) y étaient conduites. D’après les définitions internationales, l’engagement du président de protéger 30 % de notre territoire marin correspondait donc à l’interdiction catégorique des extractions et installations industrielles. Cela signifiait aussi que les 10 % de « protection forte » promis par Emmanuel Macron correspondaient automatiquement au degré supérieur de protection : une protection intégrale, stricte, ce que les Anglo-Saxons nomment les « no-take zones ».          Nivellement par le bas          Ces zones de protection « forte » ne permettent aucune activité humaine, pas même les prélèvements de la petite pêche artisanale, et sont les plus efficaces pour restaurer l’océan. Les scientifiques ont quantifié le rétablissement spectaculaire du milieu marin quand cessaient les pressions anthropiques : la biomasse des poissons y est 670 % plus importante que dans les eaux non protégées ! Or, aujourd’hui, la France ne protège, selon une étude du CNRS, que 0,09 % de sa façade méditerranéenne et 0,005 % de sa façade Atlantique, Manche et mer du Nord !          Malheureusement, protéger moins de 1 % de l’océan est encore trop élevé pour les industriels, et Emmanuel Macron a choisi de prendre leur parti plutôt que celui de la science et des citoyens en amoindrissant, par ce décret du 12 avril, les critères de « protection forte ».        Il vous reste 54.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/07/claire-nouvian-le-decret-sur-les-zones-de-protection-forte-revele-l-escroquerie-ecologique-d-emmanuel-macron_6129270_3232.html"},"headline":"Claire Nouvian\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9cret sur les \u201czones de protection forte\u201d r\u00e9v\u00e8le l\u2019escroquerie \u00e9cologique d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-06-07T18:00:06+02:00","dateModified":"2022-06-07T20:19:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Oc\u00e9ans"],"keywords":["Climat","Biodiversit\u00e9","Oc\u00e9ans","Emmanuel Macron","Tribunes","D\u00e9bats","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"La fondatrice de l\u2019association Bloom pour la protection des oc\u00e9ans explique pourquoi le d\u00e9cret gouvernemental est, selon elle, dangereux pour l\u2019avenir des espaces maritimes et du climat.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Nouvian","description":"Fondatrice de l\u2019association Bloom"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/499/0/7988/3994/1342/671/60/0/3d6cfbc_5515593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Oc\u00e9ans","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/oceans/"}}
       


       
  
