<FILE-date="2022/07/22/19">

<article-nb="2022/07/22/19-1">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ La première victoire française aura attendu la 19e étape. Equipier dévoué à la Jumbo-Visma, Christophe Laporte a su saisir sa chance en anticipant le sprint.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : à Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme français      La première victoire française aura attendu la 19e étape. Equipier dévoué à la Jumbo-Visma, Christophe Laporte a su saisir sa chance en anticipant le sprint.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Cahors (Lot)) et Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Cahors (Lot))         Publié aujourd’hui à 19h39, mis à jour à 19h42    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Français Christophe Laporte (Jumbo-Visma) s’est adjugé la 19e étape du Tour de France, à Cahors, le 22 juillet 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Sur ce Tour de France 2022, la Jumbo-Visma se charge de tout, ne vous embêtez pas. Quand la France désespère de voir un des siens lever les bras, la formation néerlandaise désigne Christophe Laporte pour sauver l’honneur de la patrie organisatrice et remporter la 19e étape à Cahors, vendredi 22 juillet.            Pour gagner les cœurs qui resteraient encore insensibles à son cyclisme total, l’équipe du maillot jaune, Jonas Vingegaard, ne pouvait pas rêver mieux. « Je crois que c’est la première victoire française, donc je suis content pour tous les Français », glissait à l’arrivée l’un des directeurs sportifs de la formation néerlandaise, Grischa Niermann.                             Lire aussi :  Christophe Laporte lève les bras à Cahors, première victoire tricolore sur ce Tour de France                   Au départ de Castelnau-Magnoac (Hautes-Pyrénées), le plan n’était pourtant pas de mettre fin à ces 38 étapes de disette pour le cyclisme tricolore, fanny depuis la victoire de Julian Alaphilippe à Landerneau (Finistère) en 2021.  « La tactique était d’abord de protéger Jonas [Vingegaard], assure Niermman. On savait qu’il y avait du vent et que ça pouvait être une étape piégeuse. »              Pour Christophe Laporte, c’était la promesse d’une nouvelle journée à plancher pour son maillot jaune. Pas grave. A 29 ans, le Varois connaît la règle du jeu depuis son arrivée à la Jumbo en début de saison. Ce rôle d’équipier de luxe, capable de muer en leader de rechange si les circonstances l’exigent, lui va comme un gant. Après tout, il a bien gagné ainsi sa première course en Word Tour, l’élite mondiale, lors de la première étape de Paris-Nice en mars avec la bénédiction de Wout van Aert.            Plus malin que les sprinteurs            Wout et Christophe, ces deux-là se sont trouvés. Christophe Laporte voit le Belge « comme le meilleur coureur du monde » et celui-ci considère son bras droit dans les classiques « comme un grand ami » au micro de France 2. Et entre amis, on se dit tout.            Ce vendredi, le maillot vert lui a confié avoir « les jambes lourdes ». Oui, cela peut arriver quand on court pied au plancher depuis trois semaines et qu’on a dégoûté tous les grimpeurs du peloton la vieille. Wout van Aert a donc affranchi Laporte, une fois Jonas Vingegaard mis au chaud dans les trois derniers kilomètres.              Avant, il y a bien eu cette attaque ni vu ni connu de Tadej Pogacar à 35 kilomètres de l’arrivée, mais le Slovène aime bien taquiner, un peu « troll » sur les bords. Rien de plus. Trop souvent privés de dessert dans ce Tour à leur goût, les sprinteurs se préparaient à s’expliquer enfin entre grosses cuisses et fous du guidon.            Christophe Laporte raconte la suite. « Aux trois kilomètres, Jonas était bien replacé et on m’a dit dans l’oreillette que j’avais carte blanche… Après la petite chicane, il y a eu une petite cassure, j’ai fait le job pour y aller. » L’ancien de l’équipe Cofidis revient dans l’aspiration des trois derniers fuyards (Alexis Gougeard, Fred Wright et Jasper Stuyven) et retarde son attaque. Malin. Il profite encore un peu de leur aspiration « avant de tout donner à 500 mètres » et de devancer d’une seconde, Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) premier des sprinteurs battus.            C’était la bonne décision au bon moment, « à prendre en une fraction de seconde », celle qui a parfois manqué à ce talent longtemps encombré par ses doutes et une timidité toujours perceptible. Sur la Grande Boucle comme dans certaines classiques, Christophe Laporte a souvent tourné autour. A Pau en 2018, il enrage de venir mourir à un demi-vélo d’Arnaud Démare après sprint houleux. Même regrets trois ans plus tard, quand il hésite à répondre à l’attaque de Matej Mohoric et prend encore la 2e place à Libourne.            « Le mec du Sud qui aimait les pavés »            A l’époque, le natif de La Seyne-sur-Mer discute déjà avec les dirigeants de la Jumbo. Il ressent le besoin de changer d’air, de se mettre en danger. Certains crient au gâchis. Christophe Laporte mérite mieux qu’un rôle de domestique, dit-on. L’intéressé donne sa réponse sur le vélo. Jamais il n’a semblé aussi fort qu’en ce printemps : il passe deux fois à côté du gros lot sur les classiques flandriennes (2e à Gand-Wevelgem et au Grand Prix E3).              « Mon passage chez Jumbo a à 100 % contribué à ma victoire aujourd’hui, dit-il. C’est beaucoup de travail en amont les deux derniers mois : j’ai passé six semaines de stage en altitude avant le Tour de France, c’est une préparation énorme, loin de la famille. Rien n’est laissé au hasard dans cette équipe – la préparation, la nutrition, le matériel… »            Alain Delœil connaît bien le vainqueur du jour. Pendant huit ans, le directeur sportif de la Cofidis a été le « référent » de ce transfuge du VTT. « Très heureux pour lui », le Nordiste le revoit débarquer en stage de début de saison en 2014 : « Il avait cet air nonchalant. C’était le mec du Sud mais qui aimait les pavés, les classiques. Il a trouvé sa voie, progressé d’année en année pour remporter sa première étape sur le Tour. »            Tant pis si elle arrive quelques mois après son départ. Alain Delœil n’a rien contre la Jumbo et sa gloutonnerie (cinq étapes, un maillot vert et un maillot jaune en boutique) : « On devrait plus les copier que les critiquer. » Si Christophe Laporte a déjà des notions de néerlandais pour traduire le mode d’emploi, le cyclisme français ne demande qu’à le lire.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(envoyé spécial à Cahors (Lot)) et  Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Cahors (Lot))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/22/tour-de-france-2022-a-cahors-christophe-laporte-touche-le-gros-lot-pour-le-cyclisme-francais_6135810_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: \u00e0 Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-07-22T19:39:30+02:00","datePublished":"2022-07-22T19:39:30+02:00","dateModified":"2022-07-22T19:42:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"La premi\u00e8re victoire fran\u00e7aise aura attendu la 19e \u00e9tape. Equipier d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la Jumbo-Visma, Christophe Laporte a su saisir sa chance en anticipant le sprint.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Cahors (Lot)"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Cahors (Lot)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/60/0/5000/2500/1342/671/60/0/a2e01a2_5773927-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-2">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Première de son groupe, la Suède affronte, vendredi à 21 heures, la Belgique, qualifiée pour les quarts de finale de l’Euro, pour la première fois de son histoire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Suède-Belgique en direct : suivez le match de quarts de finale de l’Euro féminin 2022 Première de son groupe, la Suède affronte, vendredi à 21 heures, la Belgique, qualifiée pour les quarts de finale de l’Euro, pour la première fois de son histoire.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Belgique, un quart de finale historique        La Belgique progresse à une vitesse folle. En 2017, les « Flammes rouges » participaient à leur première compétition internationale lors de l’Euro 2017. Cinq ans plus tard, pour leur deuxième championnat d’Europe, les voici en quarts de finale.          La tâche n’était pourtant pas facile dans un groupe D relevé. En ouverture, les Belges avaient concédé le nul contre l’Islande (1-1) avant de s’incliner la tête haute contre une équipe de France qu’elles avaient réussi à faire déjouer (2-1). La qualification s’est finalement jouée lors du dernier match face à l’Italie où la Belgique s’est appuyée sur une solide défense pour arracher la victoire (1-0) et la qualification pour les quarts de finale.                    19:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mission impossible pour la Belgique ?        Sur le papier, cette rencontre a des airs de David contre Goliath entre des Suédoises, habituées à ce genre d’événements, et des Belges pas forcément attendues à ce stade de la compétition. Et l’historique des rencontres entre les deux équipes ne plaide pas non plus en faveur des Red Flames : en quatre confrontations, les Belges ont toujours perdu, n’inscrivant au passages que trois petits buts.          Pas de quoi faire peur au sélectionneur belge Ives Serneels, sûr de la force de son groupe comme il l’a confié en conférence de presse. « Je m’attends à un match physique contre la Suède, mais nous avons des arguments : depuis deux mois, nous travaillons très bien sur ce plan et mon équipe est solide. » D’autant qu’il a eu l’embarras du choix au moment de choisir son équipe. « Le noyau est au complet, on a réglé les petits bobos. L’équipe a bien récupéré depuis notre match éprouvant contre l’Italie et j’ai vu beaucoup d’entrain à l’entraînement. »                                        19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Suède, habituée des phases finales        C’est simple, lorsque la Suède participe à l’Euro (soit onze participations sur treize possibles), elle se qualifie à chaque fois pour les quarts de finale. Une fois n’est pas coutume, la sélection dirigée par Peter Gerhardsson est sortie de la phase de poules dans cet Euro 2022. Placée dans le groupe C, les Suédoises avaient été tenus en échec par les Pays-Bas en ouverture (1-1) avant de battre successivement la Suisse (2-1) et le Portugal (5-0). Elles ont terminé en tête de leur poule, devant les Oranje, à la faveur de la différence de buts.          Si la Suède ne compte qu’un seul titre à son palmarès (le premier championnat d’Europe de l’histoire, en 1984), elle truste souvent les places d’honneur ces dernières années à l’image de leur podium sur les deux dernières compétitions internationales. Médaillées de bronze à la Coupe du monde 2019 organisée en France, les Blågult (bleu et jaune, le surnom de l’équipe) se sont inclinées en finale des Jeux olympiques de Tokyo 2021 contre le Canada (1-1, 3-2 t.a.b.).                    19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonsoir à toutes et à tous !        Bonsoir et bienvenue pour suivre avec nous le troisième quart de finale de l’Euro 2022 entre la Suède et la Belgique.          A la veille du quart de finale de l’équipe de France contre les Pays-Bas, venez nombreux pour vous échauffer la voix et les doigts en nous abreuvant de commentaires et d’analyses footbalistiques. Bon match !                           Le programme       Live  animé par Valentin Moinard et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré au quart de finale de l’Euro féminin de football 2022 entre la Suède et la Belgique.         De quoi s’agit-il ? Du troisième quart de finale de cet Euro, entre la Suède, championne d’Europe en 1984, et la Belgique, novice à ce niveau de la compétition.         Où ? Au Leigh Sports Village, à Wigan & Leigh, en Angleterre.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? Canal+.         Qui live ? Valentin Moinard et Vincent Daheron formeront la ligne d’attaque du Chaudron d’Austerlitz.         La composition (probable) des équipes :         Suède         Hedvig Lindahl - Elin Rubensson, Linda Sembrant, Magdalena Eriksson, Jonna Andersson - Nathalie Björn, Kosovara Asllani, Filippa Angeldal - Fridolina Rolfö, Stina Blackstenius, Johanna Rytting Kaneryd.         Sélectionneuse : Peter Gerhardsson.         Belgique         Nicky Evrard - Jody Vangheluwe, Sari Kees, Laura De Neve, Davina Philtjens - Justine Vanhaevermaet, Julie Biesmans - Elena Dhont, Tine De Caigny, Janice Cayman - Tessa Wullaert.         Sélectionneuse : Ives Serneels.         Qui arbitre ? L’Ukrainienne Kateryna Monzul.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la druidesse qui communie avec les arbres dans la forêt de Glastonbury.         A lire en attendant         Euro féminin de football 2022 : la fin de l’hégémonie lyonnaise chez les Bleues         Euro féminin de football 2022 : l’Allemagne écarte une surprenante équioe d’Autriche et file en demi-finales         Euro féminin 2022 : l’Angleterre, première équipe qualifiée en demi-finales après avoir éliminé l’Espagne         Euro de football 2022 : des Suédoises décimées, un Gunner en folie et des Allemandes réalistes                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-22T17:00:06+00:00","coverageEndTime":"2022-07-23T05:00:06+00:00","headline":"Su\u00e8de-Belgique en direct\u00a0: suivez le match de quarts de finale de l\u2019Euro f\u00e9minin 2022","description":"Premi\u00e8re de son groupe, la Su\u00e8de affronte, vendredi \u00e0 21\u00a0heures, la Belgique, qualifi\u00e9e pour les quarts de finale de l\u2019Euro, pour la premi\u00e8re fois de son histoire.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Suède-Belgique en direct : suivez le match de quarts de finale de l’Euro féminin 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Premi\u00e8re de son groupe, la Su\u00e8de affronte, vendredi \u00e0 21\u00a0heures, la Belgique, qualifi\u00e9e pour les quarts de finale de l\u2019Euro, pour la premi\u00e8re fois de son histoire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/2294/1528/1342/893/3/0/8752980_5729983-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-07-22T17:00:06+00:00"
,"endDate":"2022-07-23T05:00:06+00:00"
  La Belgique progresse \u00e0 une vitesse folle. En 2017, les \u00ab\u00a0Flammes rouges\u00a0\u00bb participaient \u00e0 leur premi\u00e8re comp\u00e9tition internationale lors de l\u2019Euro 2017. Cinq ans plus tard, pour leur deuxi\u00e8me championnat d\u2019Europe, les voici en quarts de finale.          La t\u00e2che n\u2019\u00e9tait pourtant pas facile dans un groupe D relev\u00e9. En ouverture, les Belges avaient conc\u00e9d\u00e9 le nul contre l\u2019Islande (1-1) avant de s\u2019incliner la t\u00eate haute contre une \u00e9quipe de France qu\u2019elles avaient r\u00e9ussi \u00e0 faire d\u00e9jouer (2-1). La qualification s\u2019est finalement jou\u00e9e lors du dernier match face \u00e0 l\u2019Italie o\u00f9 la Belgique s\u2019est appuy\u00e9e sur une solide d\u00e9fense pour arracher la victoire (1-0) et la qualification pour les quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/2294/1147/1342/671/60/0/8752980_5729983-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Belgique, un quart de finale historique","dateModified":"2022-07-22T17:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#595666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T17:30:06+00:00","articleBody":"     Sur le papier, cette rencontre a des airs de David contre Goliath entre des Su\u00e9doises, habitu\u00e9es \u00e0 ce genre d\u2019\u00e9v\u00e9nements, et des Belges pas forc\u00e9ment attendues \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition. Et l\u2019historique des rencontres entre les deux \u00e9quipes ne plaide pas non plus en faveur des Red Flames\u00a0: en quatre confrontations, les Belges ont toujours perdu, n\u2019inscrivant au passages que trois petits buts.          Pas de quoi faire peur au s\u00e9lectionneur belge Ives Serneels, s\u00fbr de la force de son groupe comme il l\u2019a confi\u00e9 en conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Je m\u2019attends \u00e0 un match physique contre la Su\u00e8de, mais nous avons des arguments\u00a0: depuis deux mois, nous travaillons tr\u00e8s bien sur ce plan et mon \u00e9quipe est solide.\u00a0\u00bb D\u2019autant qu\u2019il a eu l\u2019embarras du choix au moment de choisir son \u00e9quipe. \u00ab\u00a0Le noyau est au complet, on a r\u00e9gl\u00e9 les petits bobos. L\u2019\u00e9quipe a bien r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 depuis notre match \u00e9prouvant contre l\u2019Italie et j\u2019ai vu beaucoup d\u2019entrain \u00e0 l\u2019entra\u00eenement.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/2294/1147/1342/671/60/0/8752980_5729983-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mission impossible pour la Belgique\u00a0?","dateModified":"2022-07-22T17:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#593941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T17:15:02+00:00","articleBody":"     C\u2019est simple, lorsque la Su\u00e8de participe \u00e0 l\u2019Euro (soit onze participations sur treize possibles), elle se qualifie \u00e0 chaque fois pour les quarts de finale. Une fois n\u2019est pas coutume, la s\u00e9lection dirig\u00e9e par Peter Gerhardsson est sortie de la phase de poules dans cet Euro 2022. Plac\u00e9e dans le groupe C, les Su\u00e9doises avaient \u00e9t\u00e9 tenus en \u00e9chec par les Pays-Bas en ouverture (1-1) avant de battre successivement la Suisse (2-1) et le Portugal (5-0). Elles ont termin\u00e9 en t\u00eate de leur poule, devant les Oranje, \u00e0 la faveur de la diff\u00e9rence de buts.          Si la Su\u00e8de ne compte qu\u2019un seul titre \u00e0 son palmar\u00e8s (le premier championnat d\u2019Europe de l\u2019histoire, en 1984), elle truste souvent les places d\u2019honneur ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l\u2019image de leur podium sur les deux derni\u00e8res comp\u00e9titions internationales. M\u00e9daill\u00e9es de bronze \u00e0 la Coupe du monde 2019 organis\u00e9e en France, les Bl\u00e5gult (bleu et jaune, le surnom de l\u2019\u00e9quipe) se sont inclin\u00e9es en finale des Jeux olympiques de Tokyo 2021 contre le Canada (1-1, 3-2 t.a.b.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/2294/1147/1342/671/60/0/8752980_5729983-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de, habitu\u00e9e des phases finales","dateModified":"2022-07-22T17:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#593906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T17:00:09+00:00","articleBody":"     Bonsoir et bienvenue pour suivre avec nous le troisi\u00e8me quart de finale de l\u2019Euro 2022 entre la Su\u00e8de et la Belgique.          A la veille du quart de finale de l\u2019\u00e9quipe de France contre les Pays-Bas, venez nombreux pour vous \u00e9chauffer la voix et les doigts en nous abreuvant de commentaires et d\u2019analyses footbalistiques. Bon match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/2294/1147/1342/671/60/0/8752980_5729983-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T17:00:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/2294/1528/1342/893/3/0/8752980_5729983-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/22/19-3">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Navigatrice, autrice, activiste, « la fille qui a fait le Vendée Globe et qui écrit » fait entendre sa voix, et c’est salutaire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Culture       Télévisions & Radio             « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours      Navigatrice, autrice, activiste, « la fille qui a fait le Vendée Globe et qui écrit » fait entendre sa voix, et c’est salutaire.          Par Emilie Grangeray         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Isabelle Autissier, à Paris, le 6 février 2019.  PHILIPPE MATSAS/EDITIONS STOCK                  TIP & SHAFT – À LA DEMANDE – PODCAST            Que c’est bon de l’entendre. D’entendre sa liberté. Et d’abord sa liberté de ton. Car Isabelle Autissier n’est pas du genre à se laisser marcher sur les bottes et a suffisamment de bouts dans son sac de voile pour ne pas se laisser enfermer dans une case. Lors de cet épisode d’« Into the Wind, le podcast des marins qui font des phrases », c’est tout à la fois la femme et la navigatrice, l’autrice et l’activiste qui est interviewée par Pierre-Yves Lautrou.              D’abord, actualité oblige – elle a publié, en mai, Le Naufrage de Venise (Stock, 200 pages, 20,50 euros) –, il sera question de littérature. Après le temps de la documentation, vient celui de l’écriture, de la discussion avec son éditeur, puis du « Ça y est : c’est bon à vivre sa vie ». Grande lectrice, Isabelle Autissier aime à ciseler ses phrases – elle appelle ça « donner des petits coups de gouge ».            Longtemps, un peu trop sans doute, elle a été « la fille qui a fait le Vendée Globe et qui écrit ». Jusqu’à ce jour de 2015 où Soudain, seuls (Stock) se retrouve sur la première liste du prix Goncourt. Longtemps aussi, trop sans aucun doute, elle aura été la première femme à faire le tour du monde en solitaire. Quand on le lui rappelle, elle aime à dire : « A la maison, on ne m’a jamais dit : “Parce que tu es une fille”. » Merci maman, merci papa – grâce auxquels elle commence à naviguer.                              Lire aussi   Isabelle Autissier : « J’ai ignoré les limites de genre »                   « Je suis capable, j’ai bossé pour »            Bien qu’amateurs, les Autissier sont des « bouffeurs de milles ». Diplôme d’ingénieur agronome en poche, Isabelle Autissier n’a pas oublié ces longues navigations qu’elle aime particulièrement. C’est ainsi qu’elle se lancera dans la traversée de l’Atlantique : « Je suis capable, j’ai bossé pour. »              Bosser pour. Apprendre. C’est cela, cette curiosité, qui lui a fait franchir des océans, donner envie d’aller de l’avant et d’y aller, tout simplement. Même quand elle est traitée de syndicaliste lorsqu’elle cofonde l’Association internationale des monocoques open de 50 et 60 pieds. Même quand, entre Noël et le jour de l’An 1994, elle doit être hélitreuillée et que les journaux font leurs choux gras de « la petite chérie perdue dans les mers du Sud ».            Et puis, il y a le Vendée Globe 1996-1997. Ces 87 nœuds : « C’est trop, beaucoup trop », se souvient-elle. Elle se souvient aussi de cet appel lui signifiant que Gerry Roufs, le navigateur canadien, a disparu. Elle tentera de le retrouver. En vain. « C’est l’arrachement quand tu fais demi-tour parce que tu sais que c’est fini. » Elle en fera un texte publié dans Libération. Un texte « craché » très vite après. Ça aussi elle le dit sans détour : il faut en parler, parler de tout, à chaque retour de course. Elle appelle ça : « Remâcher. » Deux ans plus tard, Isabelle Autissier chavire lors de la course en solitaire autour du monde : c’est le skipper italien Giovanni Soldini qui la récupère. « On a liquidé la cave », s’amuse-t-elle aujourd’hui.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Isabelle Autissier : « Je m’inventais plein d’histoires »                   En attendant, c’est la planète qu’on liquide. En 2009, Isabelle Autissier devient présidente de la branche française de WWF et en est toujours la présidente d’honneur. Bien décidée à ne pas rester sans rien faire, elle prête volontiers sa voix chaque fois que nécessaire – en juin, lors de la diffusion du podcast consacré à la déforestation (Classé-F). De cela aussi elle parle. Avec pragmatisme, et avec ses talents de conteuse au long cours.              Isabelle Autissier, la grande dame et la mer (Fr., 2022, 120 min). A retrouver sur Apple Podcasts, Deezer, Spotify…                   Emilie Grangeray           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/22/isabelle-autissier-la-grande-dame-et-la-mer-sur-tip-shaft-les-mille-et-une-vies-d-une-conteuse-au-long-cours_6135795_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Isabelle Autissier, la grande dame et la mer\u00a0\u00bb, sur Tip & Shaft\u00a0: les mille et une vies d\u2019une conteuse au long cours","dateCreated":"2022-07-22T18:00:04+02:00","datePublished":"2022-07-22T18:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Sport","Voile","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Navigatrice, autrice, activiste, \u00ab\u00a0la fille qui a fait le Vend\u00e9e Globe et qui \u00e9crit\u00a0\u00bb fait entendre sa voix, et c\u2019est salutaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Emilie Grangeray"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/25/469/0/3543/1771/1342/671/60/0/c57443d_z9fU8n55ClS0BKxUZzIrbFDo.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-4">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Le coureur de l’équipe Jumbo-Visma et coéquipier du maillot jaune s’est imposé après avoir attaqué en tête du peloton à un peu plus d’un kilomètre de l’arrivée de la 19ᵉ étape.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Christophe Laporte lève les bras à Cahors, première victoire tricolore sur ce Tour de France Le coureur de l’équipe Jumbo-Visma et coéquipier du maillot jaune s’est imposé après avoir attaqué en tête du peloton à un peu plus d’un kilomètre de l’arrivée de la 19ᵉ étape.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:54   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Cahors, Christophe Laporte débloque le compteur tricolore          L’attente a été longue, mais un premier succès tricolore a fini par surgir, deux jours avant la fin de ce Tour de France 2022. Parti à l’attaque à un peu plus d’un kilomètre de la ligne, profitant d’un peloton désorganisé, Christophe Laporte (Jumbo-Visma) est allé s’imposer dans les rues de Cahors (Lot). Pour une fois, le coéquipier polyvalent du maillot jaune Jonas Vingegaard a obtenu une carte blanche de son équipe, bénéficiant en outre du travail de son coéquipier Wout Van Aert dans le final. A noter que deux autres coureurs français ont obtenu des places d’honneur : Florian Sénéchal (Quick-Step Alpha Vinyl) qui termine 4e au sprint, et Hugo Hofstetter (Arkéa-Samsic), 8e.        Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a perdu le bras de fer avec son grand rival dans les Pyrénées mais pas son goût pour l’offensive. Cinquième du sprint à Cahors, au terme d’une étape où on l’a vu placer une attaque « pour le fun » - dixit l’intéressé -, le Slovène reprend cinq petites secondes au maillot jaune au classement général, à la faveur des cassures à l’arrivée. Anecdotique… sauf tremblement de terre lors du contre-la-montre de Rocamadour. Demain, le double vainqueur sortant du Tour débutera le « chrono » de 40,7 kilomètres avec 3 minutes 21 secondes de retard sur son rival danois Vingegaard.        Au cours de cette étape de transition entre la traversée des Pyrénées et le contre-la-montre de Rocamadour samedi, le peloton n’a jamais laissé beaucoup de marge de manœuvre aux coureurs à l’avant de la course, malgré plusieurs tentatives. Un premier groupe de cinq coureurs a filé en début d’étape, puis été repris. Le même groupe, sans Nils Politt (Bora-Hansgrohe) a ensuite retenté sa chance, Quinn Simmons (Trek-Segafredo), élu plus combatif du jour, s’offrant même un cavalier seul d’une dizaine de kilomètres. Sorti à une trentaine de kilomètres de l’arrivée, le trio formé par Alexis Gougeard (B & B Hotels-KTM), Fred Wright (Bahrain-Victorious) et Jasper Stuyven (Trek-Segafredo) a tenu tête au peloton jusqu’à la flamme rouge.        Plus tôt dans l’après-midi, cette 19e étape a été neutralisée quelques minutes à cause d’une action de militants écologistes, assis sur la route à hauteur du kilomètre 31, à Auterive (Gers). C’est la deuxième fois que la course est interrompue par des militants pro-climat de Dernière Rénovation. Le groupe a justifié son action sur Twitter en indiquant que ses militants « sont là pour forcer le changement requis pour qu’une société nouvelle advienne. Pour forcer les gouvernements à réduire drastiquement leurs émissions de CO2 ».                 Le Français Christophe Laporte (Jumbo-Visma) dans les bras de son coéquipier et maillot jaune, le Danois Jonas Vingegaard, à l’arrivée de la 19e étape du Tour vendredi 22 juillet 2022 à Cahors (Lot). YOAN VALAT / AFP                     17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous !        On vous remercie pour vos questions, remarques et blagues de haut niveau tout au long de cette antépénultième étape. On se retrouve demain pour la 20e étape avec un contre-la-montre de 40,7 kilomètres disputé, entre Lacapelle-Marival et Rocamadour.                         17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel coureur de la Jumbo n'a pas gagné d étape au final ????    Razzia         Primoz Roglic ! Le leader désigné de l’équipe néerlandaise a été contraint à l’abandon suite notamment à sa chute sur l’étape des pavés du Nord.                    17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’émotion de Christophe Laporte après sa victoire à Cahors               YOAN VALAT / AP                  YOAN VALAT / AP                  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                     17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction d’Alexis Gougeard, l’un des échappés repris dans le final :         « Il m’en a manqué un peu. Cette fois-ci, j’y croyais vraiment. On m’annonçait 15 secondes dans les derniers kilomètres. Je n’étais pas au mieux avec les gars [ses compagnons d’échappée Jasper Stuyven et Fred Wright], mais j’y croyais. Puis, j’ai vu Laporte et je me suis dit ’bon bah là, ça va être compliqué’... »                     17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur, Christophe Laporte :          « Je suis super heureux, j’ai du mal à réaliser (...) L’équipe m’a fait confiance aujourd’hui. Van Aert m’a dit : “c’est pour toi aujourd’hui’’. La dernière fois qu’il m’a dit ça, c’était à Paris-Nice [Laporte avait remporté la 1ere étape de l’édition 2022]. Donc voilà, ça me porte chance. »                     17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et pendant ce temps-là...         Cinquième du sprint à Cahors, Tadej Pogacar reprend 5 secondes à Jonas Vingegaard au classement général à la faveur des cassures à l’arrivée. Anecdotique... sauf tremblement de terre lors du contre-la-montre de Rocamadour.          Demain, le Slovène débutera donc le « chrono » de 40,7 kilomètres avec 3 minutes 21 secondes de retard sur le maillot jaune.                Le top 10 du classement général du Tour à l’issue de la 19e étape.                      17:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelques humbles calembours : Par la grande porte, Laporte l'emporte, Laporte du paradis... les possibilités sont immenses    HelloWorld         Un jour de victoire française, on s’autorise tout. Allons-y !                              17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux autres français dans le top 10 du jour        Christophe Laporte (Jumbo-Visma) évite à la France de terminer « fanny » cette édition 2022 du Tour de France. Deux compatriotes l’accompagnent dans le top 10 du jour, puisque Florian Sénéchal (Quick Step-Alpha Vinyl) est 4e, et Hugo Hofstetter (Arkéa-Samsic), 8e.                          Le top 10 de la 19e étape du Tour à Cahors                      17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La victoire française, Christophe l’apporte               Christophe Laporte MARCO BERTORELLO / AFP           Tout le mérite de ce titre revient à @Grolili dans les commentaires du live.                    17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, la victoire de Christophe Laporte à Cahors :                  La vidéo est à retrouver ici.                    17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Philipsen et Daineze complètent le podium        Le Belge d’Alpecin-Deceunick, et l’Italien du Team DSM terminent à la 2e et à la 3e place quelques mètres derrière le vainqueur français du jour.                    17:06   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christophe Laporte vainqueur à Cahors !        Elle est là, la première victoire tricolore sur ce Tour de France. C’est aussi le premier succès en carrière du Varois de la Jumbo-Visma sur la Grande Boucle.                    17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 500 m, Laporte lance le sprint !                                 17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laporte reprend l’échappée...         C’est le grand bazar dans le peloton !                    17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christophe Laporte lance une attaque !        Le coureur français est sorti du peloton à 1,5 km de l’arrivée.                    17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et si ?         Alexis Gougeard est peut-être la dernière chance tricolore de victoire d’étape. Il est toujours à l’avant avec le Britannique Fred Wright et le Belge Jasper Stuyven. Environ 5 secondes d’avance pour le trio à 2 kilomètres de l’arrivée.                         17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le peloton se disloque        A 3 kilomètres de l’arrivée, l’accélération de l’équipe Lotto-Soudal fait exploser le peloton, mais aussi Wout Van Aert. Le trio de tête conserve une dizaine de secondes d’avance.                    17:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 4 km de l’arrivée, le trio jette ses dernières forces         Mauvaise nouvelle : un certain Wout Van Aert est en chasse, mais il y a toujours une dizaine secondes d’écart.                    17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ineos et Jumbo-Visma prennent la tête du peloton        A 6 kilomètres de l’arrivée, l’écart entre l’échappée et le peloton reste bloqué à 10s. Le maillot vert Wout Van Aert et le train d’Ineos-Grenadiers prennent le relais sans forcer. Le Belge roule-t-il pour Christophe Laporte ?                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 19e et antépénultième étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Un parcours en plaine (188,3 kilomètres) qui fait office de transition entre le triptyque pyrénéen et le contre-la-montre de Rocamadour, samedi.         Où ? Cette étape relie Castelnau-Magnoac (Hautes-Pyrénées) à Cahors (Lot) à travers les routes du Gers et du Tarn-et-Garonne.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 10, et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 30, si les coureurs filent à 44 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes du Tour.         Quel est le classement général ?         Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 3 min 26 sGeraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 8 minDavid Gaudu (Groupama-FDJ), à 11 min 05 sNairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 13 min 25 sLouis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 13 min 43 sAleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 14 min 10 sRomain Bardet (Team DSM), à 16 min 11 sAleksandr Lutsenko (Astana), à 20 min 09 sAdam Yates (Ineos Grenadiers), à 20 min 17 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Jonas Vingegaard         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De maître crapaud, sur un arbre perché         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         18e étape : à Hautacam, Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma écrasent l’épreuve         Un retour en plaine, un « pont du Diable » et la légende Jacky Durand         Marion Rousse, madame la directrice         Une après-midi dans la roue des échappés                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-22T16:01:49+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T16:01:49+00:00","headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","description":"Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma et co\u00e9quipier du maillot jaune s\u2019est impos\u00e9 apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 en t\u00eate du peloton \u00e0 un peu plus d\u2019un kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e de la 19\u1d49\u00a0\u00e9tape.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Christophe Laporte lève les bras à Cahors, première victoire tricolore sur ce Tour de France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma et co\u00e9quipier du maillot jaune s\u2019est impos\u00e9 apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 en t\u00eate du peloton \u00e0 un peu plus d\u2019un kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e de la 19\u1d49\u00a0\u00e9tape.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-22T16:01:49+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T16:01:49+00:00"
  L\u2019attente a \u00e9t\u00e9 longue, mais un premier succ\u00e8s tricolore a fini par surgir, deux jours avant la fin de ce Tour de France 2022. Parti \u00e0 l\u2019attaque \u00e0 un peu plus d\u2019un kilom\u00e8tre de la ligne, profitant d\u2019un peloton d\u00e9sorganis\u00e9, Christophe Laporte (Jumbo-Visma) est all\u00e9 s\u2019imposer dans les rues de Cahors (Lot). Pour une fois, le co\u00e9quipier polyvalent du maillot jaune Jonas Vingegaard a obtenu une carte blanche de son \u00e9quipe, b\u00e9n\u00e9ficiant en outre du travail de son co\u00e9quipier Wout Van Aert dans le final. A noter que deux autres coureurs fran\u00e7ais ont obtenu des places d\u2019honneur\u00a0: Florian S\u00e9n\u00e9chal (Quick-Step Alpha Vinyl) qui termine 4e au sprint, et Hugo Hofstetter (Ark\u00e9a-Samsic), 8e.          Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a perdu le bras de fer avec son grand rival dans les Pyr\u00e9n\u00e9es mais pas son go\u00fbt pour l\u2019offensive. Cinqui\u00e8me du sprint \u00e0 Cahors, au terme d\u2019une \u00e9tape o\u00f9 on l\u2019a vu placer une attaque \u00ab\u00a0pour le fun\u00a0\u00bb - dixit l\u2019int\u00e9ress\u00e9 -, le Slov\u00e8ne reprend cinq petites secondes au maillot jaune au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 la faveur des cassures \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Anecdotique\u2026 sauf tremblement de terre lors du contre-la-montre de Rocamadour. Demain, le double vainqueur sortant du Tour d\u00e9butera le \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb de 40,7 kilom\u00e8tres avec 3 minutes 21 secondes de retard sur son rival danois Vingegaard.          Au cours de cette \u00e9tape de transition entre la travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es et le contre-la-montre de Rocamadour samedi, le peloton n\u2019a jamais laiss\u00e9 beaucoup de marge de man\u0153uvre aux coureurs \u00e0 l\u2019avant de la course, malgr\u00e9 plusieurs tentatives. Un premier groupe de cinq coureurs a fil\u00e9 en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, puis \u00e9t\u00e9 repris. Le m\u00eame groupe, sans Nils Politt (Bora-Hansgrohe) a ensuite retent\u00e9 sa chance, Quinn Simmons (Trek-Segafredo), \u00e9lu plus combatif du jour, s\u2019offrant m\u00eame un cavalier seul d\u2019une dizaine de kilom\u00e8tres. Sorti \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le trio form\u00e9 par Alexis Gougeard (B &\u00a0B Hotels-KTM), Fred Wright (Bahrain-Victorious) et Jasper Stuyven (Trek-Segafredo) a tenu t\u00eate au peloton jusqu\u2019\u00e0 la flamme rouge.          Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, cette 19e \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9e quelques minutes \u00e0 cause d\u2019une action de militants \u00e9cologistes, assis sur la route \u00e0 hauteur du kilom\u00e8tre 31, \u00e0 Auterive (Gers). C\u2019est la deuxi\u00e8me fois que la course est interrompue par des militants pro-climat de Derni\u00e8re R\u00e9novation. Le groupe a justifi\u00e9 son action sur Twitter en indiquant que ses militants \u00ab\u00a0sont l\u00e0 pour forcer le changement requis pour qu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle advienne. Pour forcer les gouvernements \u00e0 r\u00e9duire drastiquement leurs \u00e9missions de CO2\u00a0\u00bb.                 Le Fran\u00e7ais Christophe Laporte (Jumbo-Visma) dans les bras de son co\u00e9quipier et maillot jaune, le Danois Jonas Vingegaard, \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 19e \u00e9tape du Tour vendredi 22 juillet 2022 \u00e0 Cahors (Lot). YOAN VALAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/8049ed9_5773513-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Cahors, Christophe Laporte d\u00e9bloque le compteur tricolore ","dateModified":"2022-07-22T16:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:51:28+00:00","articleBody":"     On vous remercie pour vos questions, remarques et blagues de haut niveau tout au long de cette ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me \u00e9tape. On se retrouve demain pour la 20e \u00e9tape avec un contre-la-montre de 40,7 kilom\u00e8tres disput\u00e9, entre Lacapelle-Marival et Rocamadour.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T15:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:34:34+00:00","articleBody":"    Quel coureur de la Jumbo n'a pas gagn\u00e9 d \u00e9tape au final ????    Razzia         Primoz Roglic\u00a0! Le leader d\u00e9sign\u00e9 de l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon suite notamment \u00e0 sa chute sur l\u2019\u00e9tape des pav\u00e9s du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T15:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:33:04+00:00","articleBody":"            YOAN VALAT \/ AP                  YOAN VALAT \/ AP                  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/07ba2ec_cd623215094c40638bf746b147a6fb0e-cd623215094c40638bf746b147a6fb0e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9motion de Christophe Laporte apr\u00e8s sa victoire \u00e0 Cahors","dateModified":"2022-07-22T15:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:30:53+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Il m\u2019en a manqu\u00e9 un peu. Cette fois-ci, j\u2019y croyais vraiment. On m\u2019annon\u00e7ait 15 secondes dans les derniers kilom\u00e8tres. Je n\u2019\u00e9tais pas au mieux avec les gars [ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e Jasper Stuyven et Fred Wright], mais j\u2019y croyais. Puis, j\u2019ai vu Laporte et je me suis dit \u2019bon bah l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9\u2019...\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action d\u2019Alexis Gougeard, l\u2019un des \u00e9chapp\u00e9s repris dans le final\u00a0:","dateModified":"2022-07-22T15:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:29:28+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je suis super heureux, j\u2019ai du mal \u00e0 r\u00e9aliser (...) L\u2019\u00e9quipe m\u2019a fait confiance aujourd\u2019hui. Van Aert m\u2019a dit\u00a0:\u00a0\u201cc\u2019est pour toi aujourd\u2019hui\u2019\u2019. La derni\u00e8re fois qu\u2019il m\u2019a dit \u00e7a, c\u2019\u00e9tait \u00e0 Paris-Nice [Laporte avait remport\u00e9 la 1ere \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition 2022]. Donc voil\u00e0, \u00e7a me porte chance.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur, Christophe Laporte\u00a0: ","dateModified":"2022-07-22T15:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:17:22+00:00","articleBody":"     Cinqui\u00e8me du sprint \u00e0 Cahors, Tadej Pogacar reprend 5 secondes \u00e0 Jonas Vingegaard au classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la faveur des cassures \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Anecdotique... sauf tremblement de terre lors du contre-la-montre de Rocamadour.          Demain, le Slov\u00e8ne d\u00e9butera donc le \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb de 40,7 kilom\u00e8tres avec 3 minutes 21 secondes de retard sur le maillot jaune.                Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral du Tour \u00e0 l\u2019issue de la 19e \u00e9tape.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/7bf9e51_1658503011041-classement-gei-nei-ral.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps-l\u00e0... ","dateModified":"2022-07-22T15:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:14:22+00:00","articleBody":"    Quelques humbles calembours : Par la grande porte, Laporte l'emporte, Laporte du paradis... les possibilit\u00e9s sont immenses    HelloWorld         Un jour de victoire fran\u00e7aise, on s\u2019autorise tout. Allons-y\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T15:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:13:27+00:00","articleBody":"     Christophe Laporte (Jumbo-Visma) \u00e9vite \u00e0 la France de terminer \u00ab\u00a0fanny\u00a0\u00bb cette \u00e9dition 2022 du Tour de France. Deux compatriotes l\u2019accompagnent dans le top 10 du jour, puisque Florian S\u00e9n\u00e9chal (Quick Step-Alpha Vinyl) est 4e, et Hugo Hofstetter (Ark\u00e9a-Samsic), 8e.                          Le top 10 de la 19e \u00e9tape du Tour \u00e0 Cahors        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/bc20ebd_1658503061377-classement-ei-tape.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux autres fran\u00e7ais dans le top 10 du jour","dateModified":"2022-07-22T15:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:12:18+00:00","articleBody":"           Christophe Laporte MARCO BERTORELLO \/ AFP           Tout le m\u00e9rite de ce titre revient \u00e0 @Grolili dans les commentaires du live.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/f6f3f75_5773249-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire fran\u00e7aise, Christophe l\u2019apporte ","dateModified":"2022-07-22T15:12:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:08:59+00:00","articleBody":"               La vid\u00e9o est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, la victoire de Christophe Laporte \u00e0 Cahors\u00a0:","dateModified":"2022-07-22T15:08:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:07:20+00:00","articleBody":"     Le Belge d\u2019Alpecin-Deceunick, et l\u2019Italien du Team DSM terminent \u00e0 la 2e et \u00e0 la 3e place quelques m\u00e8tres derri\u00e8re le vainqueur fran\u00e7ais du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philipsen et Daineze compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-07-22T15:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:06:54+00:00","articleBody":"     Elle est l\u00e0, la premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France. C\u2019est aussi le premier succ\u00e8s en carri\u00e8re du Varois de la Jumbo-Visma sur la Grande Boucle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte vainqueur \u00e0 Cahors\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T15:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:06:05+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 500 m, Laporte lance le sprint\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T15:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:05:53+00:00","articleBody":"     C\u2019est le grand bazar dans le peloton\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laporte reprend l\u2019\u00e9chapp\u00e9e... ","dateModified":"2022-07-22T15:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:05:11+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais est sorti du peloton \u00e0 1,5 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte lance une attaque\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T15:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:04:21+00:00","articleBody":"     Alexis Gougeard est peut-\u00eatre la derni\u00e8re chance tricolore de victoire d\u2019\u00e9tape. Il est toujours \u00e0 l\u2019avant avec le Britannique Fred Wright et le Belge Jasper Stuyven. Environ 5 secondes d\u2019avance pour le trio \u00e0 2 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si\u00a0? ","dateModified":"2022-07-22T15:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:03:01+00:00","articleBody":"     A 3 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019\u00e9quipe Lotto-Soudal fait exploser le peloton, mais aussi Wout Van Aert. Le trio de t\u00eate conserve une dizaine de secondes d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton se disloque","dateModified":"2022-07-22T15:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:02:47+00:00","articleBody":"     Mauvaise nouvelle\u00a0: un certain Wout Van Aert est en chasse, mais il y a toujours une dizaine secondes d\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 4 km de l\u2019arriv\u00e9e, le trio jette ses derni\u00e8res forces ","dateModified":"2022-07-22T15:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:00:00+00:00","articleBody":"     A 6 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9cart entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton reste bloqu\u00e9 \u00e0 10s. Le maillot vert Wout Van Aert et le train d\u2019Ineos-Grenadiers prennent le relais sans forcer. Le Belge roule-t-il pour Christophe Laporte\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ineos et Jumbo-Visma prennent la t\u00eate du peloton","dateModified":"2022-07-22T15:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:58:16+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 seulement 10 secondes","dateModified":"2022-07-22T14:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:56:36+00:00","articleBody":"    Gougeard peut gagner ?    Philippe         Visiblement non, l\u2019\u00e9cart a fortement diminu\u00e9. A 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, Gougeard et ses deux compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e ne poss\u00e8dent plus que 13 secondes d\u2019avance sur un peloton lanc\u00e9 \u00e0 pleine vitesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton approche","dateModified":"2022-07-22T14:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:53:01+00:00","articleBody":"     A 12 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les \u00e9quipes souhaitant voir leur sprinteur jouer la gagne \u00e0 Cahors collaborent en t\u00eate du peloton pour r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart avec le trio de t\u00eate. Les Lotto-Soudal, Quick-Step Alpha Vinyl ou encore TotalEnergies se relaient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"25 secondes d\u2019avance pour l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-22T14:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:51:03+00:00","articleBody":"    Savez-vous qui a gagn\u00e9 le tour de France en 98, ann\u00e9e sportive pour les fran\u00e7ais ?    Schwel          Le grimpeur italien Marco Pantani s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 sur le Tour de France 1998. L\u2019Allemand Jan Ullrich le suivait au classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:48:01+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien champion du monde, malade, est l\u00e2ch\u00e9 par le peloton \u00e0 17 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pedersen d\u00e9croch\u00e9","dateModified":"2022-07-22T14:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:46:35+00:00","articleBody":"     M\u00eame au fin fond du Lot, le Danemark sait se mettre en avant. Respect\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:46:19+00:00","articleBody":"    Mon fils de 11 ans a termin\u00e9 le fond d'un bidon jet\u00e9 par un coureur la semaine derni\u00e8re. Maintenant il chausse du cinquante-douze.    Yvan Duteush         Juste par curiosit\u00e9, de quelle \u00e9quipe s\u2019agissait-il\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:44:41+00:00","articleBody":"     On retrouve le Britannique Fred Wright (Bahrain Victorious), le Belge Jasper Stuyven (Trek-Segafredo) et le Fran\u00e7ais Alexis Gougeard (B &\u00a0B Hotels) dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le trio compte un l\u00e9ger matelas de 30 secondes d\u2019avance\u00a0; en t\u00eate du peloton, l\u2019\u00e9quipe TotalEnergies roule \u00e0 bloc pour son leader Peter Sagan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 20\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, trois coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-22T14:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:39:11+00:00","articleBody":"    \u00e0 16h18, vous ecriviez \"Crevaison pour Pogacar, le maillot jaune [...]\", Vingegaard est toujours maillot jaune ?    syl         Merci de votre vigilance, Tadej Pogacar n\u2019est pas maillot jaune, mais maillot blanc. C\u2019est corrig\u00e9.          (A sa d\u00e9charge, Arthur confesse des origines slov\u00e8nes.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:36:59+00:00","articleBody":"    Est ce que l'op\u00e9ration rattrapage de Pogacar a abouti ?    Schwel          Absolument pas. Le Slov\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 rapidement repris par un co\u00e9quipier de Jonas Vingegaard... on vous le donne en mille\u00a0: Wout Van Aert\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:36:33+00:00","articleBody":"    Pour \u00e9viter les contaminations \u00e0 la covid, faut-il rouler en t\u00eate de peloton plut\u00f4t au milieu ou en fin?     Covidou         On demande son avis au pr\u00e9sident du Conseil scientifique, Jean-Fran\u00e7ois Delfraissy, et on revient vers vous au plus vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:32:13+00:00","articleBody":"     De nombreux coureurs tentent de se faire la malle, et un trio se forme \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Fred Wright (Bahrain-Victorious) et Jasper Stuyven (Trek-Segafredo) rejoignent le Fran\u00e7ais Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM). Leur avance est d\u2019environ 15s sur le peloton, qui va reprendre Hugo Houle (Isra\u00ebl-PremierTech) et Pierre-Luc P\u00e9richon (Cofidis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 30 km de l\u2019arriv\u00e9e, du mouvement en t\u00eate du peloton","dateModified":"2022-07-22T14:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:29:34+00:00","articleBody":"     On ne pensait pas \u00e9crire pareil titre de post et pourtant... Le coureur de B&B Hotels-KTM a initi\u00e9 une attaque \u00e0 34 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, avant d\u2019\u00eatre imit\u00e9 par le maillot blanc Tadej Pogacar, accompagn\u00e9 de Hugo Houle et Maximilian Schachmann. Wout Van Aert vient en personne chercher le Slov\u00e8ne, dauphin du maillot jaune, Jonas Vingegaard.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gougeard suivi par Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T14:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:27:21+00:00","articleBody":"     Le peloton est sur le point de reprendre l\u2019Am\u00e9ricain. Le benjamijn du Tour a toutefois eu le temps de franchir en t\u00eate cette ascension de 4e cat\u00e9gorie et donc de prendre un point au classement du meilleur grimpeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simmons rattrap\u00e9 au sommet de la c\u00f4te de Saint-Daun\u00e8s","dateModified":"2022-07-22T14:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:27:10+00:00","articleBody":"     La travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es a mis les organismes \u00e0 rude \u00e9preuve. Pour preuve, plusieurs coureurs ne sont plus capables de suivre le rythme imprim\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco en t\u00eate du peloton. On retrouve dans ce groupe de distanc\u00e9s l\u2019ex-porteur du maillot \u00e0 pois Simon Geschke ou encore le v\u00e9t\u00e9ran Pierre Rolland (35\u00a0ans), peu \u00e0 son avantage sur ce Tour.          Le groupe des distanc\u00e9s\u00a0:          S.\u00a0Geschke (Cofidis) B.\u00a0Thomas (Cofidis) F.\u00a0Bonnamour (B &\u00a0B Hotels) P.\u00a0Rolland (B &\u00a0B Hotels) G.\u00a0Niv (Israel - Premier Tech) A.\u00a0Perez (Cofidis) F.\u00a0Ganna (Ineos Grenadiers) C.\u00a0Juul Jensen (BikeExchange - Jayco) A.\u00a0Torres (Movistar)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gruppetto derri\u00e8re le peloton ","dateModified":"2022-07-22T14:27:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:25:23+00:00","articleBody":"    Bauer Jack A dit #QAD     asim         La bonne r\u00e9ponse du #QAD \u00e9tait bien le N\u00e9o-Z\u00e9landais Jack Bauer et le grand vainqueur est @Asim, bravo\u00a0!          Hier soir, le coureur de la BikeExchange-Jayco est en effet revenu avec d\u00e9rision sur sa chute survenue hier \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton pour Cycling Weekly : \u00ab\u00a0Nous (avec Nils Eekhoff, qui a chut\u00e9 sur la m\u00eame situation) pouvions le voir venir, les motos et les voitures s\u2019\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es et il n\u2019y avait pas assez d\u2019espace. Mais la rampe \u00e9tait si raide que les freins n\u2019aidaient pas beaucoup, donc c\u2019\u00e9tait soit partir \u00e0 gauche et heurter un b\u00e2timent, soit maintenir la trajectoire et heurter la voiture d\u2019UAE Team Emirates. J\u2019ai heurt\u00e9 la voiture Shimano (qui fournit des v\u00e9los neutres aux coureurs) il y a quelques jours et je sais \u00e0 quel point les pare-chocs sont doux par rapport au bitume ou \u00e0 un b\u00e2timent. Et ce n\u2019est m\u00eame pas une blague\u00a0!\u00a0\u00bb          N.B\u00a0\u00a0: Attention, cascade r\u00e9alis\u00e9e par un professionnel, et \u00e0 ne surtout pas reproduire chez soi.                Jack Bauer, bless\u00e9 mais arriv\u00e9 dans les d\u00e9lais au sommet d\u2019Hautacam, le 21 juillet 2022. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           Le \u00ab\u00a0best of\u00a0\u00bb des mauvaises r\u00e9ponses du #QAD\u00a0:          #QAD Le fauteur de trouble de la place de la Contrescarpe, r\u00e9cemment reconverti dans le cyclisme #BenallaauvolantchezShimano    Jajadu84        #QAD Nils Eekhoff ou bien un tr\u00e8s gros moustique    Pafff le v\u00e9lo        #QAD : laissez nous au moins 24h pour trouver SVP !     SLM     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/4ecb366_5765104-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:18:36+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne vient de crever. Son arr\u00eat rapide pour changer de v\u00e9lo et l\u2019aide de trois co\u00e9quipiers lui ont permis de r\u00e9int\u00e9grer le peloton dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crevaison pour Pogacar","dateModified":"2022-07-22T14:37:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:17:00+00:00","articleBody":"    C'est vraiment une \u00e9tape pour Franck Ferrand.    Coquinou         M\u00eame lui a remarqu\u00e9 qu\u2019il parlait un peu trop aujourd\u2019hui par rapport \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e. C\u2019est dire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:15:01+00:00","articleBody":"     Pour accomplir notre mission, vous informer (et aussi faire passer le temps), nous vous proposons un deuxi\u00e8me jeu aujourd\u2019hui. Cette fois-ci, le but est d\u2019associer le coureur \u00e0 cette citation \u00ab\u00a0choc\u00a0\u00bb prononc\u00e9e hier soir \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Hautacam\u00a0:           \u00ab\u00a0J\u2019ai heurt\u00e9 la voiture Shimano (qui fournit des v\u00e9los neutres aux coureurs) il y a quelques jours et je sais \u00e0 quel point les pare-chocs sont doux par rapport au bitume ou \u00e0 un b\u00e2timent. Et ce n\u2019est m\u00eame pas une blague\u00a0!\u00a0\u00bb           Qui a bien pu prononcer ces mots\u00a0? A vos claviers\u00a0! #QAD      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui a dit\u00a0? ","dateModified":"2022-07-22T14:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:14:54+00:00","articleBody":"    Votre live d\u00e9concentre les salari\u00e9s en t\u00e9l\u00e9travail    Vivement le weekend         D\u2019apr\u00e8s plusieurs sources internes, c\u2019est m\u00eame le cas chez nos coll\u00e8gues du Monde (enfin, pas nos studieux et tr\u00e8s professionnels coll\u00e8gues du 4e, qui pr\u00e9f\u00e8rent Roland Garros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:14:34+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9chapp\u00e9e est en train de vivre ses derniers instants. A 45  km de l\u2019arriv\u00e9e, Honor\u00e9, Mohoric et Van der Hoorn viennent d\u2019\u00eatre repris par le peloton, tandis que Quinn Simmons (Trek-Segafredo), seul en t\u00eate, ne compte qu\u2019une grosse trentaine de secondes d\u2019avance. Il y a donc peu de chances de voir le benjamin du Tour s\u2019imposer tout \u00e0 l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simmons seul en t\u00eate","dateModified":"2022-07-22T14:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:10:00+00:00","articleBody":"    La fr\u00e9quence de vos interventions est tr\u00e8s en retrait par rapport \u00e0 d habitude....\u00e9tape de transition pour vous \u00e9galement ???    Dodo         Pas de sieste pour nous au contraire de Thomas Voeckler sur sa moto... On choisissait simplement les r\u00e9ponses de ce grand cru du #JSUL      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:09:16+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo d\u2019un gendarme et d\u2019un agent de la circulation singulier sur la route du Tour. Vous avez \u00e9t\u00e9 grandioses\u00a0! Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous.                ? THIBAULT CAMUS \/ AP          #JSUL : \"M.Darmanin ? Je viens d'appr\u00e9hender un supporter de Liverpool !\"    NicoLoco        #JSUL le chemin de la rave partie est par l\u00e0    bobo        #JSUL : piste claire, par\u00e9 au d\u00e9collage !    Tagazou        #jsul Plus qu'un indien, un cowboy et un militaire \u00e0 trouver et on sera bon !    Yub        #JSUL Tr\u00e8s belle touche trouv\u00e9e par la gendarmerie nationale dans les 22m adverses    Fou de Van Aert     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/3f45b52_e0417e35ed584197ad8d128faa756246-eca27cfee8a64b64ba3c0be21dcff0cc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont...","dateModified":"2022-07-22T14:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:04:46+00:00","articleBody":"     A 52 km de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Am\u00e9ricain Quinn Simmons (Trek-Segafredo) a choisi d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer dans la c\u00f4te de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Lauzerte. Le benjamin du Tour de France a toutefois \u00e9t\u00e9 suivi et d\u00e9pass\u00e9 par Matej Mohoric pour prendre le point au sommet de cette mont\u00e9e class\u00e9e en 4e cat\u00e9gorie. Taco van der Hoorn et Mikkel Honor\u00e9 ne peuvent pas suivre.          Pour rappel, c\u2019est Jonas Vingegaard qui s\u2019est empar\u00e9 du maillot blanc \u00e0 pois rouges hier soir \u00e0 Hautacam, s\u2019assurant par la m\u00eame occasion de le garder jusqu\u2019aux Champs-Elys\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simmons \u00e0 l\u2019offensive","dateModified":"2022-07-22T14:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:52:57+00:00","articleBody":"     Les champs de Tournesol et de colza travers\u00e9s permettent au maillot jaune, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) de se dissimuler par instants. Vous l\u2019apercevez\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:51:42+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais de la Cofidis Benjamin Thomas passe une sale apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton...                    Et devinez qui est notre \u00ab\u00a0prono du c\u0153ur\u00a0\u00bb dans notre chronique du jour\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:42:47+00:00","articleBody":"     Au premier point interm\u00e9diaire du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb, @NicoLoco a mis la barre tr\u00e8s haut. Il va falloir \u00eatre costaud pour aller le chercher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:42:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:41:13+00:00","articleBody":"    Les Fran\u00e7ais les mieux plac\u00e9s peuvent-ils avoir un projet d'attaque aujourd'hui ? Ou est-ce que \u00e7a n'en vaut plus la peine ?    Miss Markle          Concernant le classement g\u00e9n\u00e9ral, le podium ne devrait plus bouger sauf abandon malheureux. Les Fran\u00e7ais les mieux plac\u00e9s, David Gaudu (4e) et Romain Bardet (8e) devront avant tout d\u00e9fendre leur place lors du contre-la-montre de demain (40,7 km), un exercice qui n\u2019est clairement pas leur sp\u00e9cialit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:39:43+00:00","articleBody":"     Deux solutions se proposent \u00e0 vous \u00e0 ce stade de la course\u00a0: tomber dans les bras de Morph\u00e9e ou tout donner pour l\u00e9gender cette photo. On ramasse les copies dans 20 minutes et on publie vos meilleurs essais dans le live\u00a0! #JSUL                ? THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/3f45b52_e0417e35ed584197ad8d128faa756246-eca27cfee8a64b64ba3c0be21dcff0cc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-07-22T13:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:39:00+00:00","articleBody":"     Le peloton ne se laisse pas distancer par les quatre coureurs \u00e0 l\u2019avant de la course. A 72 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le quatuor ne compte qu\u2019une minute d\u2019avance. Les sprinteurs ne veulent pas manquer l\u2019une de leurs rares occasions de briller sur ce Tour.          Pour rappel, la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Matej Mohoric (Bahrain-Victorious), Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl Team), Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux), Quinn Simmons (Trek-Segafredo).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le quatuor ne creuse pas sur le peloton","dateModified":"2022-07-22T13:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:36:58+00:00","articleBody":"    Combien reste-t-il de coureurs sur le Tour svp ?    petit peloton         Ils \u00e9taient 176 au d\u00e9part de Copenhague. Ils ne sont plus que 139 sur la route de Cahors. Comme nous le mentionnions plus t\u00f4t, le leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar Enric Mas a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif au Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:35:42+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian et Arthur, \r\nComment \u00e7a va ? \u00c7a sent la fin ? Une victoire d'\u00e9tape fran\u00e7aise, ne serait-ce qu'en prono, c'est d\u00e9j\u00e0 super !     kopiste de tjrs          Bonjour De kopiste,          C\u2019est vrai qu\u2019on approche dangereusement de la fin, et que \u00e7a ne sent pas tr\u00e8s bon pour nos Fran\u00e7ais. Ici, on n\u2019y croit plus trop apr\u00e8s avoir vu tant de nos beaux textes teint\u00e9s de romantisme \u00eatre balay\u00e9s d\u2019un revers de la main par les coursiers les plus f\u00e9roces du peloton. D\u00e9sormais, toute pr\u00e9sence d\u2019un tricolore dans le top 10 nous contentera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:34:02+00:00","articleBody":"     Plus jeune, Jacky Durand avait un r\u00eave\u00a0: devenir le gardien de but du Stade Lavallois. Mais son fr\u00e8re l\u2019a pouss\u00e9 vers le cyclisme, non sans un certain succ\u00e8s. Vainqueur surprise du Tour des Flandres 1992, double champion de France (1993 et 1994), il se fait vite conna\u00eetre comme un infatigable chasseur d\u2019\u00e9chapp\u00e9es, qui ne se rate presque jamais quand il en a l\u2019occasion.          En 1994, dans la 10e \u00e9tape du Tour, \u00e9cras\u00e9e par la chaleur entre Bergerac et Cahors, le coureur de la Castorama ouvre la route avec Marco Serpellini, Stephen Hodge et Gianluca Bortolami. Quatri\u00e8me au g\u00e9n\u00e9ral, ce dernier fait figure d\u2019homme \u00e0 battre. Et Durand a toujours sa bonne \u00e9toile avec lui\u00a0: quand Bortolami est g\u00ean\u00e9 par un incident m\u00e9canique, le Mayennais surprend Serpellini et Hodge pour remporter sa premi\u00e8re \u00e9tape.          Il r\u00e9cidivera la saison suivante sur le prologue de Saint-Brieuc. Anticipant les caprices du ciel breton, Durand s\u2019est \u00e9lanc\u00e9 de bonne heure et au sec. Personne ne battra son temps et il portera le maillot jaune pendant deux jours. Une tenue presque aussi belle que le maillot couleur tango de Laval.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le r\u00e9tro\u00a0: Jacky Durand \u00e0 Cahors en 1994 ","dateModified":"2022-07-22T13:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:33:22+00:00","articleBody":"     On vous laisse profiter de la cr\u00e9ativit\u00e9 de certains suiveurs dans ce temps faible de la course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Tour, c\u2019est aussi cela","dateModified":"2022-07-22T13:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:29:25+00:00","articleBody":"    Connait-on d'autres personnalit\u00e9s qui se pr\u00e9nomment \"Wout\"?    Wout-hering Heights         Wout Poels\u00a0! Neuf participations \u00e0 la Grande Boucle au compteur (de 2011 \u00e0 2021) du N\u00e9erlandais, ancien \u00e9quipier de Chris Froome chez Sky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:29:25+00:00","articleBody":"    Quel est le coureur ayant pass\u00e9 le plus de temps en t\u00eate de la course sur cette \u00e9dition ?    Yop         Trois coureurs ont marqu\u00e9 ce Tour de France 2022 par leur pr\u00e9sence continue \u00e0 l\u2019avant de la course\u00a0: l\u2019Allemand Simon Geschke (668 km d\u2019\u00e9chapp\u00e9e), le Belge Wout Van Aert (654 km), et le Danois Magnus Cort Nielsen (637 km), contraint \u00e0 l\u2019abandon le jour de la 15e \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:27:13+00:00","articleBody":"     Enric Mas (Movistar), 11e du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin (\u00e0 24m58s du maillot jaune), a abandonn\u00e9 ce matin \u00e0 la suite d\u2019un test positif au Covid-19, annonce son \u00e9quipe sur les r\u00e9seaux sociaux. En difficult\u00e9 hier, l\u2019Espagnol quitte les routes du Tour deux jours \u00e0 peine avant l\u2019arriv\u00e9e, et au lendemain de son \u00e9quipier et compatriote, Imanol Erviti.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mas contraint d\u2019abandonner","dateModified":"2022-07-22T13:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:26:45+00:00","articleBody":"           Une cavali\u00e8re avec un drapeau \u00ab\u00a0Jeunes Agriculteurs\u00a0\u00bb \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des coureurs \u00e9chapp\u00e9s lors de la 19e \u00e9tape du Tour de France vendredi 22 juillet 2022, entre Castelnau-Magnoac et Cahors. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/dabd68d_5772119-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cheval de tour ","dateModified":"2022-07-22T13:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:22:10+00:00","articleBody":"     Les quatre coureurs \u00e0 l\u2019avant n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart avec le peloton. A 85\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, le quatuor ne compte qu\u2019une minute d\u2019avance. Il y a donc peu de chances de voir cette \u00e9chapp\u00e9e arriver au bout \u00e0 Cahors.          Pour rappel, la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Matej Mohoric (Bahrain-Victorious), Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl Team), Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux), Quinn Simmons (Trek-Segafredo).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart stabilis\u00e9 entre le quatuor et le peloton","dateModified":"2022-07-22T13:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:19:37+00:00","articleBody":"    Et Thomas Voekler aussi en baroudeur !    Razcar Capak         Un sacr\u00e9 baroudeur, en effet. M\u00eame sur sa moto \u00e0 pr\u00e9sent, Voeckler pr\u00e9f\u00e8re rester aux c\u00f4t\u00e9s des coureurs \u00e9chapp\u00e9s que de couvrir l\u2019actualit\u00e9 du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:18:45+00:00","articleBody":"    Pourquoi Wout Van Aert n'est-il pas devant dans l'\u00e9chapp\u00e9? Un peu fatigu\u00e9 peut-\u00eatre...    Wout Wout WOUT        Wout Van Aert absent de l'\u00e9chapp\u00e9e, doit on s'inqui\u00e9ter de son \u00e9tat de sant\u00e9 ?    B. Seinz         Le Belge se r\u00e9serve sans doute pour jouer un r\u00f4le majeur dans le final de cette \u00e9tape qui lui convient bien. Le contre-la-montre pr\u00e9vu demain peut \u00e9galement l\u2019int\u00e9resser, ainsi que l\u2019arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es. Dr\u00f4le de polyvalence...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:18:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:14:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'appelle-t-on un baroudeur en cyclisme ? Quelqu'un qui est bon sur tous les terrains ? Comme qui, svp ?     Markus          Bonjour Markus,          Un baroudeur est un coureur qui a pour habitude de prendre des \u00e9chapp\u00e9s, soit de tenter sa chance dans des groupes \u00e0 l\u2019avant du peloton. On peut prendre pour exemple le Belge Thomas De Gendt, absent des routes du Tour de France cette ann\u00e9e, ou encore le Danois Magnus Cort Nielsen, chouchou du public jusqu\u2019\u00e0 son abandon contraint \u00e0 la suite d\u2019un test positif au Covid-19.          Wout Van Aert, ultra-polyvalent, appr\u00e9cie \u00e9galement les efforts \u00e0 l\u2019avant de la course sur cette \u00e9dition du Tour. Le Belge totalise 654 km dans une \u00e9chapp\u00e9e depuis le d\u00e9part il y a trois semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:10:06+00:00","articleBody":"     Au kilom\u00e8tre 38, Quinn Simmons (Trek-Segafredo) a franchi en t\u00eate la ligne du sprint interm\u00e9diaire, \u00e0 Auch, la pr\u00e9fecture du Gers. L\u2019Am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 suivi par le champion d\u2019Allemagne Nils Politt (Bora-Hansgrohe) et l\u2019Am\u00e9ricain Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert).          Dans le peloton, Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) est pass\u00e9 en 6e position, juste devant Wout Van Aert (Jumbo-Visma), d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de terminer en vert \u00e0 Paris dimanche, sauf abandon.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simmons en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-22T13:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:08:50+00:00","articleBody":"    A quand remonte le dernier tour sans aucune victoire fran\u00e7aise ?    Chauv(in) qui peut         Il faut remonter \u00e0... 1999 pour retrouver la trace d\u2019un Tour de France sans aucune victoire tricolore.          A l\u2019\u00e9poque, Jonas Vingegaard su\u00e7ait son pouce, les Girondins de Bordeaux dominaient le football hexagonal et Zebda \u00e9tait au top des charts.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:08:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:01:25+00:00","articleBody":"     Cette 19e \u00e9tape du Tour de France a \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9e quelques minutes \u00e0 cause d\u2019une action de militants \u00e9cologistes, assis sur la route \u00e0 hauteur du kilom\u00e8tre 31, \u00e0 Auterive (Gers).          C\u2019est la deuxi\u00e8me fois que la course est interrompue par des militants pro-climat du groupe Derni\u00e8re R\u00e9novation. Comme lors de la 10e \u00e9tape entre Morzine et Meg\u00e8ve, la r\u00e9alisation a choisi de ne pas montrer d\u2019images des perturbateurs pendant l\u2019interruption.          Derni\u00e8re R\u00e9novation a justifi\u00e9 son action sur Twitter\u00a0en indiquant que ses militants \u00ab\u00a0sont l\u00e0 pour forcer le changement requis pour qu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle advienne. Pour forcer les gouvernements \u00e0 r\u00e9duire drastiquement leurs \u00e9missions de CO2\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019\u00e9vacuation des militants \u00e9cologistes par les gendarmes, la course a pu reprendre.                Des militants pro-climat du groupe Derni\u00e8re R\u00e9novation assis sur la route du Tour. @CAPTURE D\u2019\u00c9CRAN EUROSPORT       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/63d6d23_1658493472505-capture-da-ei-cran-2022-07-22-ai-14-21-33.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9but de course a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 par des manifestants","dateModified":"2022-07-22T13:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:00:43+00:00","articleBody":"    Est-ce que Mads Pedersen est malade ?     Happylicht         Le Danois est en effet malade depuis hier soir. Son \u00e9tat de forme pr\u00e9caire le fait souffrir et on l\u2019aper\u00e7oit r\u00e9guli\u00e8rement dans les derni\u00e8res positions du peloton ce vendredi. La journ\u00e9e sera longue pour Pedersen\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:55:42+00:00","articleBody":"     A 105\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, quatre coureurs sont \u00e9chapp\u00e9s en t\u00eate de la course et poss\u00e8dent environ une minute d\u2019avance sur le peloton. Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la premi\u00e8re heure de course \u00e0 l\u2019avant puis avoir \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 une premi\u00e8re fois par le peloton, le quatuor est reparti une deuxi\u00e8me fois \u00e0 l\u2019attaque.          Nils Politt (Bora-Hansgrohe) \u00e9tait \u00e9galement dans ce premier coup, mais n\u2019a pas pu ou souhait\u00e9 relancer l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le Fran\u00e7ais Cyril Barthe (B &\u00a0B Hotels-KTM) a, lui, tent\u00e9 de rejoindre l\u2019avant de la course, mais n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 boucher l\u2019\u00e9cart et a fini par \u00eatre repris par le peloton.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Matej Mohoric (Bahrain-Victorious), Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl Team), Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux), Quinn Simmons (Trek-Segafredo).                Ils \u00e9taient cinq \u00e0 l\u2019avant, ils ne sont plus que quatre. L\u2019Allemand Nils Politt (deuxi\u00e8me en partant de la gauche) ne fait plus partie de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/7d5f075_5771983-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Quatre coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-22T12:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:50:00+00:00","articleBody":"     Lors de son passage dans la ville d\u2019Auch, le peloton a salu\u00e9 la m\u00e9moire de Nicolas Portal, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019une crise cardiaque \u00e0 40 ans, le 3 mars 2020. N\u00e9 dans cette commune du Gers, l\u2019ancien coureur cycliste s\u2019\u00e9tait reconverti en tant que directeur sportif \u00e0 la suite de sa carri\u00e8re. Le Fran\u00e7ais avait notamment men\u00e9 l\u2019\u00e9quipe Sky (devenue Ineos en 2020) au succ\u00e8s dans huit grands tours, dont six \u00e9ditions du Tour de France.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Tour rend hommage \u00e0 Nicolas Portal","dateModified":"2022-07-22T12:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:45:02+00:00","articleBody":"     Sur le papier, cette \u00e9tape de plaine qui ne compte que deux difficult\u00e9s de 4e cat\u00e9gorie \u2013 la c\u00f4te de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Lauzerte, au km 135, et la c\u00f4te de Saint-Daun\u00e8s, au km 152 \u2013 offre un terrain de jeu propice aux sprinteurs. Cela aurait sans doute \u00e9t\u00e9 le cas si cette escapade en Occitanie avait \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e en premi\u00e8re ou en deuxi\u00e8me semaine. Mais la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e8de le dernier contre-la-montre de Rocamadour et la conclusion \u00e0 Paris.          Alors, m\u00eame si les meilleurs sprinteurs sont encore en course (Fabio Jakobsen, Caleb Ewan, Jasper Philipsen\u2026), la 19e \u00e9tape de la Grande Boucle pourrait s\u2019offrir \u00e0 un baroudeur. \u00ab\u00a0L\u2019arriv\u00e9e dans Cahors offre une derni\u00e8re ligne droite de 900 m\u00e8tres, en faux plat montant, limite en c\u00f4te. Elle fera mal aux jambes\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient dans V\u00e9lo Magazine Didier Rous, directeur sportif de l\u2019\u00e9quipe B & B Hotels-KTM. Bref, si Wout van Aert se retrouve en t\u00eate de la course dans le final\u2026                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de l\u2019\u00e9tape du jour\u00a0: Castelnau-Magnoac - Cahors (188,3 kilom\u00e8tres)","dateModified":"2022-07-22T12:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:30:05+00:00","articleBody":"     Etape de plaine oblige, ce classement ne devrait pas \u00eatre chamboul\u00e9 aujourd\u2019hui. En revanche, certains coureurs esp\u00e8rent encore grapiller des places \u00e0 la faveur du contre-la-montre de samedi.                    1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), en 71\u00a0h\u00a053\u00a0min\u00a034\u00a0s          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 3\u00a0min\u00a026\u00a0s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 8 min          4. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 11\u00a0min\u00a005\u00a0s          5. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 13\u00a0min\u00a035\u00a0s          6. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 13\u00a0min\u00a043\u00a0s          7. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 14\u00a0min\u00a010\u00a0s          8. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 16\u00a0min\u00a011\u00a0s          9. Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan), \u00e0 20\u00a0min\u00a009\u00a0s          10. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 20\u00a0min\u00a017\u00a0s                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 18e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-22T12:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:15:02+00:00","articleBody":"     Hier, \u00e0 l\u2019issue de la 18e \u00e9tape, la derni\u00e8re en montagne, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) s\u2019est assur\u00e9 (sauf accident ou d\u00e9faillance improbable) un premier sacre sur le Tour de France. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, le Danois compte d\u00e9sormais 3 minutes 26 secondes d\u2019avance sur son seul rival Tadej Pogacar (UAE-Emirates), qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de l\u2019inqui\u00e9ter dans les cols pyr\u00e9n\u00e9ens malgr\u00e9 ses nombreuses attaques.          Pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e tout au long de la 18e \u00e9tape, l\u2019increvable Wout Van Aert s\u2019est permis de franchir le sommet du col de Spandelles en t\u00eate, puis de rouler pour son leader et de l\u00e2cher Pogacar dans la mont\u00e9e vers Hautacam.          Les autres favoris ont termin\u00e9 loin derri\u00e8re. Le Britannique Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers) a pu s\u00e9curiser sa place sur le podium, tandis que le Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) a grimp\u00e9 au 4e rang, devant le Colombien Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic). Au contraire de Romain Bardet (DSM), qui a chut\u00e9 de                    Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:          \u00ab\u00a0Sur les hauteurs de Lourdes, un miracle peut toujours arriver. Ce jeudi 21\u00a0juillet, le suiveur du Tour de France 2022 ressemblait \u00e0 un p\u00e8lerin tiraill\u00e9 entre sa foi enfantine et une certaine incr\u00e9dulit\u00e9\u2026\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: \u00e0 Hautacam, Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma \u00e9crasent l\u2019\u00e9preuve         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Hautacam, Vingegaard a quasiment gagn\u00e9 le Tour","dateModified":"2022-07-22T12:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0bidons\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0 chasse-patate\u00a0\u00bb en notre compagnie. Pour cette 19e et ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022, les coureurs ont quitt\u00e9 les sommets des Pyr\u00e9n\u00e9es et retrouvent un terrain moins accident\u00e9, plus favorable aux sprinteurs ou aux baroudeurs. Les \u00e9quipes des\u00a0\u00ab\u00a0grosses cuisses\u00a0\u00bb du peloton\u00a0devraient se mettre en action pour tenter d\u2019emp\u00eacher l\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u2019aller au bout.          Pr\u00e9voyez un d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi plus tranquille que ces derniers jours, m\u00eame si le vent pourrait \u00eatre un acteur \u00e0 m\u00eame de bousculer le peloton. Une petite sieste est autoris\u00e9e avant d\u2019attaquer les deux cols de 4e cat\u00e9gorie, dispos\u00e9s respectivement \u00e0 52 et 41  kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Prise d\u2019antenne aux alentours de 15h. Pr\u00e9parez-vous \u00e0 jouer au traditionnel \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T12:16:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/22/19-5">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Le perchiste Renaud Lavillenie, 35 ans, présent aux Mondiaux à Eugene (Oregon), considère qu’à deux ans des Jeux de Paris, il est trop tard pour mettre en place « une super préparation » comme les Britanniques l’avaient fait pour les JO de 2012.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Athlétisme             JO 2024 : en athlétisme, « les Français ne vont pas se mettre à gagner du jour au lendemain »      Le perchiste Renaud Lavillenie, 35 ans, présent aux Mondiaux à Eugene (Oregon), considère qu’à deux ans des Jeux de Paris, il est trop tard pour mettre en place « une super préparation » comme les Britanniques l’avaient fait pour les JO de 2012.          Propos recueillis par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/07/22/19-6">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ L’attaquant sénégalais du Bayern Munich a remporté le prix du meilleur joueur africain de l’année pour la deuxième fois.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sport             Football : le « ballon d’or africain » pour Sadio Mané      vidéo   L’attaquant sénégalais du Bayern Munich a remporté le prix du meilleur joueur africain de l’année pour la deuxième fois.          Publié aujourd’hui à 11h12, mis à jour à 11h35       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Sadio Mané, l’attaquant sénégalais du Bayern Munich, a été désigné meilleur joueur africain de l’année 2022, jeudi 21 juillet à Rabat. Il avait déjà remporté le prix en 2019, alors qu’il jouait à Liverpool. Artisan du sacre du Sénégal lors de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), en février, il avait notamment inscrit le tir au but décisif en finale face à l’Egypte.            Le sélectionneur du Sénégal, Aliou Cissé, a quant à lui remporté le prix d’entraîneur africain de l’année. La Nigériane Asisat Oshoala, qui évolue en club à Barcelone, a de son côté remporté pour la cinquième fois le prix de joueuse africaine de l’année.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/07/22/football-le-ballon-d-or-africain-pour-sadio-mane_6135751_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: le \u00ab\u00a0ballon d\u2019or africain\u00a0\u00bb pour Sadio Man\u00e9","dateCreated":"2022-07-22T11:12:14+02:00","datePublished":"2022-07-22T11:12:14+02:00","dateModified":"2022-07-22T11:35:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Sport","Football","Le Monde Afrique","Sport"],"description":"L\u2019attaquant s\u00e9n\u00e9galais du Bayern Munich a remport\u00e9 le prix du meilleur joueur africain de l\u2019ann\u00e9e pour la deuxi\u00e8me fois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/136/0/1656/828/1342/671/60/0/2c690a2_1658481044703-2022-07-22t000758z-753348257-rc2kgv9lkgmd-rtrmadp-3-soccer-africa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Football\u00a0: le \u00ab\u00a0ballon d\u2019or africain\u00a0\u00bb pour Sadio Man\u00e9","uploadDate":"2022-07-22T11:12:14+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cm8v4?pubtool=oembed","duration":"01:35"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/136/0/1656/828/1342/671/60/0/2c690a2_1658481044703-2022-07-22t000758z-753348257-rc2kgv9lkgmd-rtrmadp-3-soccer-africa.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-7">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Chez les femmes, la Nigériane Asisat Oshoala a de son côté remporté pour la cinquième fois le prix décerné par la Confédération africaine de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sport             Le Sénégalais Sadio Mané désigné meilleur joueur de football africain de l’année pour la seconde fois      Chez les femmes, la Nigériane Asisat Oshoala a de son côté remporté pour la cinquième fois le prix décerné par la Confédération africaine de football.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h39, mis à jour à 09h42    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le footballeur sénégalais Sadio Mané lors de la cérémonie des CAF Awards, à Rabat, le 21 juillet 2022.  ABDELHAK BALHAKI / REUTERS                 Le footballeur sénégalais Sadio Mané, attaquant du Bayern Munich, a été désigné meilleur joueur africain de l’année 2022 lors de la cérémonie des CAF Awards organisée par la Confédération africaine de football (CAF), jeudi 21 juillet à Rabat. Il avait déjà remporté ce prix en 2019 alors qu’il jouait à Liverpool. Le prix n’a pas été attribué en 2020 et en 2021 en raison de la pandémie de Covid-19. Sadio Mané, 30 ans, a été l’un des artisans du sacre du Sénégal lors de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), en février 2022. Il a notamment inscrit le tir au but décisif en finale face à l’Egypte.                             Lire aussi :  « Sadio Mané est un candidat naturel au Ballon d’or, mais la planète foot n’a d’yeux que pour Karim Benzema »                   Transféré cet été au club bavarois, le Sénégalais était présent à la cérémonie de remise des prix, au lendemain d’un match amical remporté 6 à 2 par sa nouvelle équipe à Washington face à DC United et lors duquel il a inscrit un but sur penalty. Il a devancé son ex-partenaire d’attaque à Liverpool et finaliste de la CAN, l’Egyptien Mohamed Salah, et son compatriote Edouard Mendy, gardien de but de Chelsea. Sadio Mané a commencé sa carrière professionnelle à Metz (France) avant de rejoindre successivement le RB Salzbourg, Southampton, Liverpool et le Bayern Munich.              Le sélectionneur du Sénégal, Aliou Cissé, a quant à lui remporté le prix d’entraîneur africain de l’année. La Nigériane Asisat Oshoala, qui évolue en club à Barcelone, a de son côté remporté pour la cinquième fois le prix de joueuse africaine de l’année.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/22/football-le-senegalais-sadio-mane-designe-meilleur-joueur-africain-de-l-annee-pour-la-seconde-fois_6135737_3212.html"},"headline":"Le S\u00e9n\u00e9galais Sadio Man\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 meilleur joueur de football africain de l\u2019ann\u00e9e pour la seconde fois","dateCreated":"2022-07-22T09:39:22+02:00","datePublished":"2022-07-22T09:39:22+02:00","dateModified":"2022-07-22T09:42:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Nigeria","S\u00e9n\u00e9gal","Sport","Football","Le Monde Afrique","Sport"],"description":"Chez les femmes, la Nig\u00e9riane Asisat Oshoala a de son c\u00f4t\u00e9 remport\u00e9 pour la cinqui\u00e8me fois le prix d\u00e9cern\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration africaine de football.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/65/0/2300/1150/1342/671/60/0/3f74d16_1658475332676-2022-07-21t213207z-1843600032-rc2jgv9lqb4v-rtrmadp-3-soccer-africa.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-8">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : un retour en plaine, un « pont du Diable » et la légende Jacky Durand   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 05h43, mis à jour à 09h29    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Castelnau-Magnoac - Cahors (188,3 kilomètres)            Sur le papier, cette étape de plaine qui ne compte que deux difficultés de 4e catégorie – la côte de la cité médiévale de Lauzerte, au km 135, et la côte de Saint-Daunès, au km 152 – offre un terrain de jeu propice aux sprinteurs. Cela aurait sans doute été le cas si cette escapade en Occitanie avait été tracée en première ou en deuxième semaine. Mais la journée précède le dernier contre-la-montre de Rocamadour et la conclusion à Paris.            Alors, même si les meilleurs sprinteurs sont encore en course (Fabio Jakobsen, Caleb Ewan, Jasper Philipsen…), la 19e étape de la Grande Boucle pourrait s’offrir à un baroudeur. « L’arrivée dans Cahors offre une dernière ligne droite de 900 mètres, en faux plat montant, limite en côte. Elle fera mal aux jambes », prévient dans Vélo Magazine Didier Rous, directeur sportif de l’équipe B & B Hotels-KTM. Bref, si Wout van Aert se retrouve en tête de la course dans le final…                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : à Hautacam, Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma écrasent l’épreuve                   Les pronos                LA RAISON            La troisième occasion sera-t-elle la bonne pour Alberto Bettiol (EF Education-Easy Post) ? Régulièrement à l’attaque depuis le départ du Tour, l’Italien est passé deux fois près d’un succès d’étape ces derniers jours. Coureur polyvalent, le natif de Poggibonsi, en Toscane, a bouclé la 8e étape Dole-Lausanne à la cinquième place le 9 juillet, puis échoué derrière Michael Matthews lors de la 14e étape à Mende après l’ascension de la montée Jalabert. Ce vendredi, le parcours tracé pour les baroudeurs pourrait lui sourire.                LE CŒUR            Dimanche, quand Benjamin Thomas (Cofidis) s’est extirpé du peloton à près de 50 kilomètres de l’arrivée d’une 15e étape brûlante, seulement accompagné d’Alexis Gougeard (B & B Hotels-KTM), le rouleur français semblait jouer au chat et à la souris. La souris a résisté aux équipes de sprinteurs, avant de céder à seulement 500 mètres de l’arrivée à Carcassonne. Le Tarnais, spécialiste de la piste (deux fois champion du monde de l’omnium en 2017 et 2020), a les qualités pour jouer la victoire ce vendredi.            La décla             « Quand j’ai vu van Aert faire le train dans l’avant-dernier col, j’ai compris qu’il était dans une très, très, très grande journée »            Dixième à Hautacam, Thibaut Pinot se montrait satisfait d’avoir joué les premiers rôles dans les derniers cols pyrénéens du Tour. « J’étais un peu mieux qu’hier, donc je suis quand même content de finir la montagne sur une note pas trop mal. » Jeudi, le coureur de la Groupama-FDJ se disait surtout très impressionné par la performance du Belge Wout van Aert, l’homme à tout faire de la Jumbo-Visma. « Il était dans un grand jour, j’étais déjà content de basculer avec lui [en haut du col de Spandelles]. » Quand le porteur du maillot vert fait la leçon en montagne au grimpeur franc-comtois.            Détour du Tour            Les coureurs n’étant censés franchir la ligne à Cahors qu’aux alentours de 17 h 30, une visite préalable de la préfecture du Lot s’impose. La ville, arrivée du jour, possède une histoire médiévale très riche. Son joyau est le pont Valentré, un ouvrage fortifié du XIVe siècle, qui fait partie des chemins de Saint-Jacques-de-Compostelle, inscrits au Patrimoine mondial de l’Unesco.              Ce pont qui enjambe la rivière du Lot est au centre d’une légende expliquant son surnom de « pont du Diable ». Son architecte, pressé de terminer sa construction, aurait, en effet, scellé un pacte avec le Diable pour boucler les travaux. Le démon, trahi par son partenaire, aurait, ensuite, décidé de retirer la dernière pierre située au sommet d’une des trois tours afin que le chantier ne se termine jamais.                            De nombreux autres monuments de Cahors valent le détour, comme la cathédrale Saint-Etienne, édifice vieux de neuf cents ans typique de l’art roman, également classé au Patrimoine mondial de l’Unesco. Le centre-ville ancien offre une visite agréable et ombragée, tout particulièrement la rue de la Daurade et ses maisons remontant au XIIe siècle.            Dans le rétro            Plus jeune, Jacky Durand avait un rêve : devenir le gardien de but du Stade Lavallois. Mais son frère l’a poussé vers le cyclisme, non sans un certain succès. Vainqueur surprise du Tour des Flandres 1992, double champion de France (1993 et 1994), il se fait vite connaître comme un infatigable chasseur d’échappées, qui ne se rate presque jamais quand il en a l’occasion.              En 1994, dans la 10e étape du Tour, écrasée par la chaleur entre Bergerac et Cahors, le coureur de la Castorama ouvre la route avec Marco Serpellini, Stephen Hodge et Gianluca Bortolami. Quatrième au général, ce dernier fait figure d’homme à battre. Et Durand a toujours sa bonne étoile avec lui : quand Bortolami est gêné par un incident mécanique, le Mayennais surprend Serpellini et Hodge pour remporter sa première étape.            Il récidivera la saison suivante sur le prologue de Saint-Brieuc. Anticipant les caprices du ciel breton, Durand s’est élancé de bonne heure et au sec. Personne ne battra son temps et il portera le maillot jaune pendant deux jours. Une tenue presque aussi belle que le maillot couleur tango de Laval.                                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                 Collectif            L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/22/tour-de-france-2022-un-retour-en-plaine-un-pont-du-diable-et-la-legende-jacky-durand_6135716_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: un retour en plaine, un \u00ab\u00a0pont du\u00a0Diable\u00a0\u00bb et la l\u00e9gende Jacky Durand","dateCreated":"2022-07-22T05:43:29+02:00","datePublished":"2022-07-22T05:43:29+02:00","dateModified":"2022-07-22T09:29:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e\u00a0\u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Verdelet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/a3d726c_74474aea5830489abd9ee65554df87f9-74474aea5830489abd9ee65554df87f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-9">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ La Suède, durement touchée par le Covid-19, affronte, vendredi, en quarts de finale une surprenante équipe belge, alors que l’Allemagne a battu l’Autriche jeudi (2-0) et se qualifie pour les demi-finales. Retrouvez l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : des Suédoises décimées, un Gunner en folie et des Allemandes réalistes   Chronique        Valentin Baudry        La Suède, durement touchée par le Covid-19, affronte, vendredi, en quarts de finale une surprenante équipe belge, alors que l’Allemagne a battu l’Autriche jeudi (2-0) et se qualifie pour les demi-finales. Retrouvez l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié aujourd’hui à 05h43    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Suède-Belgique                           Victorieuses face à l’Italie le 18 juillet (0-1), les Belges fêtent la première qualification de leur histoire en phase finale d’une compétition internationale.  DANIEL MIHAILESCU / AFP                 Deuxième nation au classement FIFA, la Suède affronte, vendredi 22 juillet, en quarts de finale, la Belgique, qui pointe, quant à elle, à la 19e place. Qualifiées pour la première fois de leur histoire en phase éliminatoire d’une compétition majeure, les Red Flames belges savoureront une rencontre qu’elles anticipent âpre : « Les Suédoises ont une équipe solide, ce sera un match difficile, mais nous pourrons compter sur nos propres qualités », confiait Tine De Caigny, la buteuse décisive face à l’Italie, dans un entretien donné à sa fédération.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : un premier tour à deux vitesses                   Données favorites, les Blagult (les Bleues et Jaunes, en suédois) ont, pourtant, de quoi s’inquiéter. Touchée par des cas récents de Covid-19, l’équipe de Suède devra se passer de son arrière-droit Hannah Glas, ainsi que de sa défenseure Emma Kullberg. Trois autres joueuses présentent des symptômes et sont en attente de leurs résultats. Comme si ce n’était pas suffisant, la participation de l’expérimentée capitaine Caroline Seger (37 ans, 232 sélections), touchée au talon, est toujours incertaine.              Les Belges, globalement épargnées par les maladies et autres blessures, pourraient profiter de la situation et s’octroyer le scalp de la première nation européenne.            Euro star : Kosovare Asllani                           Kosovare Asllani (à gauche), passeuse décisive pour le deuxième but des Suédoises, lors de leur victoire face au Portugal le 17 juillet (5-0), le célèbre avec celle qui vient de le marquer, Filippa Angeldahl.  JON SUPER / AP                 Passée par le Paris-Saint-Germain, Manchester City, le Real Madrid, l’AC Milan, capable d’éclats individuels et dotée d’une vitesse de pointe remarquable : Kosovare Asllani n’est pas l’archétype suédois de la milieu de terrain. La numéro 9 est une joueuse altruiste, comme en témoignent ses prestations depuis le début de la compétition. Avec Caroline Seger à sa gauche et Filippa Angeldahl à sa droite, Kosovare Asllani fait briller ses coéquipières autant qu’elle illumine le jeu.            Face à la Belgique, ce vendredi, la Suédoise, qui a été créditée d’une passe décisive dans chacun des trois matchs de poules et a inscrit un but sur pénalty face au Portugal, sera sans nul doute la joueuse-clé de son sélectionneur Peter Gerhardsson face au verrou défensif des Red Flames.            Dans la lucarne : Ian Wright s’enflamme pour les Lionnes            Av it!!!! ♥️🏴󠁧󠁢󠁥󠁮󠁧󠁿 @Lionesses @AlexScott https://t.co/Wl7qw5xNj2— IanWright0 (@Ian Wright)              Ian Wright n’a pas contenu sa joie lors du deuxième but inscrit par les Anglaises en prolongations du quart de finale face à l’Espagne (2-1), mercredi 20 juillet. Consultant pour la BBC, le deuxième meilleur buteur de l’histoire d’Arsenal (185 réalisations) s’efforce de promouvoir depuis de nombreuses années le pendant féminin de son sport.              Enchanté par le début d’Euro des Lionesses, l’attaquant de 58 ans coanime l’antenne avec l’ancienne internationale britannique Alex Scott, qui fut longtemps joueuse latérale… d’Arsenal, où elle a été formée et a joué dix années en tout. Les deux Gunners rêvent de voir les hôtes de la compétition atteindre la finale, qui se déroulera chez eux, à Londres (mais au stade Wembley, et non dans celui d’Arsenal).            Coin de ciel bleu : la D1 Arkema présente dans le jeu FIFA 23            Le label EA Sports a annoncé l’arrivée de la ligue professionnelle féminine française, la D1 Arkema, dans le futur opus de la saga vidéoludique FIFA. Au sein du prochain jeu FIFA 23, qui sortira fin septembre, il sera ainsi possible de jouer avec Marie-Antoinette Katoto ou Wendie Renard non plus seulement avec l’équipe de France, mais aussi avec le Paris-Saint-Germain et l’Olympique lyonnais.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : la fin de l’hégémonie lyonnaise chez les Bleues                   Une nouvelle de taille pour le développement du football féminin, largement saluée par le petit monde de la Première Division, aussi bien du côté des clubs que des joueuses. Même son de cloche pour les autres grandes ligues, puisque les championnats féminins allemand, anglais et nord-américain seront également présents dans le jeu.            Dans le rétro : l’Allemagne bat l’Autriche (2-0) et se hisse en demi-finale            Dans un match riche en occasions et en tirs sur les poteaux, l’Allemagne, moins souveraine qu’au premier tour, a fini par venir à bout de l’Autriche, jeudi, en quart de finale de l’Euro féminin de football (2-0), à Brentford.              Les Autrichiennes ont copieusement bousculé la belle machine germanique, mais ont dû s’incliner face au réalisme allemand. L’adage intemporel de Gary Lineker selon lequel le football est un sport qui se joue à onze contre onze et où les Allemands gagnent à la fin se vérifie manifestement aussi au féminin. Dès leur première occasion, à la 25e minute, les octuples championnes d’Europe, ont ouvert la marque grâce à un but de Lina Magull. Malgré le pressing autrichien continu (notamment une barre et un poteau en seconde période), Alexandra Popp a doublé le score en fin de match à la faveur d’une grossière erreur de relance de la gardienne autrichienne Manuela Zinsberger (90e).            L’Allemagne affrontera mercredi prochain, à Milton Keynes, la France ou les tenantes du titre néerlandaises, qui se rencontrent samedi à Rotherham.                   Valentin Baudry          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/22/euro-de-football-2022-des-suedoises-decimees-un-gunner-en-folie-et-des-allemandes-realistes_6135715_3242.html"},"headline":"Euro de football\u00a02022\u00a0: des Su\u00e9doises d\u00e9cim\u00e9es, un Gunner en folie et des Allemandes r\u00e9alistes","dateCreated":"2022-07-22T05:43:15+02:00","datePublished":"2022-07-22T05:43:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"description":"La Su\u00e8de, durement touch\u00e9e par le Covid-19, affronte, vendredi, en quarts de finale une surprenante \u00e9quipe belge, alors que l\u2019Allemagne a battu l\u2019Autriche jeudi (2-0) et se qualifie pour les demi-finales. Retrouvez l\u2019actualit\u00e9 de la 13\u1d49\u00a0\u00e9dition de l\u2019Euro f\u00e9minin de football.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Baudry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/195/0/2337/1168/1342/671/60/0/986f6a8_02250bf5fc784ab4bc9a7c070a43c93c-02250bf5fc784ab4bc9a7c070a43c93c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-10">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Les Jamaïcaines ont dominé grâce à un doublé de Shericka Jackson et Shelly-Ann Fraser-Pryce. Les Américains ont répliqué avec Noah Lyles, Kenny Bednarek et Erriyon Knighton.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Jamaïcaines et Américains affolent le chronomètre sur le 200 mètres      Les Jamaïcaines ont dominé grâce à un doublé de Shericka Jackson et Shelly-Ann Fraser-Pryce. Les Américains ont répliqué avec Noah Lyles, Kenny Bednarek et Erriyon Knighton.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié aujourd’hui à 05h42, mis à jour à 11h38    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Noah Lyles a conservé son titre de champion du monde du 200 mètres. Les Etats-Unis ont réussi un triplé sur la distance.  EZRA SHAW / AFP                 Le 200 mètres est-il devenu plus excitant que le 100 mètres ? En tout cas, la concurrence y pimente les épreuves. On a pu le constater aux mondiaux à Eugene (Oregon), lors les finales féminine et masculine en clôture de la soirée du jeudi 21 juillet. En l’espace d’un quart d’heure, on a assisté à une explication de haut vol entre Jamaïcaines puis entre Américains, les premières réalisant un doublé, les seconds un triplé.                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : les Jamaïcaines réussissent le triplé sur le 100 mètres                   Chez les sprinteuses, les Jamaïcaines, auteures d’un triplé sur le 100 mètres, ont encore dominé les débats mais en perdant une médaillée au passage et dans un ordre différent pour les deux premières : Shericka Jackson échangeant la couleur de sa médaille avec Shelly-Ann Fraser-Pryce, de l’argent à l’or : 21,45 s, contre 21,85 s. La Britannique Dina Asher-Smith s’est hissée au milieu des stars caribéennes.              Les nombreux supporteurs de l’île du sprint ont fait résonner les trompettes et agité les drapeaux en l’honneur de leurs championnes. Un vibrant « Let’s go Jamaica » résonna même dans les tribunes, juste avant les ordres du starter.            Une challengeuse qui surprend tout le monde            Avant les Mondiaux, pour la Jamaïcaine Juliet Cuthbert, Shericka Jackson avait tout de « la challengeuse que l’on n’attend pas » et « qu’il faut surveiller car elle n’a pas encore atteint son maximum. » L’ancienne médaillée mondiale du sprint ne s’est pas trompée.            Ministre de la santé dans son pays, Cuthbert espérait même que l’un des records du monde de Florence Griffith-Joyner soit battu : « Cela serait un exploit extraordinaire. Elles en sont capables. Ce sont des sprinteuses phénoménales. » Les 21,34 s de FloJO lors des JO de Séoul en 1988 sont plus que jamais en danger avec la montée en puissante de Jackson, qui se rapproche avec ce nouveau record national à seulement 11 centièmes.                           Shericka Jackson n’en finit plus de courir de plus en plus vite sur le 200 mètres. La Jamaïcaine est championne du monde.  CARMEN MANDATO / AFP                 Chez les sprinteurs, après l’élimination d’un Fred Kerley diminué par des crampes en demi-finales, le casting était, à l’inverse, complètement renouvelé. Mais c’est un nouveau grand chelem made in USA qui a été offert au public du stade Hayward Field.              Le champion du monde et médaillé de bronze de la distance, Noah Lyles (25 ans), a résisté à la nouvelle sensation du sprint mondial, le jeune Erriyon Knighton, 18 ans à peine et déjà médaillé de bronze. Kenny Bednarek s’est emparé de la médaille d’argent.            Le prodige contre le tenant du titre            Que cela soit chez les hommes ou chez les femmes, la hiérarchie a été respectée. Les deux favoris se sont imposés. Coureuse de 400 mètres, Shericka Jackson a définitivement démontré qu’elle était une sprinteuse polyvalente et plus douée encore pour les sprints plus courts que le tour de piste.                             Lire aussi :  Fred Kerley, le « sprinteur total », nouveau champion du monde du 100 mètres                   Quant à Noah Lyles, s’il était supplanté chronométriquement par son jeune challenger – Erriyon Knighton est l’auteur, à la fin d’avril, d’un étonnant 19,49 s, quatrième performance de l’histoire avant la finale du soir – il avait pris un avantage psychologique en remportant les championnats nationaux à la fin de juin sur cette même piste pour deux centièmes, 19,67, contre 19,69 s.              A Eugene, il a confirmé qu’il était encore le meilleur. Avec un temps de 19,31 s, il est désormais le troisième performeur de l’histoire.            Certainement échaudé par l’éclosion détonante d’Erriyon Knighton, qui bat jusqu’au record de précocité d’Usain Bolt (un chrono de 19,84, contre 19,94 s à l’âge de 17 ans, et 19,48, contre 19,99 s à l’âge de 18 ans), Noah Lyles avait d’ailleurs pointé d’un doigt rageur son dauphin lors de leur confrontation aux championnats nationaux.            This point wasn’t for @ErriyonK 

<article-nb="2022/07/22/19-11">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Les Allemandes se sont imposées (2-0) contre les Autrichiennes en quarts de finale, jeudi à Brentford (Angleterre). Elles affronteront la France ou les Pays-Bas dans le dernier carré.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : l’Allemagne écarte une surprenante équipe d’Autriche et file en demi-finales      Les Allemandes se sont imposées (2-0) contre les Autrichiennes en quarts de finale, jeudi à Brentford (Angleterre). Elles affronteront la France ou les Pays-Bas dans le dernier carré.          Par Le Monde         Publié aujourd’hui à 00h27, mis à jour à 08h12    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Allemandes savourent leur victoire contre l’Autriche, en quarts de finale de l’Euro 2022, à Brentford (Angleterre), le 21 juillet 2022.  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Quatre victoires en quatre matchs, onze buts marqués pour aucun encaissé, l’Allemagne continue son parcours parfait. Victorieuses de leurs trois matchs de groupe, les Allemandes ont signé en quarts de finale un quatrième succès d’affilée contre l’Autriche (2-0), jeudi 21 juillet à Brentford (Angleterre), synonyme de qualification en demi-finales de l’Euro 2022. Elles y défieront le vainqueur de la rencontre de samedi entre la France et les Pays-Bas.                             Lire aussi :  Revivez Allemagne-Autriche : les Allemandes rejoignent le dernier carré de l’Euro                   Le temps additionnel venait seulement de débuter quand l’Allemagne a définitivement composté son billet pour le dernier carré de la compétition, rectifiant l’anomalie de 2017 (elle avait été éliminée en quarts de finale). En contrant le dégagement de la gardienne autrichienne Manuela Zinsberger, Alexandra Popp a enterré les derniers espoirs autrichiens (2-0, 90e) de rééditer l’exploit de 2017 quand elles avaient atteint les demi-finales pour leur première participation. Elle a mis son équipe à l’abri d’une égalisation, récompensant son sacrifice et son sens du devoir pendant 90 minutes tout en remplissant son rôle de buteuse providentielle (quatre buts en quatre matchs).            ⏰ 𝗥𝗘𝗦𝗨𝗟𝗧 ⏰

🇩🇪 Magull & Popp find the net as Germany overcome a strong Austria side 👏👏


<article-nb="2022/07/22/19-12">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Avec l’aide de Wout van Aert dans ses habits de grimpeur, le Danois a dominé la dernière étape de montagne des Pyrénées. Son seul rival, le Slovène Tadej Pogacar, est relégué à plus de trois minutes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : à Hautacam, Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma écrasent l’épreuve      Avec l’aide de Wout van Aert dans ses habits de grimpeur, le Danois a dominé la dernière étape de montagne des Pyrénées. Son seul rival, le Slovène Tadej Pogacar, est relégué à plus de trois minutes.          Par Alexandre Pedro(Argelès-Gazost (Hautes-Pyrénées), envoyé spécial) et Aude Lasjaunias(Argelès-Gazost (Hautes-Pyrénées), envoyée spéciale)         Publié hier à 20h31, mis à jour à 08h27    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/07/22/19-13">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ L’Allemagne s’est imposée face à l’Autriche jeudi (2-0) en quarts de finale de l’Euro 2022. Elles affronteront la France ou les Pays-Bas en demi-finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Revivez Allemagne-Autriche : les Allemandes rejoignent le dernier carré de l’Euro L’Allemagne s’est imposée face à l’Autriche jeudi (2-0) en quarts de finale de l’Euro 2022. Elles affronteront la France ou les Pays-Bas en demi-finale.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     23:27   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne écarte l’Autriche et rejoint les demi-finales        Quatre sur quatre, onze buts marqués pour aucun encaissé, l’Allemagne continue son parcours parfait. Victorieuses de leurs trois matchs de poules, les Allemandes ont signé en quart de finale un quatrième succès contre l’Autriche (2-0), jeudi 21 juillet à Brentford (Angleterre), synonyme de qualification en demi-finales de l’Euro. Elles y défieront le vainqueur du quart de finale de samedi entre la France et les Pays-Bas.          Le temps additionnel venait seulement de débuter quand l’Allemagne a définitivement composté son billet pour le dernier carré de la compétition, rectifiant l’anomalie de 2017 (éliminée en quarts de finale). En contrant le dégagement de Manuela Zinsberger, Alexandra Popp (89ᵉ) a enterré les derniers espoirs autrichiens de rééditer l’exploit de 2017 quand elles avaient atteint les demi-finales pour leur première participation. Elle a surtout mis son équipe à l’abri d’une égalisation, récompensant son sacrifice et son sens du devoir pendant 90 minutes tout en remplissant son rôle de buteuse providentielle (quatre buts en quatre matchs).          En somme, elle a réussi le but du break que sa coéquipière Klara Bühl avait manqué sur son service quelques minutes auparavant (83ᵉ). Son pied gauche s’est dérobé alors que les cages étaient pourtant ouvertes en grand. Au regard de sa performance du soir, la joueuse munichoise aurait d’ailleurs mérité son but.          La sélectionneuse Martina Voss-Tecklenburg pouvait donc respirer après une partie plus équilibrée que prévue. Certes, l’Allemagne a mené rapidement grâce à Lina Magull (25ᵉ). La milieu de terrain du Bayern Munich a bénéficié du travail sur le côté gauche de Bühl, à la récupération et au centre, et de l’altruisme de Popp, s’effaçant intelligemment, pour ouvrir la marque contre le cours du jeu.          Car l’Autriche a montré des qualités offensives que ne laissaient pas présager ses trois seuls buts inscrits au premier tour. Dès l’entame de la rencontre, les joueuses d’Irene Furhmann ont sauté à la gorge des Allemandes en pressant haut et en se projetant rapidement à l’image de Julia Hinsckelsberger-Füller sur son aile droite.          Dans le premier quart d’heure, Marina Georgieva (13ᵉ), remplaçante au coup d’envoi de l’habituelle capitaine Viki Schnaderbeck, envoyait de la tête le ballon sur le poteau de Merle Frohms. Ce ne sera pas la seule frayeur de la défense allemande qui a pourtant réussi à garder sa cage inviolée pour la quatrième rencontre consécutive. En seconde période, les Autrichiennes ont trouvé les montants à deux reprises en moins de cinq minutes. D’abord Barbara Dunst d’une frappe soudaine à plus de 20 mètres du but (53ᵉ) puis Sarah Puntigam à l’entrée de la surface à la suite d’un corner (57ᵉ).          Il faut parfois un peu de chance pour dessiner un joli parcours dans une compétition internationale. On ne réduira pas la victoire allemande à cela, puisqu’elle a aussi multiplié les grosses occasions. Giulia Gwinn (46ᵉ) a également trouvé le poteau sur un centre de Bühl, qui a elle-même heurté la barre transversale d’une belle frappe du droit (78ᵉ).          Avec deux buts inscrits à la suite d’une erreur adverse, le réalisme allemand, tel un hommage à Uwe Seeler, ancien grand attaquant allemand des années 60 décédé dans la journée, lui permet de continuer de rêver d’un neuvième titre continental. Pour une Nationalelf qui n’a plus rien gagné depuis les Jeux olympiques de Rio 2016, soit une éternité, peu importe la manière finalement.                    23:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis !        On se quitte donc avec cette qualification de l’Allemagne pour le dernier carré. Rien de surprenant, une habitude presque. Et on se retrouve demain après-midi pour le live du Tour de France. Pour ceux qui ne sont pas trop cyclisme et Wout Wout, on se retrouve demain soir pour le troisième quart de finale de cet Euro, entre la Belgique et la Suède. Encore merci de nous avoir suivis, bonne fin de soirée à toutes et à tous, et à très vite. Bis morgen !                    23:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le petit point stat’ de fin de match                                                23:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 À Berlin, ce n’est pas non plus l’explosion de joie. Mais j’habite un quartier bobo, les gens doivent être en vacances en Provence.    ManuB         Apparemment, c’est toute l’Allemagne qui n’est pas un pays de foot.                              23:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le Chaudron est une équipe de tradition : depuis 20 ans, la qualité est au rendez-vous. Comment faites-vous ? Vous avez un centre de formation ?    ManuB         On peut dire ça comme ça. On est passé entre les mains des meilleurs, qui nous ont appris à bien maîtriser le live pour vous offrir la même qualité que lorsqu’ils étaient encore aux commandes.                    23:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Gute Nacht! War schön mit Euch!    isa         Ce fut une excellente soirée pour nous aussi, passée à vos côtés. Gute Nacht !                    22:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci encore pour cette excellente soirée Vince et Denis. Je vous dis à demain avec le même plaisir, en vous souhaitant!     Engeeelaaand        Merci chers livers ! Bis morgen ! Dormez bien.    kopiste de tjrs          Merci à vous, très bonne fin de soirée et à demain pour le live Tour de France.                    22:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Toujours le calme plat à Freiburg.     Bade News         Décidément, Fribourg n’est pas une ville de football.                    22:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous n'enchainez pas sur les championnats du monde d'athlétisme ?    Marathon Man          Il y a un moment où il faut qu’on dorme, quand même.                    22:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Hourrah Vincent ! Der beste pour les pronos !    kopiste de tjrs          Attendez, rien n’est terminé. Denis peut toujours reprendre l’avantage samedi soir. Même si Vincent a eu le score exact alors que Denis a juste eu le score le plus proche hier soir. Mais tout de même !                    22:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon et bien 2/2 pour mes pronos, Angleterre et Allemagne sont passés. Reste des victoires suédoise et néerlandaise pour un 4/4 et pourtant je ne suis pas breton...     Engeeelaaand         C’est noté, on vous félicitera samedi soir si vous êtes bon, entre deux larmes suite à l’élimination française que vous pressentez.                    22:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé : l’Allemagne se qualifie dans le dernier carré !             Coup de sifflet final à Brentford (Angleterre). Les Allemandes se qualifient pour les demi-finales de l’Euro 2022 en éliminant l’Autriche grâce à Lina Magull et Alexandra Popp (2-0).                    22:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux changements côté allemand             Sydney Lohmann remplace Svenja Huth et Sophia Kleinherne suplée Felicita Rauch. Le changement le plus court du monde puisque l’arbitre va siffler dans quelques secondes.                    22:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pas de prolongations, chouette, au dodo maintenant, c'est qu'on n'est plus tout jeune hein. Hein ?    toto         On ne vous le fait pas dire.                    22:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les vainqueures (?) de ce quart joueront les vainqueures de Pays Bas-France ?    Lauren         Très exactement @Lauren. D’où l’importance de jauger le niveau de ces deux équipes. Et l’Allemagne, qui avait impressionné lors de la phase de groupes, a laissé transparaître quelques signes de faiblesse, avec pas mal d’occasions franches pour les Autrichiennes. Encourageant si les Françaises venaient à affronter les Allemandes en demi-finale.                    22:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est quand même l’un des buts les plus grotesques du tournoi !    ManuB          Je pense qu’on peut assurer qu’il s’agit du but le plus grotesque de ce tournoi.                    22:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et y en a qui jubile dans le Chaudron     axl          Le #TSLP a fonctionné cette fois !                    22:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonne soirée à vous le live, rechargez les batteries pour le prochain, et bravo pour votre suivi.    toto         Merci à vous, on se retrouve demain après-midi pour le Tour de France, et demain soir pour le troisième quart de finale de cet Euro. Bonne fin de soirée @toto.                    22:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et voilà, à la fin, c'est l'Allemagne qui gagne. 2-0    isa         Et c’est Vincent qui est content, lui qui avait misé 2-0 pour les Allemandes. 1-1 après la victoire sur les pronos de Denis hier soir. La belle, ça sera samedi.                    22:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Son but non plus, d’ailleurs…    Tentation          Popopopo, quel but ! Non, c’est vrai, assez peu orthodoxe cette Popp.                           Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré au quart de finale de l’Euro féminin de football 2022 entre l’Allemagne et l’Autriche.         De quoi s’agit-il ? Du deuxième quart de finale de cet Euro, entre la nation la plus titrée, l’Allemagne, et l’Autriche.         Où ? Au Brentford Community Stadium à Brentford, au sud-ouest de Londres, en Angleterre.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et Canal+ Sport.         Qui live ? Vincent Daheron et Denis Ménétrier formeront la ligne d’attaque du Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Allemagne         Merle Frohms – Giulia Gwinn, Kathrin-Julia Hendrich, Marina Hegering, Felicitas Rauch – Lina Magull, Lena Oberdof, Sara Däbritz – Svenja Huth, Alexandra Popp (cap.), Klara Bühl.         Sélectionneuse : Martina Voss-Tecklenburg.         Autriche         Manuela Zinsberger – Laura Wienroither, Carina Wenninger (cap.), Marina Georgieva, Verena Hanshaw – Sarah Puntigam, Julia Hickelsberger-Füller, Sarah Zadrazil, Laura Feiersinger, Barbara Dunst – Nicole Billa.         Sélectionneuse : Irene Fuhrmann.         Qui arbitre ? L’Anglaise Rebecca Welch.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De maître crapaud, sur un arbre perché.         A lire en attendant         La fin de l’hégémonie lyonnaise chez les Bleues         L’Angleterre, première équipe qualifiée en demi-finales après avoir éliminé l’Espagne         Euro féminin de football 2022 : un premier tour à deux vitesses         Euro féminin de football 2022 : en Angleterre, un succès populaire contrasté         Euro féminin de football 2022 : choc germanophone, « légionnaires » impatientes et frayeur anglaise                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-21T21:18:21+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T09:18:21+00:00","headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","description":"L\u2019Allemagne s\u2019est impos\u00e9e face \u00e0 l\u2019Autriche jeudi (2-0) en quarts de finale de l\u2019Euro 2022. Elles affronteront la France ou les Pays-Bas en demi-finale.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez Allemagne-Autriche : les Allemandes rejoignent le dernier carré de l’Euro","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Allemagne s\u2019est impos\u00e9e face \u00e0 l\u2019Autriche jeudi (2-0) en quarts de finale de l\u2019Euro 2022. Elles affronteront la France ou les Pays-Bas en demi-finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/4790/3194/1342/894/3/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-07-21T21:18:21+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T09:18:21+00:00"
  Quatre sur quatre, onze buts marqu\u00e9s pour aucun encaiss\u00e9, l\u2019Allemagne continue son parcours parfait. Victorieuses de leurs trois matchs de poules, les Allemandes ont sign\u00e9 en quart de finale un quatri\u00e8me succ\u00e8s contre l\u2019Autriche (2-0), jeudi 21 juillet \u00e0 Brentford (Angleterre), synonyme de qualification en demi-finales de l\u2019Euro. Elles y d\u00e9fieront le vainqueur du quart de finale de samedi entre la France et les Pays-Bas.          Le temps additionnel venait seulement de d\u00e9buter quand l\u2019Allemagne a d\u00e9finitivement compost\u00e9 son billet pour le dernier carr\u00e9 de la comp\u00e9tition, rectifiant l\u2019anomalie de 2017 (\u00e9limin\u00e9e en quarts de finale). En contrant le d\u00e9gagement de Manuela Zinsberger, Alexandra Popp (89\u1d49) a enterr\u00e9 les derniers espoirs autrichiens de r\u00e9\u00e9diter l\u2019exploit de 2017 quand elles avaient atteint les demi-finales pour leur premi\u00e8re participation. Elle a surtout mis son \u00e9quipe \u00e0 l\u2019abri d\u2019une \u00e9galisation, r\u00e9compensant son sacrifice et son sens du devoir pendant 90 minutes tout en remplissant son r\u00f4le de buteuse providentielle (quatre buts en quatre matchs).          En somme, elle a r\u00e9ussi le but du break que sa co\u00e9quipi\u00e8re Klara B\u00fchl avait manqu\u00e9 sur son service quelques minutes auparavant (83\u1d49). Son pied gauche s\u2019est d\u00e9rob\u00e9 alors que les cages \u00e9taient pourtant ouvertes en grand. Au regard de sa performance du soir, la joueuse munichoise aurait d\u2019ailleurs m\u00e9rit\u00e9 son but.          La s\u00e9lectionneuse Martina Voss-Tecklenburg pouvait donc respirer apr\u00e8s une partie plus \u00e9quilibr\u00e9e que pr\u00e9vue. Certes, l\u2019Allemagne a men\u00e9 rapidement gr\u00e2ce \u00e0 Lina Magull (25\u1d49). La milieu de terrain du Bayern Munich a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du travail sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de B\u00fchl, \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration et au centre, et de l\u2019altruisme de Popp, s\u2019effa\u00e7ant intelligemment, pour ouvrir la marque contre le cours du jeu.          Car l\u2019Autriche a montr\u00e9 des qualit\u00e9s offensives que ne laissaient pas pr\u00e9sager ses trois seuls buts inscrits au premier tour. D\u00e8s l\u2019entame de la rencontre, les joueuses d\u2019Irene Furhmann ont saut\u00e9 \u00e0 la gorge des Allemandes en pressant haut et en se projetant rapidement \u00e0 l\u2019image de Julia Hinsckelsberger-F\u00fcller sur son aile droite.          Dans le premier quart d\u2019heure, Marina Georgieva (13\u1d49), rempla\u00e7ante au coup d\u2019envoi de l\u2019habituelle capitaine Viki Schnaderbeck, envoyait de la t\u00eate le ballon sur le poteau de Merle Frohms. Ce ne sera pas la seule frayeur de la d\u00e9fense allemande qui a pourtant r\u00e9ussi \u00e0 garder sa cage inviol\u00e9e pour la quatri\u00e8me rencontre cons\u00e9cutive. En seconde p\u00e9riode, les Autrichiennes ont trouv\u00e9 les montants \u00e0 deux reprises en moins de cinq minutes. D\u2019abord Barbara Dunst d\u2019une frappe soudaine \u00e0 plus de 20 m\u00e8tres du but (53\u1d49) puis Sarah Puntigam \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface \u00e0 la suite d\u2019un corner (57\u1d49).          Il faut parfois un peu de chance pour dessiner un joli parcours dans une comp\u00e9tition internationale. On ne r\u00e9duira pas la victoire allemande \u00e0 cela, puisqu\u2019elle a aussi multipli\u00e9 les grosses occasions. Giulia Gwinn (46\u1d49) a \u00e9galement trouv\u00e9 le poteau sur un centre de B\u00fchl, qui a elle-m\u00eame heurt\u00e9 la barre transversale d\u2019une belle frappe du droit (78\u1d49).          Avec deux buts inscrits \u00e0 la suite d\u2019une erreur adverse, le r\u00e9alisme allemand, tel un hommage \u00e0 Uwe Seeler, ancien grand attaquant allemand des ann\u00e9es 60 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la journ\u00e9e, lui permet de continuer de r\u00eaver d\u2019un neuvi\u00e8me titre continental. Pour une Nationalelf qui n\u2019a plus rien gagn\u00e9 depuis les Jeux olympiques de Rio 2016, soit une \u00e9ternit\u00e9, peu importe la mani\u00e8re finalement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne \u00e9carte l\u2019Autriche et rejoint les demi-finales","dateModified":"2022-07-21T21:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T21:27:00+00:00","articleBody":"     On se quitte donc avec cette qualification de l\u2019Allemagne pour le dernier carr\u00e9. Rien de surprenant, une habitude presque. Et on se retrouve demain apr\u00e8s-midi pour le live du Tour de France. Pour ceux qui ne sont pas trop cyclisme et Wout Wout, on se retrouve demain soir pour le troisi\u00e8me quart de finale de cet Euro, entre la Belgique et la Su\u00e8de. Encore merci de nous avoir suivis, bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et \u00e0 tr\u00e8s vite. Bis morgen\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T21:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T21:13:46+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le petit point stat\u2019 de fin de match","dateModified":"2022-07-21T21:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T21:03:23+00:00","articleBody":"    \u00c0 Berlin, ce n\u2019est pas non plus l\u2019explosion de joie. Mais j\u2019habite un quartier bobo, les gens doivent \u00eatre en vacances en Provence.    ManuB         Apparemment, c\u2019est toute l\u2019Allemagne qui n\u2019est pas un pays de foot.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T21:03:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T21:02:20+00:00","articleBody":"    Le Chaudron est une \u00e9quipe de tradition : depuis 20 ans, la qualit\u00e9 est au rendez-vous. Comment faites-vous ? Vous avez un centre de formation ?    ManuB         On peut dire \u00e7a comme \u00e7a. On est pass\u00e9 entre les mains des meilleurs, qui nous ont appris \u00e0 bien ma\u00eetriser le live pour vous offrir la m\u00eame qualit\u00e9 que lorsqu\u2019ils \u00e9taient encore aux commandes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T21:02:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T21:00:26+00:00","articleBody":"    Gute Nacht! War sch\u00f6n mit Euch!    isa         Ce fut une excellente soir\u00e9e pour nous aussi, pass\u00e9e \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. Gute Nacht\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T21:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:57:11+00:00","articleBody":"    Merci encore pour cette excellente soir\u00e9e Vince et Denis. Je vous dis \u00e0 demain avec le m\u00eame plaisir, en vous souhaitant!     Engeeelaaand        Merci chers livers ! Bis morgen ! Dormez bien.    kopiste de tjrs          Merci \u00e0 vous, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e et \u00e0 demain pour le live Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:57:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:56:57+00:00","articleBody":"    Toujours le calme plat \u00e0 Freiburg.     Bade News         D\u00e9cid\u00e9ment, Fribourg n\u2019est pas une ville de football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:56:44+00:00","articleBody":"    Vous n'enchainez pas sur les championnats du monde d'athl\u00e9tisme ?    Marathon Man          Il y a un moment o\u00f9 il faut qu\u2019on dorme, quand m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:56:22+00:00","articleBody":"    Hourrah Vincent ! Der beste pour les pronos !    kopiste de tjrs          Attendez, rien n\u2019est termin\u00e9. Denis peut toujours reprendre l\u2019avantage samedi soir. M\u00eame si Vincent a eu le score exact alors que Denis a juste eu le score le plus proche hier soir. Mais tout de m\u00eame\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:56:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:55:55+00:00","articleBody":"    Bon et bien 2\/2 pour mes pronos, Angleterre et Allemagne sont pass\u00e9s. Reste des victoires su\u00e9doise et n\u00e9erlandaise pour un 4\/4 et pourtant je ne suis pas breton...     Engeeelaaand         C\u2019est not\u00e9, on vous f\u00e9licitera samedi soir si vous \u00eates bon, entre deux larmes suite \u00e0 l\u2019\u00e9limination fran\u00e7aise que vous pressentez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:54:23+00:00","articleBody":"          Coup de sifflet final \u00e0 Brentford (Angleterre). Les Allemandes se qualifient pour les demi-finales de l\u2019Euro 2022 en \u00e9liminant l\u2019Autriche gr\u00e2ce \u00e0 Lina Magull et Alexandra Popp (2-0).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0: l\u2019Allemagne se qualifie dans le dernier carr\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T20:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:54:20+00:00","articleBody":"          Sydney Lohmann remplace Svenja Huth et Sophia Kleinherne supl\u00e9e Felicita Rauch. Le changement le plus court du monde puisque l\u2019arbitre va siffler dans quelques secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux changements c\u00f4t\u00e9 allemand","dateModified":"2022-07-21T20:54:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:52:54+00:00","articleBody":"    Pas de prolongations, chouette, au dodo maintenant, c'est qu'on n'est plus tout jeune hein. Hein ?    toto         On ne vous le fait pas dire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:52:28+00:00","articleBody":"    Les vainqueures (?) de ce quart joueront les vainqueures de Pays Bas-France ?    Lauren         Tr\u00e8s exactement @Lauren. D\u2019o\u00f9 l\u2019importance de jauger le niveau de ces deux \u00e9quipes. Et l\u2019Allemagne, qui avait impressionn\u00e9 lors de la phase de groupes, a laiss\u00e9 transpara\u00eetre quelques signes de faiblesse, avec pas mal d\u2019occasions franches pour les Autrichiennes. Encourageant si les Fran\u00e7aises venaient \u00e0 affronter les Allemandes en demi-finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:51:38+00:00","articleBody":"    C\u2019est quand m\u00eame l\u2019un des buts les plus grotesques du tournoi !    ManuB          Je pense qu\u2019on peut assurer qu\u2019il s\u2019agit du but le plus grotesque de ce tournoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:51:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:51:18+00:00","articleBody":"    Et y en a qui jubile dans le Chaudron     axl          Le #TSLP a fonctionn\u00e9 cette fois\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:51:05+00:00","articleBody":"    Bonne soir\u00e9e \u00e0 vous le live, rechargez les batteries pour le prochain, et bravo pour votre suivi.    toto         Merci \u00e0 vous, on se retrouve demain apr\u00e8s-midi pour le Tour de France, et demain soir pour le troisi\u00e8me quart de finale de cet Euro. Bonne fin de soir\u00e9e @toto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:50:34+00:00","articleBody":"    Et voil\u00e0, \u00e0 la fin, c'est l'Allemagne qui gagne. 2-0    isa         Et c\u2019est Vincent qui est content, lui qui avait mis\u00e9 2-0 pour les Allemandes. 1-1 apr\u00e8s la victoire sur les pronos de Denis hier soir. La belle, \u00e7a sera samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:50:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:49:30+00:00","articleBody":"    Son but non plus, d\u2019ailleurs\u2026    Tentation          Popopopo, quel but\u00a0! Non, c\u2019est vrai, assez peu orthodoxe cette Popp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:49:25+00:00","articleBody":"     Alexandra Popp met la pression sur Manuela Zinsberger, longtemps pr\u00e9venue pendant la rencontre. Elle se sacrifie, presse la gardienen, contre son d\u00e9gagement et voit le ballon filer directement dans les filets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:48:47+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le buuuuuut du break pour l\u2019Allemagne\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T20:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:48:10+00:00","articleBody":"    Pas beaucoup de roulades dans ce match... C'est dommage, c'est mon gif pr\u00e9f\u00e9r\u00e9...    Gif sur Yvette         C\u2019est une des choses les plus plaisantes de cet Euro\u00a0: tr\u00e8s peu de simulation, voire quasiment aucune. R\u00e9sultat\u00a0: on joue plus. \u00c7a nous change du football masculin o\u00f9 les joueurs se roulent pas terre et grappillent de longues secondes (discours d\u00e9mago \u00e0 premi\u00e8re vue, mais pas tant que \u00e7a, croyez-nous).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:46:58+00:00","articleBody":"     Beau pressing de Jule Brand qui fait l\u2019effort sur une longue ouverture d\u2019Alexandra Popp pour obtenir la touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:46:23+00:00","articleBody":"    Niveau stats, est ce que vous avez le pourcentage de joueuses portant des cheveux longs car j\u2019ai l\u2019impression qu\u2019on fr\u00f4le le 100%    axl         Sur la pelouse en ce moment-m\u00eame, on est \u00e0 100% de cheveux longs. Et approximativement 90% de queue de cheval, 8% de chignon et 2% de nattes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:45:01+00:00","articleBody":"          Lisa Makas remplace Nicole Billa, du poste pour poste \u00e0 la pointe de l\u2019attaque autrichienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du sang neuf pour l\u2019Autriche\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T20:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:44:30+00:00","articleBody":"    Pas tr\u00e8s orthodoxe, le tir de Popp.    Tentation         Ah tr\u00e8s bien celle-ci\u00a0! C\u2019est valid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:44:24+00:00","articleBody":"          Le carton jaune est pour Barbara Dunst qui a accroch\u00e9 Jule Brand pour l\u2019emp\u00eacher de se projeter en contre-attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton jaune pour l\u2019Autriche","dateModified":"2022-07-21T20:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:43:05+00:00","articleBody":"    La finition, c\u2019est plus ce que c\u2019\u00e9tait, outre-Rhin\u2026    ManuB         Sans commentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:42:40+00:00","articleBody":"          L\u2019entr\u00e9e en jeu de Jule Brand (19 ans) qui prend la place de Klara B\u00fchl. Aucune sanction en rapport avec son rat\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent, le remplacement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu par Martina Voss-Tecklenburg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-07-21T20:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:42:02+00:00","articleBody":"     Seule face au but, Klara B\u00fchl, servie par Alexandra Popp,\u00a0d\u00e9visse son plat du pied. Elle manque le 2-0 pourtant tout cru. Attention \u00e0 ne pas le regretter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:42:02+00:00","articleBody":"    Je suppose que Popp Cultur, Popp Star, Popp Corner, tout \u00e7a c'est fait depuis plusieurs lives...    Michel Retard          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019on live l\u2019Allemagne, et \u00e7a n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait qu\u2019une fois... par votre humble serviteur. Popp a inspir\u00e9 vos coll\u00e8gues sur d\u2019autres sujets tel que le champagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:41:29+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9norme rat\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9 de Klara B\u00fchl\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T20:41:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:41:19+00:00","articleBody":"    K\u00f6ttmannsdorf est relativement connue, c'est le village o\u00f9 J\u00f6rg Haider, l'ancien vice-chancellier autrichien d'extr\u00eame droite, s'est tu\u00e9 dans un accident de voiture. \nMais on ne va pas m\u00e9langer le sport avec la politique.     No\u00ebl          C\u2019est ce qu\u2019on dit, la politique et le sport ne font pas bon m\u00e9nage (il para\u00eet). Mais int\u00e9ressante histoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:40:16+00:00","articleBody":"          Marie H\u00a8binger entre en jeu pour les Autrichiennes, elle remplace Sarah Puntigam.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019Autriche\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T20:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:40:01+00:00","articleBody":"     La tentative soudaine et instantan\u00e9e d\u2019Alexandra Popp. Sa vol\u00e9e du gauche d\u00e9visse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:39:23+00:00","articleBody":"    Mais faites attention bon sang     Artisan          Les montants martyris\u00e9s ce soir. C\u2019est comme si elles le faisaient expr\u00e8s, qu\u2019elles savaient que vous \u00eates en train de vous inqui\u00e9ter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:39:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:37:59+00:00","articleBody":"     La frappe apr\u00e8s crochet int\u00e9rieur de Klara B\u00fclh qui vient percuter la barre transversale de Manuela Zinsberger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"B\u00fchl touche la barre\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T20:37:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:37:38+00:00","articleBody":"    Huth moi d\u2019un doute, l\u2019Allemagne gagne \u00e0 la fin ?    axl          On esp\u00e8re, c\u2019est le moment de lancer le #TSLP (#ToutSaufLesProlongations), qui nous a fait d\u00e9faut hier. Non pas que nous soyons pro-allemandes, mais on aimerait pouvoir prendre le dernier m\u00e9tro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:37:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:37:18+00:00","articleBody":"     Quelle intervention de Manuela Zinsberger qui d\u00e9vie le ballon juste devant la t\u00eate d\u2019Alexandra Popp. Le 2-0 n\u2019\u00e9tait pas loin (dommage pour le prono de Vincent). Dans la foul\u00e9e, Lena Oberdorf frappe de loin, Manuela Zinsberger est encore sur la trajectoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:37:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:36:31+00:00","articleBody":"    Les allemandes d\u00e9fendent toujours autant ?    Schwel          Elles se projettent un peu plus vers l\u2019avant et ont rat\u00e9 deux-trois occasions int\u00e9ressantes ces derni\u00e8res minutes. Mais avec la fin de match approchant, les Autrichiennes vont certainement \u00e0 nouveau vouloir pousser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:34:27+00:00","articleBody":"    Et il faut dire que les autres lives du Monde sont -malheureusement- bien moins dr\u00f4les, actualit\u00e9 oblige, m\u00eame si tr\u00e8s int\u00e9ressants. Ukraine, on en ressort lessiv\u00e9 et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, politique bof...    isa         Disons qu\u2019ils travaillent sur des sujets moins propices aux vannes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:34:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:32:19+00:00","articleBody":"     L\u2019entrante allemande profite de la prise de risques autrichienne sur les relances. Elle intercepte le ballon et encha\u00eene une frappe pied gauche qui a failli nettoyer la lucarne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dallmann juste au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T20:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:31:42+00:00","articleBody":"    \u00c0 K\u00f6ttmannsdorf, sur le Pl\u00f6schenberg, c'est tr\u00e8s calme aussi.    No\u00ebl          Un peu plus logique, pour le coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:31:25+00:00","articleBody":"          Katharina Naschenweng fait son entr\u00e9e \u00e0 la place de Julia Hinckselsberger-F\u00fcller qui aura \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s remuante sur son c\u00f4t\u00e9 droit pour l\u2019Autriche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement ","dateModified":"2022-07-21T20:31:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:30:27+00:00","articleBody":"    Ai-je rat\u00e9 les r\u00e9sultats du JSUL??     Engeeelaaand         Ils ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s juste apr\u00e8s la mi-temps, comme d\u2019habitude\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:29:45+00:00","articleBody":"    Ils vaut mieux trop croiser une frappe de la t\u00eate que ses ligaments...    Engeeelaaand         Marie-Antoinette Katoto et la Ballon d\u2019Or Alexia Putellas ne vous diront pas le contraire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:28:39+00:00","articleBody":"     Oui, on persiste sur notre vanne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dall(wo)mann vient de manger la feuille de match","dateModified":"2022-07-21T20:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:28:10+00:00","articleBody":"     Le centre de Julia Hinckelsberger-F\u00fcller, contr\u00e9 par Giulia Gwinn dans la surface. Imp\u00e9riale puisqu\u2019une Autrichienne trainait dans son dos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:27:54+00:00","articleBody":"    Je vous rassure, \u00e0 Freiburg l\u2019ambiance est tout ce qu\u2019il y a de plus calme.    Bade News         Ils sont pour l\u2019Autriche \u00e0 Fribourg\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:27:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:27:29+00:00","articleBody":"    Linda Dallmann  , elle  rentre  -elle a la dalle     Swell         Dallwoman aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable. Une sorte de super-h\u00e9ros un peu nul qui a toujours faim.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:26:34+00:00","articleBody":"    Dallmann, y a pas une chanson de Patricia Kaas en son honneur ?    M\u00e9lomann                   Presque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:26:20+00:00","articleBody":"     Le centre de Giulia Gwinn qui trouve la t\u00eate d\u2019Alexandra Popp, trop d\u00e9crois\u00e9e. L\u2019Allemagne est mieux depuis quelques minutes (c\u2019est logiquement le moment o\u00f9 l\u2019Autriche \u00e9galise pour nous contredire).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:25:49+00:00","articleBody":"    Magull, qu'est-ce qu'elle a Magull ?    No\u00ebl         Qu\u2019est qu\u2019elle a Magull ? Bless\u00e9e ?    Jauni          Vous vous \u00eates pris d\u2019affection pour Magull \u00e0 la faveur de cette blague bien inspir\u00e9e. Alors, on vous tient au courant sur son \u00e9tat de sant\u00e9\u00a0: tout va bien, il s\u2019agit simplement d\u2019un choix tactique de Martina Voss-Tecklenburg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:24:10+00:00","articleBody":"     Attention frayeur pour la gardienne autrichienne. Manuela Zinsberger a \u00e9t\u00e9 contr\u00e9 par Alexandra Popp. Heureusement sans cons\u00e9quence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:24:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:23:52+00:00","articleBody":"    l'Allemagne g\u00e8re son avance ou joue le jeu ?    Schwel          L\u2019Allemagne a surtout trembl\u00e9 ces derni\u00e8res minutes avec une transversale et un poteau conc\u00e9d\u00e9s. Pour l\u2019instant, \u00e7a tient bon pour les Allemandes, qui auraient tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 remettre le pied sur le ballon et calmer le tempo de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:23:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:23:04+00:00","articleBody":"          Les premiers remplacements du match sont pour l\u2019Allemagne avec les entr\u00e9es de Lena Lattwein et Linda Dallmann en lieu et place de la buteuse Lina Magull et de Sara D\u00e4britz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour l\u2019Allemagne\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T20:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:21:56+00:00","articleBody":"    \u00c0 force de taper les barres et les poteaux, elles vont les ab\u00eemer     Artisan          Dr\u00f4le de frustration. Quand les Autrichiennes s\u2019inqui\u00e8tent pour le r\u00e9sultat, vous vous faites un sang d\u2019encre pour les montants. C\u2019est ce qu\u2019on appelle une vocation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:20:01+00:00","articleBody":"    Il existe encore des gens qui connaissent Boule et Bill ?    Boomer         On serait attrist\u00e9 d\u2019apprendre que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations ne connaissent pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:19:22+00:00","articleBody":"    Schade qu'il n'y ait pas d'allemand LV1. Parce qu'on dit schade, pas schaden. \nNotons que Schadenfroh est un mot intraduisible qui grosso modo veut dire qu'on se r\u00e9jouit du malheur (ou des erreurs) d'autrui.\nMais ce n'est \u00e9videmment pas mon cas.     Rosa Pasprof          Schaden qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019\u00e9quivalent en fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:19:03+00:00","articleBody":"          Sara D\u00e4britz est sanctionn\u00e9e d\u2019un carton jauen pour une faute sur Julia Hickelsberger-F\u00fcller. Coup-franc int\u00e9ressant qui ne donne finalement rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton pour l\u2019Allemagne\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T20:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:17:22+00:00","articleBody":"    Depuis l'Euro 2020 (en 2021), je n'ai rat\u00e9 pratiquement aucun live. Tous les sports, toutes les rencontres, JO, etc. \r\nEt pourtant je n'avais jamais regard\u00e9 un match de rugby, et le foot seulement tous les 4 ans ! \r\nC'est la soir\u00e9e des d\u00e9clarations ! (sur la plage)    kopiste de tjrs          Vous avez failli rater celui d\u2019hier soir, mais vous \u00eates arriv\u00e9 dans les toutes derni\u00e8res minutes. Et \u00e7a, c\u2019est un exploit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:16:05+00:00","articleBody":"    Je propose une nouvelle BD : Billa B\u00fchl. Ce serait l'histoire d'un chien et d'un enfant. Ils joueraient beaucoup au ballon dans leur jardin.    toto         \u00ab\u00a0Celle-l\u00e0, elle est pas mal\u00a0\u00bb, vient de me souffler Vincent. Vous avez d\u00e9j\u00e0 votre premier lecteur. Succ\u00e8s assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:16:01+00:00","articleBody":"     La frappe en deux temps de Sarah Puntigam heurte le poteau \u00e0 la suite d\u2019un corner. L\u2019Autriche pousse fort pour \u00e9galiser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore un poteau autrichien\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T20:16:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:15:29+00:00","articleBody":"    Where do you come Frohms    Schwel          We are Frohms the fameux Chaudron d\u2019Austerlitz.          Bon, on n\u2019a pas dit qu\u2019on avait fait LV1 et LV2 anglais non plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:14:45+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous me donner une bonne raison de pr\u00e9f\u00e9rer ce live \u00e0 l\u2019\u00e9pisode 4 de la saison 7 des Experts Miami ?    Horatio         Parce que les Experts, \u00e7a date de 2012 et que vous avez s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 vu cet \u00e9pisode au moins cinq fois. Alors que ce match, c\u2019est un produit unique. Inimitable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:14:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:13:47+00:00","articleBody":"     Double une-deux entre Sara D\u00e4britz et Giulia Gwin mais cette derni\u00e8re, visiblement accroch\u00e9e en-dehors de la surface, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e. L\u2019arbitre ne bronche pas, dommage car \u00e7a filait certainement au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:13:20+00:00","articleBody":"    Out of nowhere is still a place... basically my fave one. Du cyclisme? Vous faites donc \u00e9galement le tour de France?! Super! \u00c0 ce rythme, si je dois passer autant de temps (rime riche) avec vous, fan de sport de surcro\u00eet, je vais emm\u00e9nager dans vos locaux ce sera plus convivial! Les pizzas sont pour moi!    Engeeelaaand         Vous savez nous parler. Vous avez int\u00e9gr\u00e9 les codes tr\u00e8s rapidement, c\u2019est assez impressionnant. On vous attend sur l\u2019\u00e9tape du Tour de France demain alors (mais restez quand m\u00eame avec nous jusqu\u2019\u00e0 la fin ce soir).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:13:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:12:38+00:00","articleBody":"     Oooooh la frappe soudaine de Barbara Dunst qui a failli tromper Merle Frohms. Elle tape la barre transversale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:12:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:12:08+00:00","articleBody":"    Moi je pronostique un but de Popp     Schwel          Vous croyez que si elle marque, \u00e7a fera d\u2019elle une Popp-star\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:12:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:12:03+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La barre tranversale trouv\u00e9e par l\u2019Autriche\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T20:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:11:52+00:00","articleBody":"     La belle contre-attaque autrichienne. Sara Zadrazil tente de trouver Julia Hickelsberger-F\u00fcller en profondeur. Heureusement, la gardienne allemande Merle Frohms s\u2019interpose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:11:32+00:00","articleBody":"    B\u00fchl n'y reste pas, dans sa bulle.    toto         C\u2019est un v\u00e9ritable taureau sur le terrain, cette B\u00fchl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:10:52+00:00","articleBody":"    Moi je mets la t\u00e9l\u00e9 en vague fond sonore mais je suis le d\u00e9roul\u00e9 sur vos lives !    Love         Pas besoin de Gr\u00e9goire Margotton ou de Xavier Domergue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:10:45+00:00","articleBody":"     Deux frappes allemandes successives. la premi\u00e8re de Svenja Huth est contr\u00e9e, la seconde de Lena Oberdorf se d\u00e9robe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:10:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:09:45+00:00","articleBody":"     En une passe, l\u2019Allemagne a transperc\u00e9 le milieu de terrain adverse. Mais Sara D\u00e4britz et Klara B\u00fchl se sont ensuite emm\u00eal\u00e9es les pinceaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:08:45+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait quoi d\u00e9j\u00e0 vos pronostics en d\u00e9but de match ?    No\u00ebl          Vincent avait mis\u00e9 sur un 2-0 pour l\u2019Allemagne, Denis sur un 4-1 pour les Allemandes. Pour l\u2019instant, Vincent est plus proche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:08:24+00:00","articleBody":"     Klara B\u00fchl est intenable. Apr\u00e8s un nouveau r\u00e9cital sur son c\u00f4t\u00e9 gauche, son centre en retrait n\u2019a trouv\u00e9 personne mais a tout de m\u00eame fait passer un frisson dans l\u2019arri\u00e8re-garde autrichienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:08:04+00:00","articleBody":"    Je confirme, les live du Monde, c\u2019est contagieux. Et incurable. J\u2019ai plong\u00e9 avec la Piscina Sagrada, et depuis, je suis accro.    ManuB         On rep\u00e8re les addicts aux lives, c\u2019est int\u00e9ressant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:07:28+00:00","articleBody":"     Laura Wienroither ajuste mal sa passe. Dommage pour l\u2019Autriche parce qu\u2019il y a parfois quelques espaces dans la d\u00e9fense allemande en contre-attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:07:13+00:00","articleBody":"    C'est exactement mon cas, je suis n'importe quoi sur ce live, du moment que je passe une bonne soir\u00e9e avec vous ! Le foot, le cyclisme, en fait, je m'en fous un peu!    isa         Que c\u2019est gentil \u00e7a. On aimerait vous dire qu\u2019on s\u2019en fout aussi un peu, mais \u00e7a reste notre m\u00e9tier et \u00e7a nous passionne quand m\u00eame un peu. Mais les lives, c\u2019est quand m\u00eame plus chouette \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s qu\u2019un direct classique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:07:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:06:07+00:00","articleBody":"            JUSTIN TALLIS \/ AFP          JSUL : - Tiens, tu l'as vu celui-l\u00e0 ?\r\n- J'ai surtout vu o\u00f9 il \u00e9tait parti...    toto        JSUL: il va bien finir par redescendre ce ballon!    isa        JSUL - H\u00e9 ! Ta fermeture \u00e9clair est ouverte.\r\n- Qui me parle ?    toto               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/95f2d2f_5766473-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du #JSUL sont...","dateModified":"2022-07-21T20:06:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:05:30+00:00","articleBody":"     Les Allemandes d\u00e9marrent fort. Giulia Gwinn trouve le poteau sur un centre en retrait et au sol de Klara B\u00fchl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le poteau de l\u2019Allemagne\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T20:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:04:32+00:00","articleBody":"    \u00c7a me perturbe, votre \u00ab\u00a0Nationalelf\u00a0\u00bb\u2026 Laquelle ? Remarquez, la Mannschaft, ce n\u2019est pas beaucoup plus clair.    ManuB         Pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, on va dire que quand on parle de la Nationalelf, on parle des Allemandes. Et quand on parle des Autrichiennes... on parle des Autrichiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:04:29+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne donne le coup d\u2019envoi de la 2e p\u00e9riode\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T20:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:03:09+00:00","articleBody":"    Sprechen sie deutsch ?    ach so         Malheureusement non. Ni Vincent, ni Denis, n\u2019ont fait LV1 ou LV2 allemand. Schaden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T20:02:08+00:00","articleBody":"    J'ai d\u00e9couvert le live sur le monde  seulement hier car n'ayant pas acc\u00e8s au match Angleterre vs Espagne.. ce soir je peux le voir \u00e0 la TV, ett pourtant me revoil\u00e0... Je crois que je suis tomb\u00e9 amoureux, je vais faire tous les matchs de cet Euro, diffus\u00e9s ou non, connect\u00e9 assid\u00fbment sur cette page!!     Engeeelaaand         \u00c7a arrive souvent avec nous, c\u2019est ce qu\u2019on appelle un coup de foudre. Et vous verrez, out of nowhere, vous vous mettrez \u00e0 suivre des lives de cyclisme m\u00eame si vous n\u2019y portez aucun int\u00e9r\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T20:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T19:55:33+00:00","articleBody":"     57% de possession de balle pour les Allemandes, 9 tirs \u00e0 5... La domination est tr\u00e8s clairement pour la Nationalelf dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode. Mais les Autrichiennes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 ridicules, loin de l\u00e0. Rien n\u2019est fait dans ce quart de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit point stat\u2019 \u00e0 la mi-temps","dateModified":"2022-07-21T19:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T19:52:33+00:00","articleBody":"    Live? Ah oui c'est vrai que \u00e7a se passe en Angleterre, sinon je pr\u00e9f\u00e9rerais direct    Schwel          Nous aurions pu adopter le terme \u00ab\u00a0direkt\u00a0\u00bb pour ce soir, c\u2019e\u00fbt \u00e9t\u00e9 de circonstance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T19:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T19:51:40+00:00","articleBody":"    Et pourquoi le \"chaudron\"?     Sauce tahini         Parce que Geoffroy-Guichard, l\u2019antre de l\u2019AS Saint-Etienne, l\u2019un des stades les plus chauds de France. Habilement surnomm\u00e9 le \u00ab\u00a0Chaudron\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T19:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T19:51:25+00:00","articleBody":"     On ne le pr\u00e9sente plus\u00a0! Voici le JSUL (Je suis une l\u00e9gende)\u00a0: l\u00e9gendez cette photo avec vos commentaires les plus dr\u00f4les et inventifs. A vous de jouer\u00a0!                Irene Fuhrmann (de dos) et Martina Voss-Tecklenburg. JUSTIN TALLIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/95f2d2f_5766473-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019heure du JSUL","dateModified":"2022-07-21T19:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T19:50:43+00:00","articleBody":"    Je me demande l'\u00e2ge de la gardienne de l'Allemagne. Pour parler sms, Frohms \u00e2ge ?    toto         Merle Frohms a 27 ans, elle qui est n\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment le 28 janvier 1995.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T19:50:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T19:49:56+00:00","articleBody":"          L\u2019Allemagne m\u00e8ne 1-0 contre l\u2019Autriche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MI-TEMPS\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T19:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T19:49:55+00:00","articleBody":"    Dommage que ce ne soit jamais comment\u00e9 alors... Cela invisibilise le geste (pour le genou \u00e0 terre)...    Curieuse          C\u2019est rentr\u00e9 dans les \u00ab\u00a0m\u0153urs\u00a0\u00bb du football depuis deux ans, surtout en Angleterre. Cela a commenc\u00e9 au moment de l\u2019affaire George Floyd, quand le football reprenait apr\u00e8s le Covid-19, avec un soutien des joueurs \u00e0 la lutte contre le racisme. Les commentateurs l\u2019\u00e9voquaient au d\u00e9but, mais c\u2019est devenu une habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T19:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T19:48:33+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates des pros dans tous les sports?    isa         Alors, non. Mais on est des pros en live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T19:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T19:48:09+00:00","articleBody":"    Dans mon t\u00e9l\u00e9phone, j'ai un selfie avec Huth et j'en suis plut\u00f4t fi\u00e8re.     Lili         La classe, dommage que vous ne puissiez pas nous partager vos photos en commmentaires\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T19:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T19:47:43+00:00","articleBody":"     Et ensuite, zou, tout le monde aux vestiaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-07-21T19:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T19:47:41+00:00","articleBody":"    En fait, au-del\u00e0 de la langue, c\u2019est une rencontre plut\u00f4t germano-allemande, vu que la plupart des Autrichiennes jouent en Bundesliga. Donc \u00e0 la fin\u2026    Lineker         ...c\u2019est l\u2019Allemagne qui gagne, ou a minima la Bundesliga puisque 13 Autrichiennes y \u00e9voluent au cours de la saison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T19:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T19:46:56+00:00","articleBody":"    Je pensais que Frohms faisait le Tour ?    Pogi          Chris a abandonn\u00e9 ce matin sur le Tour pour justement jouer ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Allemagne-Autriche\u00a0: les Allemandes rejoignent le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-21T19:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#594402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T19:46:54+00:00","articleBody":"          ...et il est pour Verena Hanshaw. L\u2019arri\u00e8re gauche allemande a accroch\u00e9 Huth et r\u00e9colte un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/399/0/4790/2395/1342/671/60/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier avertissement du match...","dateModified":"2022-07-21T19:47:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/4790/3194/1342/894/3/0/2fe35c2_c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-c76998111f7640e8a15824b05ec10b1e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/22/19-14">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ La justice a rendu son délibéré dans le conflit qui oppose le skippeur de « SVR-Lazartigue » à la classe de maxi-trimarans Ultime. La requête concernait la date butoir fixée entre les deux parties pour trouver une issue à leur différend.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Route du rhum             Voile : la justice donne raison à François Gabart, qui pourra disputer la Route du rhum      La justice a rendu son délibéré dans le conflit qui oppose le skippeur de « SVR-Lazartigue » à la classe de maxi-trimarans Ultime. La requête concernait la date butoir fixée entre les deux parties pour trouver une issue à leur différend.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h36, mis à jour hier à 18h26    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       François Gabart fait entrer le trimaran « Macif » dans le port de Brest, après avoir battu le record du tour du monde en solitaire et sans escale en quarante-deux jours, seize heures, quarante minutes et trente-cinq secondes, à Brest, en France, le 17 décembre 2017.  STEPHANE MAHE / REUTERS                 François Gabart pourra bien être sur la ligne de départ de la Route du rhum. Le navigateur et le groupe Kresk, propriétaire du bateau SVR-Lazartigue, ont obtenu gain de cause devant la justice dans le conflit les opposant à la classe Ultime, ont-ils annoncé jeudi 21 juillet.            La décision, qui a été rendue jeudi à la suite d’une audience tenue en référé le 23 juin à Paris, s’est portée sur la forme, à savoir un protocole d’accord passé entre Gabart, Kresk et la classe Ultime à propos du conflit à résoudre, que les premiers ont dénoncé, et non pas sur le fond, c’est-à-dire sur la conformité ou non du maxi-trimaran volant. La requête en justice concernait la date butoir fixée entre les deux parties pour trouver une issue à leur différend, arrêtée au 4 mars dernier.                             Lire aussi :  Voile : François Gabart et la classe Ultime, l’épilogue d’une « guerre » dans la course au large                   Selon le clan Gabart-Kresk, si la classe n’obtenait pas des réponses à ses questions avant le 4 mars, « la classe nous permettait de participer à la Route du rhum. Le 7 mars est la date à laquelle l’avis a été publié sur le site de l’organe qui a été consulté », avait-on défendu côté Gabart. La décision permet donc à Gabart de se présenter sur la ligne de départ de la Route du rhum, course transatlantique en solitaire qui partira le 6 novembre de Saint-Malo (Ille-et-Vilaine).            Litige autour de la construction du bateau            Le litige entre Gabart, détenteur du record du tour du monde en solitaire, et la classe Ultime 32/23, qui édite et gère les règles pour les maxi-trimarans de 32 mètres de long maximum, a débuté en septembre dernier. Il concerne la règle 3.11 de la Fédération internationale de voile (World Sailing) qui prévoit que les winches (postes de manœuvre) ne doivent pas être situés sous le pont d’un bateau (pour éviter tout danger). Selon la classe, le voilier de Gabart déroge à cette règle.              La définition de ce qu’est un « pont » est soumise à interprétation et c’est cette interprétation qu’a demandée la classe auprès de World Sailing dans le cadre du protocole d’accord et qui n’a pas été rendue dans le temps imparti du 4 mars, plaidaient François Gabart et Kresk. La classe Ultime, à qui 18 millions d’euros de dommages et intérêts ont été réclamés par le duo, peut faire appel.                             Lire aussi :  François Gabart : « Si j’ai une seule frustration, c’est de ne pas avoir pu voler plus longtemps »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/21/voile-la-justice-donne-raison-a-francois-gabart-qui-pourra-disputer-la-route-du-rhum_6135664_3242.html"},"headline":"Voile\u00a0: la justice donne raison \u00e0 Fran\u00e7ois Gabart, qui pourra disputer la Route du rhum","dateCreated":"2022-07-21T17:36:52+02:00","datePublished":"2022-07-21T17:36:52+02:00","dateModified":"2022-07-21T18:26:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Route du rhum"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Route du rhum","Sport","Voile"],"description":"La justice a rendu son d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 dans le conflit qui oppose le skippeur de \u00ab\u00a0SVR-Lazartigue\u00a0\u00bb \u00e0 la classe de maxi-trimarans Ultime. La requ\u00eate concernait la date butoir fix\u00e9e entre les deux parties pour trouver une issue \u00e0 leur diff\u00e9rend.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/12/17/191/0/2291/1145/1342/671/60/0/9d3001a_MAHE514_SAILING-SOLO-_1217_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Route du rhum","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/route-du-rhum/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-15">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le coureur danois de la Jumbo-Visma s’est imposé à l’arrivée de la 18ᵉ étape dans la station pyrénéenne et repousse Tadej Pogacar à près de 3 minutes et trente secondes au classement général.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Vont-ils tous rentrer?    yves68         Il reste actuellement une grosse centaine de coureurs en course, et un peu plus de 20 minutes pour en terminer dans les délais. Le risque de voir certains coureurs arriver après cette limite de temps n’est pas à exclure au vu de la vitesse des meilleurs aujourd’hui.          Au vu des données obtenues, le gruppetto comprenant notamment Fabio Jakobsen ou encore Dylan Groenewegen devrait s’en sortir puisque ses membres devaient grimper Hautacam à 12,4 km/h de moyenne pour arriver dans les délais. Un rythme plus que modéré.                              Le 21/07 à 17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert élu combatif du jour         Sans surprise, aujourd’hui, le Belge (3e de l’étape) a été au four, au moulin, dans les champs, l’océan, la montagne...                              Le 21/07 à 17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le dernier kilomètre de la course         On revoit l’arrivée du maillot jaune Jonas Vingegaard à Hautacam. A 25 ans, le Danois devrait remporter son premier Tour de France dimanche, sauf accident ou défaille improbable.                              Le 21/07 à 17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet 17e du jour       Des nouvelles de Bardet?    Chris         L’Auvergnat termine à la 17e place du jour, à 6m 40s du vainqueur. Son coup de moins bien du jour le fait redescendre à la 8e place du classement général, à 16m 11s du maillot jaune Jonas Vingegaard.                              Le 21/07 à 17:48   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau top 10 du classement général          Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)        Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 3 min 26 s        Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 8 min        David Gaudu (Groupama-FDJ), à 11 min 05 s        Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 13 min 25 s        Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 13 min 43 s        Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 14 min 10 s        Romain Bardet (Team DSM), à 16 min 11 s        Aleksandr Lutsenko (Astana), à 20 min 09 s        Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 20 min 17 s            Le classement général complet est à retrouver ici.                     Le 21/07 à 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le fair-play de Pogacar après l’arrivée        Malgré sa déception, le Slovène est allé saluer dès l’arrivée son rival danois, le plus fort aujourd’hui sur les routes pyrénéennes.                              Le 21/07 à 17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quintana loin derrière         Le Colombien perd sa 4e place au classement général. Il compte désormais plus de 2 min de retard sur David Gaudu avant le contre-la-montre de samedi.                    Le 21/07 à 17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard nouveau maillot à pois         Vingegaard - 72 pts        Simon Geschke - 64 pts        Giulio Ciccone - 61 pts           Le classement est à retrouver ici.                    Le 21/07 à 17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thomas et Gaudu finissent ensemble        Le coureur d’Ineos-Grenadiers, 3e du classement général, et le Breton qui le suit désormais (4e) terminent l’étape aux 4e et 5e positions, à près de 3 minutes du vainqueur du jour.                    Le 21/07 à 17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert complète le podium        Le coéquipier de Jonas Vingegaard en termine à son tour, à la 3e place, après son gros travail du jour.                    Le 21/07 à 17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar concède plus d’une minute        Le Slovène termine l’étape à la 2e place à plus d’une minute du Danois. Le rêve d’un troisième Tour de France d’affilée s’éloigne un peu plus.                    Le 21/07 à 17:37   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              VINGEGAARD VAINQUEUR À HAUTACAM !        Le maillot jaune franchit la ligne de l’étape reine des Pyrénées en solitaire. Souverain, le leader du classement général a réussi à décramponner son rival Tadej Pogacar dans la dernière ascension. Il a mis neuf orteils sur la première marche du podium du Tour de France 2022.                              Le 21/07 à 17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dîtes-vous qu’il fut un temps où cet homme en jaune était employé (à mi-temps) d’une usine de conditionnement de poissons...                    Le 21/07 à 17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard à 1 kilomètre de l’arrivée        Le Danois franchit en solitaire la banderole indiquant le dernier kilomètre, et avec une avance confortable sur son dauphin, Tadej Pogacar.                    Le 21/07 à 17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 3e place pour Gaudu au général ?     Cocorico         4e plutôt puisque Geraint Thomas l’accompagne pour l’instant et possède 3 minutes d’avance sur le Breton au classement général.                    Le 21/07 à 17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 GAUDU EN FEUUUUUU    Allleeeezzzzz                             Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 18e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? La troisième et dernière étape pyrénéenne du Tour, marquée par trois ascensions d’envergure, dont une arrivée au sommet d’Hautacam, classé hors catégorie.         Où ? Cette ultime étape en montagne relie Lourdes au sommet d’Hautacam à travers les routes des Hautes-Pyrénées et des Pyrénées-Atlantiques.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 40 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 40, si les coureurs filent à 36 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes pyrénéennes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 18 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 4 min 56 s         4. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 7 min 53 s         5. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 7 min 57 s         6. Romain Bardet (Team DSM), à 9 min 21 s         7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 9 min 24 s         8. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 9 min 56 s         9. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 14 min 33 s         10. Enric Mas (Movistar), à 16 min 35 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De la druidesse qui communie avec les arbres dans la forêt de Glastonbury         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Tadej Pogacar ne parvient pas à résoudre l’équation Vingegaard         Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice         Romain Bardet, les bienfaits du détachement         La nouvelle vague du cyclisme américain         Une après-midi dans la roue des échappés                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-21T15:48:42+00:00","coverageEndTime":"2022-07-21T16:35:15+00:00","headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","description":"Le coureur danois de la Jumbo-Visma s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 18\u1d49\u00a0\u00e9tape dans la station pyr\u00e9n\u00e9enne et repousse Tadej Pogacar \u00e0 pr\u00e8s de 3\u00a0minutes et trente secondes au classement g\u00e9n\u00e9ral.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France à Hautacam","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur danois de la Jumbo-Visma s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 18\u1d49\u00a0\u00e9tape dans la station pyr\u00e9n\u00e9enne et repousse Tadej Pogacar \u00e0 pr\u00e8s de 3\u00a0minutes et trente secondes au classement g\u00e9n\u00e9ral.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-21T15:48:42+00:00"
,"endDate":"2022-07-21T16:35:15+00:00"
  Sauf accident ou improbable d\u00e9faillance, le Tour de France 2022 est jou\u00e9 en faveur du Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma). Le coureur qui avait d\u00e9but\u00e9 la Grande Boucle \u00e0 domicile - et dans un r\u00f4le de doublure de Primoz Roglic - a remport\u00e9 ce jeudi l\u2019\u00e9tape reine des Pyr\u00e9n\u00e9es au sommet d\u2019Hautacam. Huit jours apr\u00e8s avoir renvers\u00e9 Tadej Pogacar (UAE) sur les pentes alpestres du Granon, Vingegaard a de nouveau r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9cramponner son rival avec la complicit\u00e9 de son co\u00e9quipier Wout Van Aert. Le Danois s\u2019est impos\u00e9 en solitaire au sommet d\u2019Hautacam avec plus d\u2019une minute d\u2019\u00e9cart sur le Slov\u00e8ne, portant ainsi son avance au classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 3 minutes 26 secondes sur son rival en vue du contre-la-montre de samedi.          Pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e tout au long de la 18e \u00e9tape, l\u2019increvable Wout Van Aert s\u2019est permis de franchir le sommet du col de Spandelles en t\u00eate, puis de rouler pour son leader et de l\u00e2cher Pogacar dans la mont\u00e9e vers Hautacam. Daniel Martinez (Ineos Grenadiers) et Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) \u00e9taient encore dans la roue du Belge au pied de l\u2019ultime ascension avant de c\u00e9der.          Encore une fois, le top 10 du g\u00e9n\u00e9ral a subi de gros chamboulements avec des \u00e9carts consid\u00e9rables. David Gaudu (Groupama-FDJ) d\u00e9robe la quatri\u00e8me place \u00e0 Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 5 minutes 30 secondes du vainqueur \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. De son c\u00f4t\u00e9, Romain Bardet (DSM) rechute de la sixi\u00e8me \u00e0 la huiti\u00e8me place au g\u00e9n\u00e9ral (\u00e0 16 minutes 11 secondes du maillot jaune) apr\u00e8s avoir craqu\u00e9 d\u00e8s le col de Spandelles. L\u2019Auvergnat est doubl\u00e9 par le Sud-Africain Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert), nouveau sixi\u00e8me, et Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe). Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan) et Adam Yates compl\u00e8tent le top 10.          Fin du r\u00eave de maillot \u00e0 pois pour Simon Geschke (Cofidis). En larmes apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Allemand sait qu\u2019il ne portera plus le maillot de meilleur grimpeur demain, puisqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par Jonas Vingegaard, qui a pris 20 points au sommet d\u2019Hautacam (72 unit\u00e9s pour le Danois, contre 64 pour l\u2019Allemand). Longtemps dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, Giulio Ciccone (Trek-Segafredo) \u00e9choue juste derri\u00e8re (61 points), \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Tadej Pogacar.                 Jonas Vingegaard en jaune \u00e0 Hautacam. THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/c783c5e_42c39486256645b1bc72358064940100-42c39486256645b1bc72358064940100-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vainqueur \u00e0 Hautacam, Vingegaard tout proche de conqu\u00e9rir son premier Tour de France","dateModified":"2022-07-21T16:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T16:25:55+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis pour ce live de l\u2019ultime \u00e9tape de montagne du Tour de France \u00e9dition 2022. On se retrouve demain pour vivre une 19e \u00e9tape bien moins pentue.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T16:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T16:03:27+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Ce matin, j\u2019ai dit \u00e0 ma copine et \u00e0 ma fille que je voulais gagner pour elles, c\u2019est incroyable\u00a0! C\u2019\u00e9tait incroyablement dur, mais bien s\u00fbr, je suis vraiment tr\u00e8s heureux de gagner cette \u00e9tape.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur Jonas Vingegaard\u00a0:","dateModified":"2022-07-21T16:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T16:01:08+00:00","articleBody":"    les \u00e9carts sont \u00e9normes entre les premiers. C'est courant ?    Aldo         Effectivement, les \u00e9carts qui d\u00e9coulent dans les \u00e9tapes pyr\u00e9n\u00e9ennes sont consid\u00e9rables en haut du classement. David Gaudu, 4e du g\u00e9n\u00e9ral, est rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 plus de 11 minutes du leader. A titre de comparaison, au sortir des Alpes, il n\u2019y avait que 2 minutes 35 secondes d\u2019\u00e9cart entre le maillot jaune et le 4e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T16:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:58:01+00:00","articleBody":"    Le dernier est-il arriv\u00e9?    Voiture balai        D\u00e9lai de mise hors course 43'10\"\r\nVont-ils tous rentrer?    yves68         Il reste actuellement une grosse centaine de coureurs en course, et un peu plus de 20 minutes pour en terminer dans les d\u00e9lais. Le risque de voir certains coureurs arriver apr\u00e8s cette limite de temps n\u2019est pas \u00e0 exclure au vu de la vitesse des meilleurs aujourd\u2019hui.          Au vu des donn\u00e9es obtenues, le gruppetto comprenant notamment Fabio Jakobsen ou encore Dylan Groenewegen devrait s\u2019en sortir puisque ses membres devaient grimper Hautacam \u00e0 12,4 km\/h de moyenne pour arriver dans les d\u00e9lais. Un rythme plus que mod\u00e9r\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T16:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:55:34+00:00","articleBody":"     Sans surprise, aujourd\u2019hui, le Belge (3e de l\u2019\u00e9tape) a \u00e9t\u00e9 au four, au moulin, dans les champs, l\u2019oc\u00e9an, la montagne...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert \u00e9lu combatif du jour ","dateModified":"2022-07-21T15:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:53:38+00:00","articleBody":"     On revoit l\u2019arriv\u00e9e du maillot jaune Jonas Vingegaard \u00e0 Hautacam. A 25 ans, le Danois devrait remporter son premier Tour de France dimanche, sauf accident ou d\u00e9faille improbable.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le dernier kilom\u00e8tre de la course ","dateModified":"2022-07-21T15:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:49:50+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de Bardet?    Chris         L\u2019Auvergnat termine \u00e0 la 17e place du jour, \u00e0 6m 40s du vainqueur. Son coup de moins bien du jour le fait redescendre \u00e0 la 8e place du classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 16m 11s du maillot jaune Jonas Vingegaard.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet 17e du jour","dateModified":"2022-07-21T15:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:48:10+00:00","articleBody":"      Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 3 min 26 s          Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 8 min          David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 11 min 05 s          Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 13 min 25 s          Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 13 min 43 s          Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 14 min 10 s          Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 16 min 11 s          Aleksandr Lutsenko (Astana), \u00e0 20 min 09 s          Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 20 min 17 s          Le classement g\u00e9n\u00e9ral complet est \u00e0 retrouver ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-21T15:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:46:23+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 sa d\u00e9ception, le Slov\u00e8ne est all\u00e9 saluer d\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e son rival danois, le plus fort aujourd\u2019hui sur les routes pyr\u00e9n\u00e9ennes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le fair-play de Pogacar apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T15:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:45:46+00:00","articleBody":"     Le Colombien perd sa 4e place au classement g\u00e9n\u00e9ral. Il compte d\u00e9sormais plus de 2 min de retard sur David Gaudu avant le contre-la-montre de samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana loin derri\u00e8re ","dateModified":"2022-07-21T15:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:42:43+00:00","articleBody":"      Vingegaard - 72 pts          Simon Geschke - 64 pts          Giulio Ciccone - 61 pts           Le classement est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard nouveau maillot \u00e0 pois","dateModified":"2022-07-21T15:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:41:44+00:00","articleBody":"     Le coureur d\u2019Ineos-Grenadiers, 3e du classement g\u00e9n\u00e9ral, et le Breton qui le suit d\u00e9sormais (4e) terminent l\u2019\u00e9tape aux 4e et 5e positions, \u00e0 pr\u00e8s de 3 minutes du vainqueur du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas et Gaudu finissent ensemble","dateModified":"2022-07-21T15:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:40:05+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier de Jonas Vingegaard en termine \u00e0 son tour, \u00e0 la 3e place, apr\u00e8s son gros travail du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert compl\u00e8te le podium","dateModified":"2022-07-21T15:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:38:24+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne termine l\u2019\u00e9tape \u00e0 la 2e place \u00e0 plus d\u2019une minute du Danois. Le r\u00eave d\u2019un troisi\u00e8me Tour de France d\u2019affil\u00e9e s\u2019\u00e9loigne un peu plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar conc\u00e8de plus d\u2019une minute","dateModified":"2022-07-21T15:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:37:31+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune franchit la ligne de l\u2019\u00e9tape reine des Pyr\u00e9n\u00e9es en solitaire. Souverain, le leader du classement g\u00e9n\u00e9ral a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9cramponner son rival Tadej Pogacar dans la derni\u00e8re ascension. Il a mis neuf orteils sur la premi\u00e8re marche du podium du Tour de France 2022.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VINGEGAARD VAINQUEUR \u00c0 HAUTACAM\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T15:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:37:16+00:00","articleBody":"     D\u00eetes-vous qu\u2019il fut un temps o\u00f9 cet homme en jaune \u00e9tait employ\u00e9 (\u00e0 mi-temps) d\u2019une usine de conditionnement de poissons...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:37:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:34:48+00:00","articleBody":"     Le Danois franchit en solitaire la banderole indiquant le dernier kilom\u00e8tre, et avec une avance confortable sur son dauphin, Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard \u00e0 1 kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T15:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:34:10+00:00","articleBody":"    3e place pour Gaudu au g\u00e9n\u00e9ral ?     Cocorico         4e plut\u00f4t puisque Geraint Thomas l\u2019accompagne pour l\u2019instant et poss\u00e8de 3 minutes d\u2019avance sur le Breton au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:34:10+00:00","articleBody":"    GAUDU EN FEUUUUUU    Allleeeezzzzz          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:33:03+00:00","articleBody":"    C'est dommage que Pogacar soit distanc\u00e9 car je trouvais ce groupe maillots vert-jaune-blanc magnifique!     Cycliste amateur          Vous \u00eates Chypriote\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:32:17+00:00","articleBody":"     Le grimpeur de la Groupama-FDJ termine une nouvelle fois tr\u00e8s fort l\u2019\u00e9tape. Le Breton rejoint le 3e du classement g\u00e9n\u00e9ral, ralenti par un incident m\u00e9canique il y a quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu reprend Thomas","dateModified":"2022-07-21T15:32:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:29:44+00:00","articleBody":"     S\u2019il s\u2019impose \u00e0 Hautacam, Vingegaard va ajouter un maillot distinctif \u00e0 sa collection. Outre le jaune, il endosserait alors le maillot blanc \u00e0 pois rouges au d\u00e9triment de l\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot \u00e0 pois promis au Danois ","dateModified":"2022-07-21T15:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:29:13+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert est l\u00e2ch\u00e9 par le Slov\u00e8ne, point\u00e9 \u00e0 environ 25s du maillot jaune Jonas Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar seul \u00e0 la poursuite de Vingegaard","dateModified":"2022-07-21T15:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:27:28+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert a termin\u00e9 son travail et retrouve Tadej Pogacar. Jonas Vingegaard poursuit lui sa mont\u00e9e seul en t\u00eate de la course avec plus de 20s d\u2019avance sur le duo.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard seul en t\u00eate","dateModified":"2022-07-21T15:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:25:40+00:00","articleBody":"     A 4,5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le relai impressionnant de Wout Van Aert d\u00e9croche Tadej Pogacar de la roue de Jonas Vingegaard. Le maillot jaune et son co\u00e9quipier portant le maillot vert s\u2019envolent vers la victoire d\u2019\u00e9tape.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar distanc\u00e9 par Van Aert","dateModified":"2022-07-21T15:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:22:55+00:00","articleBody":"     Sepp Kuss reprend le duo de t\u00eate (dont son co\u00e9quipier chez Jumbo-Visma\u00a0!) et s\u2019\u00e9carte dans la foul\u00e9e. Wout Van Aert prend le relai devant le duo Vingegaard-Pogacar. Daniel Martinez est lui incapable de suivre le rythme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert et Martinez repris par le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-21T15:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:22:21+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le travail de son \u00e9quipier, le leader de la Groupama-FDJ roule seul au quatri\u00e8me \u00e9chelon de la course pour reprendre la quatri\u00e8me place du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Nairo Quintana, point\u00e9 \u00e0 plus d\u2019une minute du .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Madouas s\u2019\u00e9carte, Gaudu a la 4e place en ligne de mire","dateModified":"2022-07-21T15:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:19:23+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (Van Aert et Martinez)          Groupe Maillot Jaune (Vingegaard-Pogacar-Kuss), \u00e0 30s          Thomas \u00e0 55s          Gaudu, \u00e0 2m          Quintana, \u00e0 2m 30s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts \u00e0 6 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T15:24:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:18:48+00:00","articleBody":"     Vous ne r\u00eavez pas, c\u2019est bien le maillot vert qui ouvre la route sur la derni\u00e8re ascension de l\u2019\u00e9tape reine des Pyr\u00e9n\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30 secondes d\u2019avance pour Van Aert et Martinez","dateModified":"2022-07-21T15:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:16:03+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo d\u2019une spectatrice du Tour \u00e0 domicile. Encore merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0! Voici une fourn\u00e9e de vos p\u00e9pites\u00a0en commentaires\u00a0:                ? DANIEL COLE \/ AP          #JSUL\r\nSaint Hautacam, faites que Tibault Pinot gagne l'\u00e9tape !    Marie        JSUL : C'est la m\u00e8re Michel qui a perdu son Pogacar...    P\u00e8re Lustucru        #JSUL \"Fen\u00eatre sur Tour\"    L\u00e9o        #JSUL, les ultras de Pinot 40 ans plus tard    Le Galibier        #JSUL : elle est n\u00e9e la m\u00eame ann\u00e9e que Valverde    JUJU        #JSUL : Le go\u00fbter est pr\u00eat !!    \u00e7avapasbardetfinalement     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/c924bfa_7ff767b1fe8d4f2c870a044e049e25b8-3f2b818510314e7b8d935ba46861a956-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-07-21T15:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:16:02+00:00","articleBody":"     C\u2019est fini pour le grimpeur de la Groupama-FDJ, qui est rattrap\u00e9 et d\u00e9pass\u00e9 facilement par le groupe maillot jaune en compagnie d\u2019Alexey Lutsenko et Carlos Verona.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot repris et l\u00e2ch\u00e9 par le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-21T15:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:15:14+00:00","articleBody":"     Tout reste ouvert pour la victoire d\u2019\u00e9tape au sommet d\u2019Hautacam. Idem pour le maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 7,5 km de l\u2019arriv\u00e9e, une minute d\u2019\u00e9cart entre le duo de t\u00eate et le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-21T15:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:11:55+00:00","articleBody":"     Le Belge de Jumbo-Visma relance le rythme en t\u00eate de course et d\u00e9cramponne Thibaut Pinot. Daniel Martinez ne l\u00e2che lui pas la roue de son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le groupe de poursuivants men\u00e9 par Alexey Lutsenko poss\u00e8de 40s de retard sur le duo.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Van Aert","dateModified":"2022-07-21T15:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:11:15+00:00","articleBody":"     Thibaut Pinot est dans le trio de t\u00eate..           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re victoire fran\u00e7aise\u00a0sur ce Tour\u00a0?","dateModified":"2022-07-21T15:14:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:08:06+00:00","articleBody":"     Escort\u00e9 par Valentin Madouas, David Gaudu peut grimper la mont\u00e9e d\u2019Hautacam \u00e0 un rythme plus soutenu que Nairo Quintana, qui le devance de 4 secondes pour la 4e place du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu l\u00e2che Quintana","dateModified":"2022-07-21T15:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:07:53+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (Pinot, Van Aert et Martinez)          Groupe Lutsenko-Verona \u00e0 1m 05s          Groupe Maillot Jaune (Vingegaard-Pogacar-Thomas-Meintjes-Kuss), \u00e0 1m 30s          Gaudu-Quintana, \u00e0 2m 35s          Bardet, \u00e0 4m       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T15:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:03:30+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Bardet ?    cherche&trouve         L\u2019Auvergnat a d\u00fb r\u00e9aliser une belle descente puisqu\u2019il \u00e9tait point\u00e9 \u00e0 environ 4 minutes de la t\u00eate de course au pied d\u2019Hautacam.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:01:48+00:00","articleBody":"     Le grimpeur fran\u00e7ais acc\u00e9l\u00e8re dans les premi\u00e8res pentes d\u2019Hautacam pour tenter de distancer Wout Van Aert et Daniel Martinez. Ses deux compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e tiennent bon.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pinot\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T15:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:00:37+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 une nouvelle photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et vous pourrez peut-\u00eatre avoir votre nom grav\u00e9 dans le marbre de ce live. On ramasse les copies \u00e0 7 km de l\u2019arriv\u00e9e\u00a0! #JSUL                ? DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/c924bfa_7ff767b1fe8d4f2c870a044e049e25b8-3f2b818510314e7b8d935ba46861a956-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb pour la route","dateModified":"2022-07-21T15:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:00:09+00:00","articleBody":"    Dans le r\u00e9tro, \u00ab\u00a0Monsieur 60 %\u00a0\u00bb \u00e0 Hautacam         Au c\u0153ur des ann\u00e9es EPO, la d\u00e9monstration de Bjarne Riis \u00e0 Hautacam tient une place toute particuli\u00e8re. En 1996, le Danois n\u2019avait pas attendu la mont\u00e9e au-dessus de Lourdes pour r\u00e9aliser des miracles\u00a0: cela faisait deux ans que l\u2019\u00e9quipier consciencieux s\u2019\u00e9tait mu\u00e9 en leader, r\u00e9coltant au passage le surnom \u00ab\u00a0Monsieur 60 %\u00a0\u00bb, en raison de son taux d\u2019h\u00e9matocrite suppos\u00e9.          Lors de cette 16e \u00e9tape, le maillot jaune d\u00e9cide d\u2019assommer la course et de mettre en sc\u00e8ne sa sup\u00e9riorit\u00e9. Dans la mont\u00e9e d\u2019Hautacam, il monte et descend le groupe de t\u00eate pour jauger le visage de ses rivaux. A huit kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le chat a assez jou\u00e9 avec les souris et s\u2019en va seul. \u00ab\u00a0Je trouvais que \u00e7a ne roulait pas tr\u00e8s vite. Je me suis port\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 de mes adversaires pour les observer\u00a0\u00bb, r\u00e9sume alors le vainqueur du jour avec un certain d\u00e9tachement.          En 2007, Riis reconna\u00eet s\u2019\u00eatre dop\u00e9 \u00e0 l\u2019EPO. Un temps ray\u00e9 du palmar\u00e8s, son nom r\u00e9appara\u00eet avec une mention de ses aveux. Et le souvenir de Hautacam jamais tr\u00e8s loin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:59:16+00:00","articleBody":"     Le final de l\u2019\u00e9tape se joue au sommet de la mont\u00e9e d\u2019Hautacam, col hors cat\u00e9gorie de 13,6 km \u00e0 7,8% de moyenne. Les coureurs ont d\u00e9marr\u00e9 leur ascension.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 la mont\u00e9e d\u2019Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:58:13+00:00","articleBody":"     On retrouve d\u00e9sormais Geraint Thomas, Louis Meintjes et deux co\u00e9quipiers du maillot jaune (Sepp Kuss et Tiesj Benoot) avec les deux favoris au pied l\u2019ascension finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar et Vingegaard rattrap\u00e9s","dateModified":"2022-07-21T14:58:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:56:25+00:00","articleBody":"     Thibaut Pinot (Groupama-FDJ), Wout Van Aert (Jumbo-Visma) et Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers) sont \u00e0 2 kilom\u00e8tres du pied de la mont\u00e9e d\u2019Hautacam. L\u2019\u00e9cart avec le groupe maillot jaune est de 2m 10s environ.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trio de t\u00eate approche d\u2019Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:53:44+00:00","articleBody":"    Superbes images a\u00e9riennes sur la route du Tour ! Vous savez si elles sont film\u00e9es avec un h\u00e9licopt\u00e8re (\u00e0 l'ancienne) ou avec un drone (plus \u00e9colo) ?    Nicolas Hulot         La r\u00e9ponse en image\u00a0:                Sur la route d\u2019Hautacam lors de la 18e \u00e9tape du Tour de France. GONZALO FUENTES \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/f4709f7_none-cycling-france-0721-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:52:46+00:00","articleBody":"    Est-ce que Pogacar est bless\u00e9 ? Ou globalement ca va ?    helo         Ca a l\u2019air d\u2019aller pour le Slov\u00e8ne. Seule la peau de ses mains a \u00e9t\u00e9 partiellement br\u00fbl\u00e9e, et un morceau de son cuissard au niveau des hanches d\u00e9chir\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:52:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:49:57+00:00","articleBody":"    Tr\u00e8s beau, bravo. Mais pourquoi Pogacar prend des risques dans la descente? Il veut \u00e9viter le retour des Jumbo de l'arri\u00e8re ?    Seb         Pour tenter de gagner le Tour pardi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:48:16+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne \u00e9change avec son directeur sportif quelques instants apr\u00e8s sa chute sans gravit\u00e9. Le double vainqueur sortant du Tour a \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9 par son \u00e9quipe et rejoint Jonas Vingegaard qui roule tranquillement \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pour ne pas le distancer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar appelle sa voiture et discute avec son directeur sportif","dateModified":"2022-07-21T14:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:43:52+00:00","articleBody":"    La classe de Vingegaard qui attend Pogacar et cette poign\u00e9e de mains ! Grande classe de ces deux champions monstrueux qui nous offrent un spectacle magnifique. Cette jeune g\u00e9n\u00e9ration cycliste est belle.    Cyclix         Quelle descente\u00a0! En l\u2019espace de quelques instants, le maillot jaune est parti \u00e0 la faute, \u00e9chappant de peu \u00e0 la chute, avant que son rival ne glisse \u00e0 son tour dans le bas-c\u00f4t\u00e9. Et voici la poign\u00e9e de main entre les deux t\u00e9nors.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:42:30+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne a mis la main par terre apr\u00e8s \u00eatre sorti trop large dans un virage. Reparti aussi sec, il se d\u00e9m\u00e8ne pour revenir sur le maillot jaune, mais surprise\u00a0: Jonas Vingegaard l\u2019attend quelques centaines de m\u00e8tres plus loin\u00a0! Les deux hommes se sont serr\u00e9s la main. Sans doute l\u2019une des images que l\u2019on retiendra de cette \u00e9dition du Tour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar glisse dans la descente\u00a0! ","dateModified":"2022-07-21T14:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:39:11+00:00","articleBody":"     Sous la pression de Pogacar, le Danois manque de peu de chuter dans la descente technique du col de Spandelles. Un probl\u00e8me m\u00e9canique semble \u00e0 l\u2019origine de cette p\u00e9rip\u00e9tie sans cons\u00e9quence.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frayeur pour Vingegaard","dateModified":"2022-07-21T14:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:38:39+00:00","articleBody":"     Et si le maillot blanc visait lui aussi le maillot de meilleur grimpeur\u00a0? Toujours est-il que le maillot jaune lui colle \u00e0 la roue au moment d\u2019aborder la descente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar acc\u00e9l\u00e8re \u00e0 son tour au sommet","dateModified":"2022-07-21T14:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:37:49+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (Pinot, Van Aert et Martinez)          Plusieurs coureurs intercal\u00e9s (Madouas, Teuns)          Groupe Maillot Jaune (Vingegaard-Pogacar), \u00e0 1m 30s          Thomas, \u00e0 2m          Gaudu-Quintana, \u00e0 3m          Bardet, \u00e0 4m 25s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts au sommet du col de Spandelles","dateModified":"2022-07-21T14:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:36:13+00:00","articleBody":"     Le Belge est un glouton qui veut des victoires d\u2019\u00e9tapes, le maillot vert... et le maillot blanc \u00e0 pois rouges\u00a0! Il a pris 10 points, Daniel Martinez 8 points et Thibaut Pinot 6 points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert acc\u00e9l\u00e8re pour passer en t\u00eate au sommet du col de Spandelles ","dateModified":"2022-07-21T14:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:34:20+00:00","articleBody":"     A 700 m du sommet du col de Spandelles, Thibaut Pinot (Groupama-FDJ), Wout Van Aert (Jumbo-Visma) et Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers) sont en t\u00eate de la course. Le trio poss\u00e8de environ 2m d\u2019avance sur Pogacar et Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un trio en t\u00eate \u00e0 l\u2019approche du sommet ","dateModified":"2022-07-21T14:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:30:26+00:00","articleBody":"     Vingegaard suit cette attaque tranchante - la sixi\u00e8me du Slov\u00e8ne - apr\u00e8s avoir encaiss\u00e9 le coup. Le duo avale Geraint Thomas tout cru.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar retente son coup","dateModified":"2022-07-21T14:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:29:26+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune a r\u00e9quisitionn\u00e9 son lieutenant am\u00e9ricain pour tenter de combler l\u2019\u00e9cart avec le troisi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral. Le danger est tout relatif puisque Thomas pointait ce matin \u00e0 4min 56s de Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sepp Kuss roule derri\u00e8re Thomas","dateModified":"2022-07-21T14:29:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:28:03+00:00","articleBody":"     Le coureur d\u2019Ineos-Grenadiers est rentr\u00e9 sur le trio Vingegaard-Pogacar-Kuss, avant de placer \u00e0 son tour une acc\u00e9l\u00e9ration. Personne ne saute dans sa roue.          Pogacar avait attaqu\u00e9 une cinqui\u00e8me fois avant l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration plac\u00e9e par Thomas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geraint Thomas contre-attaque\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T14:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:26:43+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard ne montre aucun signe de faiblesse. Sepp Kuss tient bon \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et de trois pour Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T14:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:26:24+00:00","articleBody":"    L'\u00e9chapp\u00e9e a-t-elle une chance d'aller au bout malgr\u00e9 la bagarre entre Pogacar et Vingegaard ?    Yoises         Les deux favoris du Tour conservent 2m 30s de retard sur les hommes en t\u00eate, mais vu leur rythme de mont\u00e9e, tout reste possible. La mont\u00e9e d\u2019Hautacam s\u2019annonce mouvement\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:25:22+00:00","articleBody":"     ... Alors que David Gaudu \u00e9tait sur le point de revenir sur le groupe maillot jaune. Nairo Quintana et Geraint Thomas \u00e9taient auparavant revenus par l\u2019arri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deuxi\u00e8me attaque de Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T14:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:22:21+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard obtient le renfort de son co\u00e9quipier Sepp Kuss, revenu de l\u2019arri\u00e8re. Tadej Pogacar est lui esseul\u00e9 face aux deux Jumbo-Visma puisque Brandon McNulty a explos\u00e9 apr\u00e8s son relai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kuss revient et reprend le train ","dateModified":"2022-07-21T14:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:20:42+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne attaque le maillot jaune Jonas Vingegaard \u00e0 40 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, et \u00e0 environ 6 kilom\u00e8tres du sommet du col de Spandelles. Seul Vingegaard parvient pour l\u2019instant \u00e0 tenir la cadence.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T14:24:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:19:15+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol de l\u2019\u00e9quipe Movistar risque de subir un retour de b\u00e2ton dans ce col apr\u00e8s son offensive du d\u00e9but d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune rattrape et d\u00e9pose Enric Mas ","dateModified":"2022-07-21T14:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:17:40+00:00","articleBody":"     A environ 7 km du sommet et 40 km de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Italien de la Trek-Segafredo a d\u00e9croch\u00e9 du groupe de t\u00eate. Bonne nouvelle pour le porteur du maillot blanc \u00e0 pois rouges, Simon Geschke (Cofidis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ciccone craque \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-21T14:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:16:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Auvergnat est distanc\u00e9 du groupe maillot jaune en m\u00eame temps qu\u2019Adam Yates. Alexandr Vlasov l\u2019est \u00e9galement dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet en difficult\u00e9","dateModified":"2022-07-21T14:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:15:58+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo d\u2019un randonneur en d\u00e9tente sur les bords de la route du Tour. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation. Le niveau \u00e9tait si \u00e9lev\u00e9 qu\u2019on a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 dans la r\u00e9daction de relancer un deuxi\u00e8me #JSUL apr\u00e8s le passage au sommet du col de Spandelles.                ? DANIEL COLE \/ AP          #JSUL : Ce n'est d\u00e9finitivement pas le pied pour les Fran\u00e7ais cette ann\u00e9e...    Fanny        JSUL: On a enfin retrouv\u00e9 le strat\u00e8ge de la MOVISTAR !    Fred        JSUL : Bienvenue au col au Hautamac !    Antonin        #JSUL : #JSUL (je suis une loque)    Jul     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/9507546_489d7c54b92f462aa310c2a38cd31019-489d7c54b92f462aa310c2a38cd31019-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont\u2026 ","dateModified":"2022-07-21T14:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:14:51+00:00","articleBody":"    Parait que McNulty repart \u00e0 la bagarre d'apr\u00e8s vos confr\u00e8res d'eurosport ??    LiveurFou         En effet, l\u2019Am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe UAE-Emirates est en train de r\u00e9aliser un relai appuy\u00e9 dans les pentes du col de Spandelles. De nombreux coureurs ont saut\u00e9 du groupe maillot jaune et l\u2019\u00e9cart avec les coureurs \u00e0 l\u2019avant diminue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"McNulty de retour \u00e0 la manoeuvre","dateModified":"2022-07-21T14:14:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:13:12+00:00","articleBody":"    Une note sur 10 pour la salle de presse du jour ?    Votre avis nous int\u00e9resse         5\/10, mais surtout pour un probl\u00e8me d\u2019a\u00e9ration. Buffet correct et accueil sympathique, on donne la moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:12:34+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais de la Groupama-FDJ avait \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 dans la descente de l\u2019Aubisque. Il vient de retrouver son co\u00e9quipier Valentin Madouas dans le groupe de t\u00eate sur les premi\u00e8res pentes du col de Spandelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot revient dans le groupe de t\u00eate","dateModified":"2022-07-21T14:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:11:54+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (20 coureurs dont Pinot,  Van Aert ou Ciccone)          Groupe Meintjes-Sanchez-Hamilton-G. Izagirre, \u00e0 2m 10s          Groupe Maillot Jaune (avec Gaudu, Bardet ou encore Pogacar \u00e9galement), \u00e0 3m 25s          Retard\u00e9s, \u00e0 7m          Groupe Geschke, \u00e0 9m 30s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts \u00e0 l\u2019entame du col de Spandelles","dateModified":"2022-07-21T14:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:09:37+00:00","articleBody":"    Un fran\u00e7ais peut-il \u00eatre au taquet \u00e0 Hautacam?    Alex Rossi         Bonjour Alex. On esp\u00e8re vous voir demain sur le routes du Gers. Un petit concert \u00e0 Auch peut-\u00eatre\u00a0? Si \u00ab\u00a0tutto va bene\u00a0\u00bb, Thibaut Pinot va \u00eatre taquet dans Hautacam.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:06:15+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me des trois ascensions du jour, qui pr\u00e9c\u00e8de la mont\u00e9e finale vers Hautacam, est class\u00e9e en 1ere cat\u00e9gorie (10,3 km, 8,3%). Voici son profil\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le col de Spandelles","dateModified":"2022-07-21T14:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:02:36+00:00","articleBody":"    Cette fois ci c\u2019est la bonne pour Thibaut ! Je le sais, je le sens. Et vous ?    Madame Irma          On aimerait bien... mais on l\u2019a beaucoup trop souvent senti \u00e0 tort ces deux derni\u00e8res semaines. De plus, le Franc-Comtois n\u2019est plus en t\u00eate de la course, mais dans un groupe de poursuivants point\u00e9 \u00e0 15s des 16 hommes devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot n\u2019est plus dans le groupe de t\u00eate","dateModified":"2022-07-21T14:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:00:35+00:00","articleBody":"     Les co\u00e9quipiers de Nairo Quintana, 4e du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 7m 53s du maillot jaune Jonas Vingegaard, font la descente \u00e0 fond. Les favoris du Tour sont attentifs en t\u00eate du groupe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ark\u00e9a-Samsic acc\u00e9l\u00e8rent dans la descente de l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T14:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:59:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol ne figure plus dans le groupe de t\u00eate. Il \u00e9tait 10e au g\u00e9n\u00e9ral ce matin... Un coup d\u2019\u00e9p\u00e9e dans l\u2019eau et une journ\u00e9e comme une autre pour l\u2019\u00e9quipe Movistar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enric Mas distanc\u00e9 dans la descente de l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T14:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:52:30+00:00","articleBody":"     Le Sud-Africain de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-WantyGobert a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019attaquer tr\u00e8s t\u00f4t dans cette \u00e9tape et a mont\u00e9 le col de l\u2019Aubisque entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton. Point\u00e9 \u00e0 1m 20s des hommes de t\u00eate \u00e0 60 km de l\u2019arriv\u00e9e, celui qui \u00e9tait 7e du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin grignote pour l\u2019instant 2m 30s sur le groupe maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Meintjes provisoirement 4e du g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-21T13:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:47:19+00:00","articleBody":"     Allez, on profite de la descente de l\u2019Aubisque pour se d\u00e9gourdir les jambes et jouer avant la mont\u00e9e du col de Spandelles. Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous lire donc il va falloir tout donner (mais on n\u2019a aucun doute l\u00e0-dessus)\u00a0! #JSUL                ? DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/9507546_489d7c54b92f462aa310c2a38cd31019-489d7c54b92f462aa310c2a38cd31019-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-21T13:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:46:23+00:00","articleBody":"    Ou en est pinot au classement du meilleur grimpeur ?    AllezTibo        \u00c7a lui donne quoi \u00e0 Thibaut, les 15 points ?    Nouveau          Gr\u00e2ce aux 15 unit\u00e9s r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es au sommet du col de l\u2019Aubisque, Thibaut Pinot remonte au 4e rang du classement du meilleur grimpeur avec 46 points (ex \u00e6quo avec Tadej Pogacar). Il a 15 points de retard sur Giulio Ciccone, d\u00e9sormais principal pr\u00e9tendant au maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur. A noter que 10 points seront distribu\u00e9s au coureur franchissant en t\u00eate le col de Spandelles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:40:57+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (22 coureurs dont Pinot, Van Aert ou Ciccone)          Meintjes, \u00e0 2m 15s          Groupe Maillot Jaune (avec Gaudu, Bardet ou encore Pogacar \u00e9galement), \u00e0 3m 15s          Retard\u00e9s, \u00e0 4m 30s          Groupe Geschke, \u00e0 6m 45s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur les \u00e9carts au sommet de l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T14:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:38:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien empoche 20 points, Pinot prend 15 points et Van Aert 12 points. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Trek-Segafredo se rapproche ainsi \u00e0 seulement trois unit\u00e9s de Simon Geschke \u00e0 la premi\u00e8re place du classement de la montagne. Ils \u00e9taient encore 17 dans le groupe de t\u00eate.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ciccone passe en t\u00eate au sommet de l\u2019Aubisque ","dateModified":"2022-07-21T13:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:32:58+00:00","articleBody":"    Wout peut-il gagner le maillot \u00e0 pois ? \u00e7a serait un beau doubl\u00e9 non ?    Antonin         L\u2019op\u00e9ration s\u2019annonce tout de m\u00eame tr\u00e8s difficile. Le Belge poss\u00e9dait 25 points au compteur au classement de la montagne ce matin, soit 39 de moins que l\u2019actuel porteur de cette tunique, Simon Geschke (Cofidis). L\u2019Allemand ne devrait pas prendre d\u2019unit\u00e9s suppl\u00e9mentaires, mais Van Aert devrait lui passer en t\u00eate ou presque des trois cols du jour pour approcher la barre des 70 points...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:29:21+00:00","articleBody":"     L\u2019organisation du Tour de France ne rigole pas avec la s\u00e9curit\u00e9. Apr\u00e8s les chutes successives de Nils Eekhoff (Team DSM) et Jack Bauer (BixeExchange-jayco), les deux motos reconnues responsables de ces chutes ont \u00e9t\u00e9 exclues de l\u2019\u00e9preuve selon les informations de Radio-Tour, reprises par Eurosport notamment.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux motos reconnues responsables des chutes et exclues du Tour","dateModified":"2022-07-21T13:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:27:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 le bon wagon du groupe de t\u00eate, le coureur allemand de l\u2019\u00e9quipe Cofidis a \u00e9t\u00e9 repris par le groupe maillot jaune. Pire, il s\u2019est fait distancer et pointe actuellement \u00e0 une vingtaine de secondes derri\u00e8re. On ne le verra pas prendre des points au sommet de l\u2019Aubisque et s\u00fbrement pas non plus lors des ascensions suivantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke peut faire une croix sur son maillot blanc \u00e0 pois rouges","dateModified":"2022-07-21T13:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:21:49+00:00","articleBody":"     Le Pape est au bord des routes du Tour...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:19:27+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (23 coureurs)          Groupe Meintjes-Bettiol-Sanchez, \u00e0 1m 07s          Groupe Maillot Jaune, \u00e0 2m 07s          Simon Geschke, \u00e0 2m 40s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur les \u00e9carts \u00e0 72 km de l\u2019arriv\u00e9e et 4 km du sommet de l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T13:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:16:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir roul\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du peloton pour diminuer les \u00e9carts avec la t\u00eate de course, l\u2019\u00e9quipe belge s\u2019est relev\u00e9e dans son int\u00e9gralit\u00e9 pour accompagner son sprinteur Fabio Jakobsen. Le N\u00e9erlandais est entr\u00e9 in-extr\u00e9mis dans les d\u00e9lais pour 18 petites secondes hier, et aimerait sans doute \u00e9viter une nouvelle frayeur aujourd\u2019hui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Quick-Step veut ramener Jakobsen \u00e0 bon port","dateModified":"2022-07-21T13:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:14:43+00:00","articleBody":"     On retrouve des gros noms avec le N\u00e9erlandais Bauke Mollema, le Belge Wout Van Aert, le Kazakh Alexey Lutsenko, le Colombien Daniel Martinez, l\u2019Italien Giulio Ciccone et les Espagnols Enric Mas et Carlos Verona. Du c\u00f4t\u00e9 des Fran\u00e7ais, il y a Valentin Madouas et Thibaut Pinot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 7 km du sommet de l\u2019Aubisque, 23 hommes en t\u00eate","dateModified":"2022-07-21T13:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:13:24+00:00","articleBody":"    Bonjour sur la vid\u00e9o de la chute, en moins de 24h chrono, que vous avez mis en ligne, on semble voir un autre cycliste tomber, qui est-ce ?     Draisien         Le coureur du Team DSM \u00e0 terre sur la vid\u00e9o de la chute de Jack Bauer est Nils Eekhoff. Le N\u00e9erlandais est reparti, tout comme le N\u00e9o-Z\u00e9landais de la BixeExchange-Jayco.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:11:48+00:00","articleBody":"    Salut et encore merci pour le live ! Qui est le mieux class\u00e9 de cette \u00e9chapp\u00e9e ?    FloZ         Valentin Madouas (Groupama-FDJ) est le coureur le mieux class\u00e9 de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le Breton \u00e9tait 13e ce matin au g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 27m36s du maillot jaune, juste devant son compagnon de t\u00eate Bob Jungels (AG2R-Citro\u00ebn), 14e \u00e0 31m35s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:04:33+00:00","articleBody":"    Jack Bauer? de 24h Chrono ? impossible jack bauer ne tombe jamais    Bebel !        Jack Bauer, le Jack Bauer de 24h fait du v\u00e9lo??? C'est \u00e7a la prise de conscience environnementale!!!    Stupalacci         C\u2019est bien lui, le m\u00eame... ou sa doublure. Jack Bauer ne redoute rien, pas m\u00eame le contact avec le bitume. Il l\u2019a au contraire anticip\u00e9 en se jetant, tel un cascadeur, contre le pare-chocs de la voiture. Du travail de pro\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:01:11+00:00","articleBody":"    Personne ne lui a dit \u00e0 Van Aert que les points du maillot vert n'\u00e9taient pas report\u00e9s d'une ann\u00e9e sur l'autre ?    Marcel Dufau         D\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 depuis hier soir de remporter le maillot vert du classement \u00e0 points \u00e0 Paris (si et seulement s\u2019il termine la course), aujourd\u2019hui, le Belge tout-terrain pouvait rester sagement aux c\u00f4t\u00e9s de son leader Jonas Vingegaard. Pas du genre de la maison. Non seulement, le Belge est parti \u00e0 l\u2019avant de la course, mais en plus il n\u2019a laiss\u00e9 personne passer devant lui sur la ligne du sprint interm\u00e9diaire, au km 58.          Nous, on se demande si le Flamand se nourrit tant il est affam\u00e9 quotidiennement sur les routes du Tour\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:00:01+00:00","articleBody":"      Porteur du maillot blanc \u00e0 pois rouges, l\u2019Allemand de la Cofidis a bien tent\u00e9 d\u2019int\u00e9grer l\u2019\u00e9chapp\u00e9e pour d\u00e9fendre sa tunique mais n\u2019a pas pu suivre le bon coup qui s\u2019est form\u00e9. A une dizaine de kilom\u00e8tres du sommet de l\u2019Aubisque, il navigue \u00e0 environ 15 secondes de ses homologues de t\u00eate. 33 coureurs sont \u00e0 l\u2019avant dont Giulio Ciccone (Trek-Segafredo), un s\u00e9rieux pr\u00e9tandant au maillot de meilleur grimpeur.          Pour rappel, 20 points seront distribu\u00e9s au sommet de chacun des deux hors cat\u00e9gorie, le col de l\u2019Aubisque et d\u2019Hautacam, ainsi que 10 unit\u00e9s en haut du col de Spandelles (1re cat\u00e9gorie). Selon le sc\u00e9nario du jour, les cadors Tadej Pogacar et Jonas Vingegaard pourraient aussi s\u2019emparer de la tunique.           Le classement du meilleur grimpeur au d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape du jour\u00a0:         Geschke (Cofidis), 64 points          Vingegaard (Jumbo-Visma), 52 pts          Pogacar (UAE-Emirates), 46 pts          Ciccone (Trek-Segafredo), 41 pts          Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert), 39 pts          Powless (EF Education-EasyPost), 37 pts                 Simon Geschke DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/6b2e38e_a30489beeb2c464b883b6fb6921e64b8-a30489beeb2c464b883b6fb6921e64b8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke mal plac\u00e9 pour d\u00e9fendre son maillot de meilleur grimpeur","dateModified":"2022-07-21T13:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:59:01+00:00","articleBody":"    Ce n'est plus un groupe d'\u00e9chapp\u00e9s, c'est un deuxi\u00e8me peloton !    Cyrano         Cette \u00e9chapp\u00e9e est en effet la plus fournie de l\u2019\u00e9dition 2022 du Tour avec ses 33 unit\u00e9s. De quoi d\u00e9tr\u00f4ner les 29 coureurs sortis au maximum pour tenter de se jouer la victoire d\u2019\u00e9tape au cours des 16 premi\u00e8res \u00e9tapes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T12:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:54:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour le premier col de la journ\u00e9e, le col de l\u2019Aubisque, class\u00e9 hors cat\u00e9gorie (16,4 km \u00e0 7,1%).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T13:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:52:21+00:00","articleBody":"     Jack Bauer s\u2019est fait une frayeur et ce n\u2019\u00e9tait pas du cin\u00e9ma. Le coureur n\u00e9o-z\u00e9landais de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange, accessoirement homonyme du h\u00e9ros de la s\u00e9rie 24\u00a0heures chrono, a percut\u00e9 une voiture de l\u2019\u00e9quipe UAE au moment d\u2019un r\u00e9tr\u00e9cissement de la voie. Bauer souhaitait d\u00e9passer la voiture mais n\u2019a pas pu \u00e9viter la chute quand une moto presse lui a bouch\u00e9 le passage. Le coureur a pu se relever et reprendre la course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La chute de Jack Bauer","dateModified":"2022-07-21T12:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#591968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:48:56+00:00","articleBody":"    Salut, dites vous allez faire un live aussi pour le tour f\u00e9minin ?     A girl!        Coucou les liveurs du monde. Tout d\u2019abord, un grand merci pour vos lives quotidiens (qui me sauveront ce week-end parce que ce week-end c\u2019est rod\u00e9o, et il n\u2019y a pas la t\u00e9l\u00e9 dans les gradins) et vos articles ultra int\u00e9ressants sur le cyclisme tous les jours. C\u2019est g\u00e9nial ! Je compte sur vous ce week-end ! ;-)\r\nJ\u2019ai \u00e9galement une petite question. La f\u00eate continue une semaine avec le tour feminin. On pourra encore compter sur vous pour le suivre ? Merci pour la r\u00e9ponse. \r\nBonne \u00e9tape \u00e0 tous.     Cyclix          Bonjour \u00e0 toutes et tous,          Le Tour de France f\u00e9minin sera lui aussi couvert en live par Le Monde. Nous prendrons l\u2019antenne pour suivre chaque jour avec vous la fin de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T12:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:45:18+00:00","articleBody":"    Wout van Aert dans l'\u00e9chapp\u00e9e : pl\u00e9onasme.    Bernie Pavot         Le Belge a r\u00e9ussi \u00e0 reprendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course, dans un groupe compos\u00e9 d\u00e9sormais de 33 coureurs. Plus tard, Van Aert pourrait servir d\u2019appui \u00e0 son leader, le maillot jaune Jonas Vingegaard.                    La nouvelle composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          V. Madouas (Groupama-FDJ) B. Jungels (AG2R Citro\u00ebn) P. Konrad (Bora-Hansgrohe) D. Teuns (Bahrain Victorious) M. Jorgenson (Movistar) A. Leknessund (Team DSM) R. Uran (EF Education - Easy Post) W. Van Aert (Jumbo-Visma)  D. Martinez (Ineos Grenadiers) M. Woods (Israel - Premier Tech) T. Gallopin (Trek-Segafredo) D. Van Baarle (Ineos Grenadiers) G. Izagirre (Movistar) A. Bettiol (EF Education - Easy Post) T. Benoot (Jumbo-Visma) M. Schachmann (Bora-Hansgrohe) B. Thomas (Cofidis) F. Bonnamour (B&B Hotels) N. Politt (Bora-Hansgrohe) G. Ciccone (Trek-Segafredo) S. Dewulf (AG2R Citro\u00ebn) A. Kron (Lotto-Soudal) M. Burgaudeau (TotalEnergies) M. Mohoric (Bahrain Victorious) M. Haller (Bora-Hansgrohe) M. Louvel (Ark\u00e9a Samsic) A. Capiot (Ark\u00e9a Samsic) B. Cosnefroy (AG2R Citro\u00ebn) J. Rutsch (EF Education - Easy Post) A. Riabushenko (Astana Qazaqstan) A. Dainese (Team DSM) L. Rowe (Ineos Grenadiers) D. Groenewegen (BikeExchange - Jayco)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T12:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#591825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:39:19+00:00","articleBody":"     L\u2019arriv\u00e9e de la 18e \u00e9tape du Tour de France 2022 sera jug\u00e9e \u00e0 Hautacam, col pyr\u00e9n\u00e9en class\u00e9 hors cat\u00e9gorie devenu un lieu \u00e0 part pour une famille de Bigorre il y a 22 ans. C\u2019\u00e9tait le 10 juillet 2000, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une \u00e9tape remport\u00e9e par l\u2019Espagnol Javier Otxoa.          Dans un article de France Bleu B\u00e9arn Bigorre, St\u00e9phanie, enceinte de presque neuf mois \u00e0 l\u2019\u00e9poque, raconte qu\u2019elle a \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 sentir des contractions\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb et a dans la foul\u00e9e \u00ab\u00a0perdu les eaux\u00a0\u00bb alors qu\u2019elle \u00ab\u00a0faisait la f\u00eate\u00a0\u00bb avec ses proches sur les pentes d\u2019Hautacam en attendant le peloton.          Au terme d\u2019un rocambolesque trajet jusqu\u2019\u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Lourdes, complexifi\u00e9 par la logistique entourant le passage de la Grande Boucle et de sa caravane, la m\u00e8re de famille donnera naissance \u00e0 une petite fille. 22 ans plus tard, Emma est d\u00e9sormais \u00e9tudiante en journalisme et elle couvre justement ces jours-ci le Tour pour une radio associative.          Forc\u00e9ment, cette nouvelle arriv\u00e9e du Tour au sommet pyr\u00e9n\u00e9en permet \u00e0 toute la famille de se rem\u00e9morer le moment marquant. \u00ab\u00a0Tous les ans, quand le Tour de France passe par Hautacam, tout le monde se rappelle d\u2019Emma\u00a0\u00bb affirme fi\u00e8rement St\u00e9phanie aupr\u00e8s de France Bleu B\u00e9arn Bigorre. \u00ab\u00a0Elle est l\u2019enfant du Tour de France, elle est presque n\u00e9e sur le Tour, et nous depuis on va en p\u00e8lerinage \u00e0 Hautacam, et pas \u00e0 Lourdes\u00a0!\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019histoire d\u2019Emma, \u00ab\u00a0l\u2019enfant du tour de France\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-21T12:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#591940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:33:21+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une longue bagarre avec le peloton, 16 coureurs se sont \u00e9chapp\u00e9s sans pour autant r\u00e9ussir \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart pour l\u2019instant.          Une contre-attaque compos\u00e9e de quatre coureurs a rapidement r\u00e9ussi \u00e0 rentrer sur la t\u00eate\u00a0de la course, mais ni Simon Geschke, maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur, ni l\u2019in\u00e9vitable Van Aert, n\u2019ont r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer la t\u00eate de la course et restent intercal\u00e9s au sein de plusieurs groupes dispers\u00e9s entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          M.\u00a0Jorgenson (Movistar), D.\u00a0Martinez (Ineos Grenadiers), A.\u00a0Bettiol (EF Education - Easy Post), T.\u00a0Benoot (Jumbo-Visma), F.\u00a0Bonnamour (B &\u00a0B Hotels), G.\u00a0Ciccone (Trek-Segafredo), S.\u00a0Dewulf (AG2R Citro\u00ebn), A.\u00a0Kron (Lotto-Soudal), M.\u00a0Mohoric (Bahrain Victorious), M.\u00a0Haller (Bora-Hansgrohe), A.\u00a0Capiot (Ark\u00e9a Samsic), M.\u00a0Cattaneo (Quick-Step Alpha Vinyl), A.\u00a0Riabushenko (Astana Qazaqstan), A.\u00a0Dainese (Team DSM), L.\u00a0Rowe (Ineos Grenadiers), D.\u00a0Groenewegen (BikeExchange - Jayco)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but d\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-21T12:39:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/22/19-16">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le poids des joueuses de l’Olympique lyonnais au sein de l’équipe de France a été réduit. Celles du Paris-Saint-Germain y comptent désormais tout autant. Une première dans l’histoire d’une sélection où les tensions entre footballeuses issues des deux clubs ont pu être fortes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : la fin de l’hégémonie lyonnaise chez les Bleues      Le poids des joueuses de l’Olympique lyonnais au sein de l’équipe de France a été réduit. Celles du Paris-Saint-Germain y comptent désormais tout autant. Une première dans l’histoire d’une sélection où les tensions entre footballeuses issues des deux clubs ont pu être fortes.          Par Walid Kachour(envoyé spécial à Rotherham (Angleterre))         Publié hier à 11h30, mis à jour hier à 18h52    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La sélectionneuse française Corine Diacre avec les joueuses Grace Geyoro et Ella Palis, après le match nul contre les Islandaises (1-1), lundi 18 juillet, à Rotherham (Angleterre).  FRANCK FIFE / AFP                 Dimanche 17 juillet, sur le terrain d’Ashby-de-la-Zouch, au nord-est de Birmingham (Angleterre), les footballeuses de l’équipe de France s’entraînent. Les sourires sont sur tous les visages à la veille du dernier match de la phase de groupes de l’Euro (du 6 au 31 juillet), les Bleues étant déjà assurées de leur qualification pour les quarts de finale.            Durant la séance, la défenseuse Griedge Mbock fait semblant de passer le ballon à l’attaquante Kadidiatou Diani, avant de la feinter, puis de la chambrer gentiment. Scène banale ? Sans doute. Pourtant, en dehors de la sélection nationale, la première joue à l’OL alors que la seconde évolue au PSG, autant dire dans les deux clubs « ennemis » de la D1.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : en Angleterre, un succès populaire contrasté                   Il y a peu encore, les relations entre Lyonnaises et Parisiennes étaient plus tendues lorsqu’elles étaient réunies en équipe de France. Les premières y étaient quasi hégémoniques. Lors de l’Euro 2013 par exemple, douze des vingt-trois joueuses retenues par le sélectionneur, Bruno Bini, étaient issues des rangs de l’OL.              « Les Lyonnaises avaient une emprise médiatique par leurs résultats et leur palmarès », se souvient Philippe Joly, chargé des gardiennes et de la préparation physique entre 2007 et 2013 avant de devenir, entre 2017 et 2020, l’adjoint de l’actuelle sélectionneuse des Bleues, Corinne Diacre.            Désormais, l’« accent » parisien est tout aussi présent que l’« accent » lyonnais. Au sein des 23 joueuses emmenées en Angleterre par Corinne Diacre pour disputer l’Euro, on compte cinq joueuses du PSG. Soit autant que celles de l’OL. Une première.            Mises à l’écart            La montée en puissance du PSG, ces toutes dernières années, a changé la donne et explique, pour une bonne part, le rééquilibrage actuel. S’il est de longue date le principal rival de l’OL, le club de la capitale a franchi un cap en 2021 en faisant tomber Lyon de son piédestal en championnat, lui ravissant le titre national pour la première fois en quinze ans.              Le constat qui pouvait prévaloir au milieu des années 2010 – « les Parisiennes qui arrivaient n’avaient rien gagné, et n’avaient pas non plus la même notoriété », résume Philippe Joly – n’est plus d’actualité. Avec des Marie-Antoinette Katoto (qui a quitté l’Euro sur blessure), Kadidiatou Diani ou Grace Geyoro, « il y a davantage de joueuses du PSG qui ont du potentiel pour prétendre aux Bleues », reconnaissait d’ailleurs, avant la compétition européenne, Sonia Bompastor, l’actuelle coach de l’OL et ex-internationale tricolore.            Un autre facteur, et non des moindres, a joué dans cette réduction de l’« emprise » lyonnaise chez les Bleues et la redéfinition de la géopolitique interne : Corinne Diacre a écarté des joueuses comme Amandine Henry, Eugénie Le Sommer et Sarah Bouhaddi (celle-ci s’étant d’elle-même mise en retrait), des cadres de l’OL.                              Lire aussi   Football : « Crainte », « chaos total »… Amandine Henry fustige le « management » de Corinne Diacre                   Officiellement, cette mise à l’écart s’est faite pour des raisons sportives. En réalité, elle est venue sanctionner des incompatibilités relationnelles. Amandine Henry avait exprimé publiquement, en novembre 2020, des critiques sur le management de Corinne Diacre après la Coupe du monde 2019 à domicile (les Bleues avaient été éliminées en quarts de finale par les Américaines).            « Il y avait moins d’unité »            « Avant, il y avait moins d’unité, plus de rivalité de clubs, quelques soucis entre joueuses, mais pas forcément de Paris et Lyon uniquement », avait reconnu Eugénie Le Sommer, citée par L’Equipe en novembre 2019. « Peut-être parce que je suis Lyonnaise, je trouvais que l’OL était un peu désigné comme le méchant », avait ajouté la joueuse, lyonnaise depuis 2010.              A la fin des années 2000, les relations avaient parfois été fraîches entre les internationales issues de l’OL et celles qui évoluaient à Juvisy (Essonne), ce club tenant la dragée haute aux Lyonnaises – il a été sextuple champion de France entre 1992 et 2006 avant d’être absorbé par le Paris Football Club (Paris FC) en 2017.            A cette époque où la première division féminine était encore moins professionnelle qu’aujourd’hui, « il a pu y avoir des petits soucis relationnels, admet Philippe Joly. Les Lyonnaises avaient de bons contrats tandis que certaines autres internationales travaillaient aussi comme femme de ménage ou employée. Il n’y avait pas de jalousie, mais cela mettait des barrières. Ça s’est atténué petit à petit puisque les joueuses qui avaient des résultats ont commencé à signer des contrats fédéraux avec leurs clubs. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin 2022 : derrière les vitrines Lyon et Paris, le football français accumule les retards                   Le rôle de Bruno Bini, entraîneur national entre 2007 et 2013, a été prépondérant dans la pacification. « Il y avait une majorité de Lyonnaises ; donc, quand il y avait des confrontations d’idées, il y avait un petit peu plus de poids d’un côté que de l’autre. Mais on avait un chef d’orchestre qui s’appelait Bruno Bini », se souvient Gaëtane Thiney, internationale aux 163 sélections, qui évolue en club, depuis 2008, à Juvisy, devenu Paris FC.            Une influence diluée            Les résultats obtenus sous les ordres de Bruno Bini ont aussi atténué les tensions. Les Tricolores atteignent les demi-finales de la Coupe du monde 2011 et des Jeux olympiques de Londres l’année suivante. « Si on n’avait pas eu ces résultats, nous aurions peut-être continué dans ce climat délétère entre Lyonnaises et Parisiennes », convient Philippe Joly.              Les successeurs de Bruno Bini, Philippe Bergeroo (2013 à 2016) puis Olivier Echouafni (2016-2017), ont poursuivi le travail entrepris pour maintenir l’unité au sein du groupe. « J’ai tout fait exploser », se souvient le second à propos de l’organisation des repas. « Quand vous aviez, au dîner, le contingent le plus gros d’un côté de la table et le plus petit à l’autre bout de table, ce n’était pas l’idéal pour l’adaptation et l’arrivée de nouvelles joueuses. Ça a été un peu dur au départ, certaines ont exprimé leur désaccord, mais à la fin elles m’ont presque remercié de l’avoir fait. »                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : les Bleues en quête d’un premier trophée majeur                   Aujourd’hui, l’arrivée au sein de l’équipe de France de jeunes joueuses nées dans les années 2000, et qui n’ont pas connu cette cohabitation parfois difficile, a dissipé les antagonismes. Par ailleurs, même si l’OL et le PSG fournissent toujours à eux deux presque la moitié de la sélection nationale, leur poids et leur influence tendent à se diluer, avec la présence de joueuses de Bordeaux, du Paris FC ou de clubs étrangers (en Espagne, Angleterre et Italie).            « Ici, les étiquettes des clubs restent au bas de l’escalier », avait prévenu, en novembre 2019, Corinne Diacre. Avant l’Euro, Sonia Bompastor, la coach de l’OL, invitait pour sa part Lyonnaises et Parisiennes « à apporter toute leur expérience pour que la France atteigne l’objectif suprême ». C’est-à-dire décrocher un premier titre international.                 Walid Kachour(envoyé spécial à Rotherham (Angleterre))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/21/euro-feminin-de-football-2022-la-fin-de-l-hegemonie-lyonnaise-chez-les-bleues_6135622_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football 2022\u00a0: la fin de l\u2019h\u00e9g\u00e9monie lyonnaise chez les Bleues","dateCreated":"2022-07-21T11:30:13+02:00","datePublished":"2022-07-21T11:30:13+02:00","dateModified":"2022-07-21T18:52:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Le poids des joueuses de l\u2019Olympique lyonnais au sein de l\u2019\u00e9quipe de France a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit. Celles du Paris-Saint-Germain y comptent d\u00e9sormais tout autant. Une premi\u00e8re dans l\u2019histoire d\u2019une s\u00e9lection o\u00f9 les tensions entre footballeuses issues des deux clubs ont pu \u00eatre fortes.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rotherham (Angleterre)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/370/0/4445/2222/1342/671/60/0/fc8cf2d_1658241262224-000-32eu6kt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-17">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Loin des contraintes des Jeux olympiques de Tokyo, les championnats du monde, organisés dans la ville du running aux Etats-Unis, se déroulent dans une atmosphère détendue.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             A « Tracktown », les athlètes vivent des Mondiaux à l’ambiance cool      Loin des contraintes des Jeux olympiques de Tokyo, les championnats du monde, organisés dans la ville du running aux Etats-Unis, se déroulent dans une atmosphère détendue.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié hier à 09h02, mis à jour hier à 12h23    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le logo de l’Université d’Oregon pendant le 20 km marche des Mondiaux 2022.  STEPH CHAMBERS / AFP                 C’est comme une sorte de mini-village olympique qui serait entièrement consacré à l’athlétisme. Sur le campus de l’université de l’Oregon à Eugene, la ville où des anciens étudiants ont inventé la marque de chaussures Nike, dans les années 1960, les meilleurs athlètes de la planète sont réunis depuis vendredi et ce jusqu’au dimanche 24 juillet.            Au milieu des quelques étudiants restés durant l’été mais aussi du public et de la presse, on croise des athlètes aux gabarits divers et variés, qui portent tous leur tenue aux couleurs de leurs pays respectifs. Une marcheuse anonyme et supersonique qui déboule dans une allée. Des grappes de jeunes sportifs qui se regroupent par nations. Et des stars qui déambulent de manière presque anonyme, sans être dérangées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike                   Mardi, à quelques heures de la finale du 400 mètres haies, l’exubérant sauteur en hauteur italien Gianmarco Tambieri applaudissait sur son passage le Norvégien Karsten Warholm, recordman du monde de la spécialité.              La veille, on avait croisé un costaud – le Polonais Pawel Fajdek – qui tirait une imposante valise, sans doute alourdie par une cinquième médaille d’or mondiale d’affilée qu’il avait remportée samedi en finale du lancer du marteau. Ou encore un autre médaillé, l’Espagnol Asier Martinez, troisième du 110 mètres haies, anneau à l’oreille et allure de jeune homme branché comme on en croiserait à Barcelone ou à Madrid.            « Ça fait mini-village, on se sent bien ici »            Toutes les délégations dorment dans les bâtiments du campus. A l’exception de l’équipe des Etats-Unis, qui a réquisitionné un hôtel plus confortable à l’extérieur. Les chambres sont plus ou moins confortables, souvent ce sont des dortoirs. Et même les vedettes s’en accommodent. « Je ne veux pas faire la fine bouche, mais quand je vais à une compétition, je préfère dormir dans un bon hôtel. Le matelas que j’ai dans ma chambre, je ne l’aurais pas chez moi, honnêtement, plaisantait la vedette Warholm au journal El Mundo avant de disputer sa finale, où il a pris la septième place. Mais ce n’est pas grave, ce ne sont que quelques jours, et à la fin je dormirai n’importe où. »            Des ex-gloires se sont aussi donné rendez-vous pour l’événement. Beaucoup commentent pour les chaînes de télévision : de l’Américaine Sanya Richards-Rosse (quadruple championne olympique), au Trinidadien Ato Boldon ou encore à Michael Johnson, ancien roi du 200 et du 400 mètres. Un collègue journaliste a même eu l’occasion d’échanger quelques mots avec une légende : l’ex-coureur John Carlos, qui avait levé un poing ganté de noir sur le podium des Jeux olympiques de Mexico en 1968 pour protester contre la ségrégation raciale en cours aux Etats-Unis.              Un peu avant les qualifications du lancer du disque, la Française Mélina Robert-Michon, 43 ans, patientait sur un bout de trottoir. « J’aime bien le fait qu’on soit mélangés tous au même endroit, ça fait mini-village, raconte-t-elle. La proximité du stade, ça évite le temps perdu dans les navettes. Après les années qu’on a eues, ça fait du bien. On se sent bien ici. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux origines de Nike, un jeune coureur et un entraîneur d’athlétisme de l’Oregon                   Jeune coureur de 800 mètres le Belge Eliott Crestant, 23 ans, dispute ses premiers Mondiaux. « Comparé aux Jeux, où tu ne pouvais rien faire, c’est le paradis », souligne-t-il. Cet étudiant à Bruxelles est fasciné par les infrastructures de l’université – « le top du top » – et apprécie le public de connaisseurs : « L’ambiance est relax. Tu vas partout facilement. Quand tu cours, tu dis bonjour à tout le monde. En Belgique, ce n’est pas ainsi. »            En ville, les stands consacrés aux différents équipementiers fleurissent. Et, de manière plus surprenante, des stands religieux ont été installés. Reed, un local, s’en étonne d’abord – « ce n’est pas habituel » – et s’en amuse : « On a deux religions, le running et le christianisme. On court et on va à l’église. Ou encore mieux, on sort de l’église en courant. » La religion du coin est quand même surtout celle du running.              La marque locale, Nike, affiche sur de grands panneaux son désir de prosélytisme : « Come to run with us ». Et ce père de famille qui fait son jogging avec une poussette dans une main et en tirant de l’autre un husky un peu flemmard, l’illustre à merveille.                           Au stade Hayward Field, les coureurs de demi-fond et de fond sont particulièrement appréciés.  DAVID J. PHILLIP / AP                 Echauffement ouvert aux curieux            La boutique de l’université propose les vêtements des Mondiaux 2022 mais surtout les accessoires siglés de ses multiples équipes sportives, aux couleurs vert et jaune. Dans le stade Hayward Field, construit à coups de millions (270 millions environ) par Phil Knight, l’un des fondateurs de Nike, ces teintes dominent. On est avant tout supporteur de l’université avant d’être supporteur de Team USA. Ainsi, lorsque Devon Allen – ancien joueur local de football américain – a été disqualifié pour faux départ en finale du 110 mètres haies, le public a grondé.            A l’intérieur du stade, l’ambiance est bon enfant et cool. Il y a du monde, sans grande foule, puisque l’enceinte est modeste (moins de 13 000 places). On encourage les athlètes américains, qui triomphent depuis le début de la compétition (six médailles d’or, cinq médailles d’argent et huit médailles de bronze, total arrêté au 20 juillet) mais on s’enflamme surtout pour les courses de running, pour lesquelles les nationaux ne sont pourtant pas favoris. En finale du 1 500 mètres mardi soir, la victoire de l’Anglais Jake Wightman face au Norvégien Jakob Ingebrigtsen s’est révélée l’une des meilleures ambiances des championnats.                            Autre particularité, le stade d’échauffement est ouvert à tous les curieux, d’un promontoire juste au pied du stade de la compétition. Une famille française s’émerveillait devant les répétitions d’accélérations des champions. « C’est un Français ?  », interroge le petit garçon. « Non, c’est un Italien. Le pays est inscrit sur le maillot », répond la mère. « Regarde comme il trace », lance le père. « Tu crois que Kylian Mbappé va aussi vite ? », se demande l’enfant.              Ce jeudi, pour lui répondre, les vainqueurs des 200 mètres masculin et féminin seront bien plus rapides que « Kyky », peut-être même plus rapide que les records du monde de la distance.                 Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/21/a-tracktown-les-athletes-vivent-des-mondiaux-a-l-ambiance-cool_6135608_3242.html"},"headline":"A \u00ab\u00a0Tracktown\u00a0\u00bb, les athl\u00e8tes vivent des Mondiaux \u00e0 l\u2019ambiance cool","dateCreated":"2022-07-21T09:02:52+02:00","datePublished":"2022-07-21T09:02:52+02:00","dateModified":"2022-07-21T12:23:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Loin des contraintes des Jeux olympiques de Tokyo, les championnats du monde, organis\u00e9s dans la ville du running aux Etats-Unis, se d\u00e9roulent dans une atmosph\u00e8re d\u00e9tendue.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/4529/2264/1342/671/60/0/4c1d108_5715837-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-18">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Consultante sportive pour France Télévisions, cette ex-cycliste professionnelle âgée de 30 ans espère pérenniser la déclinaison féminine de l’épreuve, qui fait son retour dimanche 24 juillet après trente-trois années d’interruption.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice      Consultante sportive pour France Télévisions, cette ex-cycliste professionnelle âgée de 30 ans espère pérenniser la déclinaison féminine de l’épreuve, qui fait son retour dimanche 24 juillet après trente-trois années d’interruption.          Par Aude Lasjaunias         Publié hier à 07h00, mis à jour à 19h13    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Marion Rousse, directrice du Tour de France Femmes, à Paris, le 20 mai 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Après quinze ans passés dans la voiture rouge à l’avant du peloton, le patron du Tour de France, Christian Prudhomme, a son lot d’anecdotes : les minutes de panique quand il apprend que le bus d’une équipe est bloqué en plein milieu de la ligne d’arrivée en Corse ; une ministre qui refuse les pauses-pipi avant d’être prise d’une envie pressante dans le col du Tourmalet…            Ce samedi de la fin du mois de mai, dans un train qui mène en Haute-Saône pour rencontrer des représentants de la région, l’ancien journaliste régale son audience sous le regard amusé de Marion Rousse. « Il va aussi falloir que je sache gérer des situations comme ça, c’est ce que tu es en train de me dire ? », l’interroge-t-elle. A partir du dimanche 24 juillet, à Paris, la trentenaire prendra place à l’arrière de la berline rouge que l’on voit sur la Grande Boucle, pour les huit jours de course de la déclinaison féminine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le peloton cycliste féminin de retour sur le Tour de France, en 2022                   Consultante en cyclisme pour France Télévisions depuis 2017, Marion Rousse n’a « pas hésité bien longtemps » quand Christian Prudhomme et Amaury Sport Organisation lui ont proposé cette mission. L’ancienne coureuse professionnelle (2011 à 2015) est consciente de ce que représente cette compétition dans la quête de visibilité et de reconnaissance du peloton féminin.              Son objectif est clair : contribuer à mettre en place un Tour de France Femmes pérenne. Bref, éviter la fin prématurée de sa précédente version, qui connut six éditions, entre 1984 et 1989, avant de s’interrompre, faute de viabilité économique. « Je suis si contente de voir l’évolution du milieu et de pouvoir être une actrice de son développement, résume-t-elle. J’ai connu des années où l’on avait l’impression de ne pas exister socialement. »            « Je n’étais pas payée pour faire du vélo »            Marion Rousse a grandi dans une famille de passionnés de la petite reine. « J’étais encore dans la poussette que ma famille m’emmenait sur le bord de la route pour regarder mon père, qui disputait des courses de première catégorie », raconte la Nordiste, dont les cousins Olivier Bonnaire et David et Laurent Lefèvre sont passés chez les professionnels.            Une famille très vélo peut-être, mais le paternel n’imagine pas une seconde sa fille en faire quand elle en émet le désir : « C’est trop dur, tu es trop jeune, et en plus tu es une petite fille. » Des mots ni méchants ni malveillants, insiste-t-elle. Juste révélateurs d’une époque. « J’ai été m’inscrire en cachette avec ma mère. Il a tenu peut-être une semaine. Après, on partait tous les deux sur la route, il me suivait à vélo et me montrait comment frotter ou rouler comme au sein du peloton… »                             Lire aussi :  Huit étapes, des chemins blancs et un juge de paix pour le Tour de France Femmes                   Sur son vélo, l’adolescente s’imagine sprinteuse comme le funambule australien Robbie McEwen, ou reine des pavés, à l’image du Belge Tom Boonen. En 2011, à 19 ans, elle signe un contrat professionnel avec l’équipe Vienne Futuroscope. « Je n’avais de pro que le mot, parce que je n’étais pas payée pour faire du vélo, dit-elle. J’avais un travail à mi-temps [contrat de sportive de haut niveau à la mairie d’Etampes, dans l’Essonne] et je m’entraînais le soir. A l’époque, il y avait trois ou quatre filles rémunérées, un peu plus que le smic, qui pouvaient faire ça à 100 %. Il y avait d’énormes écarts de niveau, et les courses étaient moins intéressantes.  »              Deux ans plus tard, elle rejoint la formation Lotto (Belisol Ladies) où, côté masculin, évolue Tony Gallopin, son compagnon rencontré en 2008 – ils ont divorcé en 2019. Quand ce dernier prend le maillot jaune sur la 9e étape du Tour en 2014, Marion Rousse fend la foule pour lui sauter au cou. Le grand public découvre celle qui, malgré son titre de championne de France en 2012, est cantonnée au statut de « jolie blonde du champion ».            Une passion… qui ne la nourrit pas            Le vélo est une passion… qui ne la nourrit pas. Lassée, elle arrête sa carrière à 24 ans. La suite est déjà amorcée. Marion Rousse intervient comme consultante pour Eurosport sur les courses hommes – une première en France. Sa deuxième carrière commence par une participation aux « Rois de la pédale » en 2012. Un an plus tard, il lui est proposé de commenter le Tour d’Espagne. « Je prenais de plus en plus de plaisir à commenter du vélo, se rappelle-t-elle. En plus, ça me permettait de rester dans le milieu que j’aime et de gagner plus ma vie à faire ça. »            Cette timide n’imaginait pas une telle reconversion, mais elle a pour elle de travailler, de se tenir au courant des derniers échos du peloton et une facilité à identifier les coureurs en un coup d’œil : « Je ne le fais pas au dossard, ni au casque, mais plus à la stature générale, à la manière de pédaler. »              En 2017, sa popularité s’accélère quand elle rejoint France Télévisions. Pour la première fois, des millions de téléspectateurs suivent la Grande Boucle avec une voix féminine aux côtés d’Alexandre Pasteur et Laurent Jalabert. C’est pour elle un défi vertigineux. « J’avais à la fois cette incroyable opportunité de parler de mon sport à des millions de gens et la peur de ne pas arriver à me faire accepter par une autre audience. »            Ancien commentateur du Tour lui-même, Christian Prudhomme imagine très vite donner, à travers Marion Rousse, un visage à la renaissance de l’épreuve féminine – « l’évidence », selon lui, d’autant que celle-ci a eu un avant-goût de la fonction comme directrice adjointe du Tour de la Provence depuis 2019. Là encore, elle s’est lancée au débotté, sous l’impulsion de son ami Pierre-Maurice Courtade, quitte à tout découvrir. « Tracer des parcours, c’est plutôt facile. Par contre, tout ce qui est relation avec les collectivités, établir et gérer un budget, les réunions de préfecture… Parfois, je me disais : “Mon Dieu, mais qu’est-ce que j’ai fait ?” »            Pour épauler sa protégée sur « son » Tour, Christian Prudhomme a décalé ses vacances d’une semaine. « Je ne suis pas là pour la coacher, mais pour l’adouber auprès des élus, comme Jean-Marie Leblanc [son prédécesseur à la direction du Tour] l’a fait avec moi. Il m’a accompagné trois ans et il a disparu du paysage. »            « Les personnes les plus importantes restent les coureuses »            Marion Rousse, elle, n’est pas près de retrouver l’anonymat. La consultante est devenue une voix qui compte, et un visage qui parle au grand public. Sa vie privée y contribue. Depuis 2020, elle est la compagne de Julian Alaphilippe, le double champion du monde. En juin 2021, le couple a accueilli son premier enfant, Nino. La jeune maman jette régulièrement un œil à son téléphone portable, où elle reçoit des nouvelles de son fils. « Comment va Julian ? », « Comment va le petit ? », lui demandent à l’envi les personnes croisées lors de ses pérégrinations.              Cette sollicitude, elle l’accueille avec bienveillance. Pourtant, quand leur relation a été rendue publique, elle a été la cible de critiques – entre autres : comment rester impartiale quand son métier consiste à commenter les performances de son compagnon ? Dans « C à vous », sur France 5, le 1er septembre 2020, l’intéressée avait rétorqué : « Les gens, je pense qu’ils s’en foutent de savoir que je suis la copine de Julian ! Je suis là pour faire mon travail, apporter le plus d’informations, et je prends mon métier très au sérieux. »            Le 24 avril, Marion Rousse est sur le point de prendre l’antenne quand Julian Alaphilippe est victime d’une grave chute lors de Liège-Bastogne-Liège. Ce jour-là, elle tient pourtant l’antenne. « Si je n’arrive plus à témoigner un peu de détachement, il faudra que j’arrête ce métier [de consultante] », concède-t-elle.            Marion Rousse mesure le paradoxe. Retraitée depuis sept ans, elle incarne le cyclisme féminin. Consciente de l’effet « vu à la télé », elle rappelle que « les personnes les plus importantes pour la suite restent les coureuses ». Sa plus belle victoire serait que la génération des Juliette Labous, Evita Muzic ou Marie Le Net (toutes nées entre 1998 et 2000) finissent par éclipser sa notoriété.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/21/tour-de-france-femmes-marion-rousse-madame-la-directrice_6135596_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Marion Rousse, madame la\u00a0directrice","dateCreated":"2022-07-21T07:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-21T07:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-22T19:13:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Sport","Cyclisme"],"description":"Consultante sportive pour France T\u00e9l\u00e9visions, cette ex-cycliste professionnelle \u00e2g\u00e9e de 30\u00a0ans esp\u00e8re p\u00e9renniser la d\u00e9clinaison f\u00e9minine de l\u2019\u00e9preuve, qui fait son retour dimanche 24\u00a0juillet apr\u00e8s trente-trois ann\u00e9es d\u2019interruption.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/5f15131_1658246949345-000-32am3nd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-19">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Mercredi à Eugene, la Chinoise Feng Bin a dominé, à la surprise générale, les deux favorites, la Croate Sandra Perkovic et l’Américaine Valarie Allman. La Kazakhe Norah Jeruto s’est imposée dans le 3 000 m steeple.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : surprise chinoise au lancer du disque et sacre attendu au 3 000 m steeple      Mercredi à Eugene, la Chinoise Feng Bin a dominé, à la surprise générale, les deux favorites, la Croate Sandra Perkovic et l’Américaine Valarie Allman. La Kazakhe Norah Jeruto s’est imposée dans le 3 000 m steeple.          Par Anthony Hernandez         Publié hier à 06h11, mis à jour hier à 08h10    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Feng Bin est championne du monde du lancer de disque, une énorme surprise à Eugene, aux Etats-Unis.  DAVID J. PHILLIP / AP                 Après deux soirées excitantes au stade Hayward Field, la sixième session des Mondiaux a été plus calme mercredi 20 juillet à Eugene. La Chinoise Feng Bin a créé la sensation en remportant le concours du lancer du disque. Dans l’épreuve du 3 000 m steeple, la favorite kazakhe, Norah Jeruto, s’est imposée en dominant de bout en bout la course.            Sacre chinois au disque            A 28 ans, Feng Bin a battu son record personnel de plus de trois mètres pour gagner l’or mondial. C’est un jet mesuré à 69,12 mètres qui lui permet de dominer les deux grandes dames du lancer du disque : la Croate Sandra Perkovic (2e avec 68,45 mètres), double championne du monde et double championne olympique, et l’Américaine Valarie Allman (3e avec 68,30 mètres), championne olympique en 2021 à Tokyo. Cette dernière avait dominé les bilans cette année, améliorant son record personnel avec un jet à 71,46 mètres.              La Française Mélina Robert-Michon, 43 ans, avait réussi à se hisser en finale mais n’a lancé que trois fois, ne parvenant pas à se classer dans les huit premières. Elle termine 10e avec un jet à 60,36 mètres.            Confirmation kazakhe dans le 3 000 m steeple            En série, elle avait levé les bras en s’imposant comme si elle savait qu’elle serait championne du monde quelques jours plus tard. Norah Jeruto a peut-être des dons divinatoires ou alors elle possède une énorme confiance en son potentiel.            La Kazakhe, d’origine kényane et autorisée à représenter son nouveau pays depuis cette année, a mené quasi de bout en bout la course, courant avec un temps ultrarapide de 8 minutes 53 secondes et 2 centièmes, le troisième meilleur de l’histoire. Jeruto a devancé les deux Ethiopiennes Werkuha Getachew et Mekides Abebe. Elle ouvre son palmarès international avec ce succès en Oregon.              La Française Alice Finot, 31 ans, a pris la dixième place (9 min 21 s 40) d’une course qu’elle aurait pu finir dans les premières places si elle n’avait pas chuté sur le dernier obstacle, tombant dans la piscine.            Depuis un meeting en Espagne au début de saison, elle avait battu par trois fois le record de France, dont la dernière fois en série lors de ses débuts dans ses Mondiaux : 9 min 14 s 34.                           Norah Jeruto a remporté le titre du 3 000 mètres steeple.  BEN STANSALL / AFP                 Deux Français en demi-finales du 800 mètres            Gabriel Tual, facile, et Benjamin Robert, au temps, sont parvenus à se hisser en finale du double tour de piste. Le premier a terminé deuxième de sa série en 1 minute 46 secondes et 34 centièmes. Le deuxième avait pris la quatrième place de la sienne en 1 minute 45 secondes et 94 centièmes. Il a été repêché au temps. Les trois premiers de chaque série et les six meilleurs temps suivants étaient qualifiés pour les demi-finales.              Benjamin Robert a connu des sensations fortes. Au départ, seulement septième temps des non-qualifiés au temps des six séries, il a finalement bénéficié de la disqualification d’un concurrent américain pour gagner son ticket pour la suite de la compétition.            « C’est de la “chatte”, a-t-il lâché. Je n’ai pas été bon et il va falloir montrer un autre état d’esprit. Il va falloir profiter de cette chance. Je pense qu’il n’y aura rien à perdre. » Les demi-finales sont programmées jeudi soir. La finale aura lieu samedi soir.            Retour en finale pour Wayde van Niekerk            Le recordman du monde du 400 mètres (depuis les Jeux de Rio en 2016) a réussi un come-back sur la piste américaine des Mondiaux. Il s’est qualifié en terminant 2e de sa demi-finale, avec le cinquième temps des huit finalistes, pour sa première finale internationale depuis 2017.                           Wayde van Niekerk est de retour dans une finale internationale.  CARMEN MANDATO / AFP                 Le Sud-Africain avait vu son ascension stoppée brusquement et longuement par une grave blessure au genou il y a cinq ans. En finale vendredi, il ne partira pas favori face à l’Américain Michael Norman et au Grenadien Kirani James, triple médaillé olympique sur le tour de piste.              Chez les femmes, la double championne olympique, la Bahaméenne Shaunae Miller-Uibo, a réussi le meilleur temps des demi-finales en 49 secondes et 55 centièmes. Elle est la grande favorite de la finale.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/21/mondiaux-d-athletisme-surprise-chinoise-au-lancer-du-disque-et-sacre-attendu-au-3-000-m-steeple_6135591_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: surprise chinoise au\u00a0lancer du\u00a0disque et\u00a0sacre attendu au\u00a03\u00a0000\u00a0m steeple","dateCreated":"2022-07-21T06:11:43+02:00","datePublished":"2022-07-21T06:11:43+02:00","dateModified":"2022-07-21T08:10:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Mercredi \u00e0 Eugene, la Chinoise Feng Bin a domin\u00e9, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, les deux favorites, la Croate Sandra Perkovic et l\u2019Am\u00e9ricaine Valarie Allman. La Kazakhe Norah Jeruto s\u2019est impos\u00e9e dans le 3\u00a0000\u00a0m steeple.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/267/0/6653/3326/1342/671/60/0/e58eba1_f65068243bf94471908a5b2b318f0391-f65068243bf94471908a5b2b318f0391-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-20">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ De la réussite de l’organisation dépendront les traces que pourraient laisser le président et la maire de Paris dans l’histoire de la capitale, ainsi que l’avenir politique de Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Jeux olympiques 2024             Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo      De la réussite de l’organisation dépendront les traces que pourraient laisser le président et la maire de Paris dans l’histoire de la capitale, ainsi que l’avenir politique de Gérald Darmanin.          Par Benoît Floc'h         Publié hier à 06h03, mis à jour hier à 16h07    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président français Emmanuel Macron et la maire de Paris Anne Hidalgo à Paris, le 8 mai 2022.  CHRISTOPHE PETIT TESSON / AFP               Les Jeux olympiques (JO) de 2024 seront peut-être la seule bouffée d’oxygène du second quinquennat d’Emmanuel Macron, placé d’emblée sous tension. Peut-être : c’est le mot-clé. Beaucoup reste à faire, en effet, avant le 26 juillet 2024. Le fiasco du Stade de France, lors de la finale de la Ligue des champions, le 28 mai, l’a rappelé. « Sur une manifestation aussi énorme, ils jouent tous très gros », considère le politiste Bruno Cautrès, chercheur au Centre national de la recherche scientifique et au Cevipof.          Le président de la République ne prend pas à la légère le symbolique retour, après un siècle, des Jeux d’été dans la capitale. En déplacement dans les Pyrénées, jeudi 21 juillet, il doit visiter un centre de préparation aux Jeux consacré à l’escalade. Lundi 25 juillet, il fera le point avec la première ministre, Elisabeth Borne, et les ministres chargés d’organiser cet événement qui rassemblera 14 000 athlètes et accompagnants de 206 pays, 25 000 journalistes, 9 millions de spectateurs et 4 milliards de téléspectateurs. Le préfet de la région Ile-de-France, celui de Paris et le délégué interministériel aux JO seront également présents.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                 Mais pas les collectivités locales, qui s’en plaignent. « Nous en avons été chagrinés », confie-t-on au sein de l’exécutif de l’une d’elles, en supputant que l’Elysée entend « reprendre la main » sur le dossier, afin d’affirmer son rôle de « tête de gondole ». A la région Ile-de-France, l’entourage de la présidente, Valérie Pécresse, rappelle que les régions ont été « ignorées en pleine crise du Covid-19 alors qu’elles ont été sur le pont ».            Pourtant, « si les JO sont réussis, il y aura une dimension d’accomplissement pour Anne Hidalgo autant que pour Emmanuel Macron. Mais, dans le cas contraire, ce sera l’échec pour tout le monde », met en garde Emmanuel Grégoire, premier adjoint de la maire socialiste de Paris. Le chef de l’Etat ne pourra pas se représenter en 2027, puisque la Constitution interdit plus de deux mandats consécutifs.          Pousser certains dossiers          En 2024, les Jeux et les élections européennes marqueront la césure du quinquennat. « Emmanuel Macron sera pratiquement à mi-mandat, souligne Bruno Cautrès. Tout le monde, alors, cherchera à identifier son successeur. Des JO réussis seraient une bouffée d’air pur pour lui ; sur un thème, l’international, où il est plutôt à l’aise. » Engagé sur le dossier dès le premier jour de sa présidence, puisqu’il avait rencontré le Comité international olympique le jour de son investiture, en mai 2017, le chef de l’Etat voit dans l’organisation des Jeux olympiques une occasion de mettre en valeur les atouts du pays – autant que les siens.        Il vous reste 71.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/les-jeux-olympiques-enjeux-politiques-pour-emmanuel-macron-et-anne-hidalgo_6135587_823448.html"},"headline":"Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo","dateCreated":"2022-07-21T06:03:52+02:00","datePublished":"2022-07-21T06:03:52+02:00","dateModified":"2022-07-21T16:07:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Politique","Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"De la r\u00e9ussite de l\u2019organisation d\u00e9pendront les traces que pourraient laisser le pr\u00e9sident et la maire de Paris dans l\u2019histoire de la capitale, ainsi que l\u2019avenir politique de G\u00e9rald Darmanin.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/c194710_1658388583678-000-329n9wj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  
