<FILE-date="2022/07/22/19">

<article-nb="2022/07/22/19-1">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le Royaume-Uni a deux mois pour répondre aux lettres de la Commission européenne et prendre des mesures pour se mettre en conformité avec le protocole.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Brexit             Bruxelles lance de nouvelles procédures contre Londres après la révision unilatérale du statut post-Brexit de l’Irlande du Nord      Le Royaume-Uni a deux mois pour répondre aux lettres de la Commission européenne et prendre des mesures pour se mettre en conformité avec le protocole.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h16, mis à jour à 19h35    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est un pas de plus vers une potentielle saisine de la justice européenne. Vendredi 22 juillet, la Commission européenne a annoncé avoir lancé contre le Royaume-Uni quatre nouvelles procédures d’infraction pour non-respect des dispositions prévues dans le protocole post-Brexit sur l’Irlande du Nord.            « Malgré les appels répétés du Parlement européen, des vingt-sept Etats membres de l’UE et de la Commission européenne à mettre en œuvre le protocole, le gouvernement britannique ne l’a pas fait », regrette l’exécutif européen dans un communiqué. La Commission européenne relève en outre « le refus du Royaume-Uni d’engager une discussion sérieuse depuis février dernier », ainsi que « le passage du projet de loi sur [la révision unilatérale du] protocole de l’Irlande du Nord au Parlement britannique ».            Les députés britanniques avaient adopté à la fin de juin en première lecture cette révision, jugée illégale par l’Union européenne (UE). Pour éviter le retour d’une frontière entre l’Irlande du Nord et la République d’Irlande, membre de l’UE, le protocole créait en effet une frontière douanière entre la province britannique et l’île de Grande-Bretagne, mais cette situation perturbait les approvisionnements du territoire et sème la colère dans la communauté unioniste attachée au maintien au sein du Royaume-Uni. La révision visait à créer un « canal vert », libérant de toutes les démarches administratives les marchandises circulant et restant au sein du Royaume-Uni – des contrôles ne seraient appliqués que pour les marchandises destinées à l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Révision du statut de l’Irlande du Nord : Londres prend le risque d’une crise profonde avec Bruxelles                   « Il est décevant que l’UE ait choisi d’engager de nouvelles actions en justice, particulièrement concernant les marchandises quittant l’Irlande du Nord pour la Grande-Bretagne, qui, de toute évidence, ne représentent aucun risque pour le marché unique européen », a réagi un porte-parole du gouvernement britannique. « Un contentieux juridique n’est dans l’intérêt de personne et ne résoudra pas les problèmes auxquels sont confrontés les habitants et les entreprises d’Irlande du Nord », a-t-il ajouté.            Non-respect des obligations et de la législation            Les quatre nouvelles procédures d’infraction dévoilées vendredi s’ajoutent à trois autres annoncées – l’une d’elles fait l’objet d’une relance – le 15 juin dernier. Elles peuvent conduire à une action devant la Cour de justice de l’UE et à des astreintes financières.              Les nouvelles procédures portent sur le non-respect des obligations douanières et du contrôle des marchandises allant d’Irlande du Nord vers la Grande-Bretagne (qui augmente, selon Bruxelles, le risque de contrebande via la frontière nord-irlandaise), le non-respect de la législation européenne, en particulier en ce qui concerne les taxes sur l’alcool et la TVA applicable à l’e-commerce.            Les trois précédentes actions engagées portaient sur le non-respect des exigences en matière de certification pour la circulation des produits agroalimentaires, des obligations en matière de contrôles sanitaires et phytosanitaires, et la non-communication à l’UE de certaines données statistiques sur le commerce concernant l’Irlande du Nord.            Le Royaume-Uni a deux mois pour répondre aux lettres de la Commission européenne et prendre des mesures pour se mettre en conformité avec le protocole.            Protéger la paix et le marché commun            Le protocole nord-irlandais a été négocié entre Londres et Bruxelles dans le cadre du traité de divorce pour répondre à la délicate question de la frontière entre l’Irlande du Nord, qui fait partie du Royaume-Uni, et la République d’Irlande, membre de l’UE.                             Lire aussi :  Brexit : pourquoi la frontière entre les deux Irlandes est un casse-tête pour Londres                   Il a été conçu pour répondre à un double objectif : protéger l’intégrité du marché unique européen et éviter le retour d’une frontière terrestre, qui risquerait de fragiliser la paix conclue en 1998 entre Londres, Dublin et les principales forces politiques d’Irlande du Nord.              Pour résoudre cette quadrature du cercle, le gouvernement de Boris Johnson avait accepté que l’Irlande du Nord reste au sein du marché européen, ce qui devait instaurer une frontière douanière en mer d’Irlande avec le reste du Royaume-Uni.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Irlande du Nord, les émeutes se nourrissent du sentiment de trahison des unionistes après le Brexit                   Cette situation complique les approvisionnements et horripile la communauté unioniste d’Irlande du Nord, pour laquelle la place de la province au sein du Royaume-Uni est menacée. Le protocole n’a toutefois jamais été mis complètement en œuvre, car des périodes de grâce sur les contrôles ont été instaurées et prolongées pour des produits comme la viande non surgelée ou les médicaments.            Selon les termes de l’accord post-Brexit, Bruxelles pourrait décider en représailles de suspendre l’application de certaines dispositions, au risque de générer un vif différend commercial avec Londres.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/apres-la-revision-unilaterale-du-statut-post-brexit-de-l-irlande-du-nord-bruxelles-lance-de-nouvelles-procedures-contre-londres_6135809_3210.html"},"headline":"Bruxelles lance de nouvelles proc\u00e9dures contre Londres apr\u00e8s la r\u00e9vision unilat\u00e9rale du statut post-Brexit de l\u2019Irlande du Nord","dateCreated":"2022-07-22T19:16:03+02:00","datePublished":"2022-07-22T19:16:03+02:00","dateModified":"2022-07-22T19:35:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Brexit"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Brexit"],"description":"Le Royaume-Uni a deux mois pour r\u00e9pondre aux lettres de la Commission europ\u00e9enne et prendre des mesures pour se mettre en conformit\u00e9 avec le protocole.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de61dd5_fw1-britain-eu-0620-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Brexit","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-sur-le-brexit/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-2">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Kiev et Moscou ont signé deux textes identiques mais séparés, à la demande de l’Ukraine, qui refusait de parapher tout document avec la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             L’Ukraine et la Russie signent un accord avec l’ONU et la Turquie pour relancer les exportations de céréales      Kiev et Moscou ont signé deux textes identiques mais séparés, à la demande de l’Ukraine, qui refusait de parapher tout document avec la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h06, mis à jour à 19h11    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Ukraine et la Russie ont fini par signer, vendredi 22 juillet, avec la Turquie et l’Organisation des Nations unies (ONU), l’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes par la mer Noire, lors d’une cérémonie inédite entre pays en guerre. Kiev et Moscou ont signé deux textes identiques mais séparés, à la demande de l’Ukraine, qui refusait de parapher tout document avec la Russie.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l’exportation des céréales bloquées dans les ports de la mer Noire                   Les quatre délégations se sont retrouvées dans l’enceinte du palais de Dolmabahçe, sur le Bosphore à Istanbul, en présence du secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, du président turc, Recep Tayyip Erdogan, ainsi que des ministres de la défense turc et russe et du ministre des infrastructures ukrainien. La cérémonie s’est déroulée sous les drapeaux de la Russie et de l’Ukraine soigneusement séparés par les bannières bleues de l’ONU et rouges de la Turquie, médiatrice depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                           Le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, et le président turc, Recep Tayyip Erdogan, pendant la cérémonie de signature de l’accord sur le transport sécurisé de céréales et de denrées alimentaires depuis les ports ukrainiens de la mer Noire, à Istanbul, le 22 juillet 2022.  OZAN KOSE / AFP                 Cet accord, âprement négocié depuis avril à l’initiative de M. Guterres, arrivé en urgence à Istanbul jeudi soir, va soulager les pays dépendants des marchés russe et ukrainien. A eux deux, ils possèdent 30 % du commerce mondial du blé.            Une possible exécution dans les prochains jours, selon la Russie            Le secrétaire général des Nations unies a remercié la Russie et l’Ukraine, qui ont « surmonté leurs divergences pour faire place à une initiative au service de tous ». Maintenant, l’accord « doit être pleinement mis en œuvre », a-t-il plaidé. M. Erdogan a reconnu qu’il n’avait « pas été facile » d’en arriver là, et espéré que la signature de cet accord, qui est conclu près de cinq mois après le début de l’invasion russe, allait « renforcer l’espoir de mettre fin à cette guerre ».              L’Union européenne a salué l’accord et a appelé à une exécution rapide. « L’accord d’Istanbul est un pas dans la bonne direction. Nous appelons à sa mise en œuvre rapide », a déclaré le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell, sur son compte Twitter.            The agreements signed by Ukraine, Russia, Turkey & @UN are a critical step in overcoming the global food insecurity… https://t.co/IUgF4cR7hK— JosepBorrellF (@Josep Borrell Fontelles)              De son côté, le Royaume-Uni a affirmé qu’il veillera à ce que la Russie tienne ses engagements. « Cet accord doit être mis en œuvre et nous [y] veillerons, pour nous assurer que les actes de la Russie correspondent à ses paroles », a déclaré Liz Truss, la cheffe de la diplomatie britannique, dans un communiqué. « Pour permettre un retour durable à la sécurité dans le monde et à la stabilité économique, Poutine doit mettre fin à la guerre et se retirer d’Ukraine », a-t-elle ajouté.            « Nous ne profiterons pas du fait que ces ports [ukrainiens] soient déminés et ouverts. Nous avons pris cet engagement », a déclaré Sergueï Choïgou après la signature, lors d’une prise de parole diffusée à la télévision russe, tout en affirmant que les conditions étaient réunies pour une application de l’accord « dans les prochains jours ».            Un accord signé pour quatre mois            Selon les termes de cet accord, des couloirs sécurisés permettront la circulation des navires marchands dans la mer Noire, que « les deux parties se sont engagées à ne pas attaquer », a expliqué un responsable des Nations unies ayant requis l’anonymat.              L’Ukraine a suggéré que ses exportations commencent à partir de trois ports – Odessa, Pivdenny et Tchornomorsk – et espère pouvoir accroître leur nombre à l’avenir.            Les négociateurs ont renoncé à nettoyer la mer Noire des mines – principalement posées par les Ukrainiens pour protéger leurs côtes : « Déminer aurait pris trop de temps », a justifié l’ONU, qui a précisé que des « pilotes ukrainiens » ouvriraient la voie aux cargos dans les eaux territoriales. Toutefois, la Turquie s’est dite « prête » à aider au déminage en mer Noire. « En cas de besoin, il est prévu [par l’accord] qu’un déminage puisse être assuré par un pays tiers. La Turquie est prête à offrir son aide », a déclaré sur la chaîne privée NTV le porte-parole de la présidence turque, Ibrahim Kalin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : « Ne laissons pas Vladimir Poutine faire de la famine une arme de guerre et de chaos »                   L’accord sera valable pendant quatre mois, le temps de sortir les quelque vingt-cinq millions de tonnes de céréales entassées dans les silos d’Ukraine alors qu’une nouvelle récolte approche. A raison de 8 millions de tonnes évacuées par mois, cette durée de quatre mois devrait suffire à écouler les stocks.              Un centre de coordination conjoint (CCC) doit être établi dès ce week-end à Istanbul avec des représentants de toutes les parties et des Nations unies. Des inspections de navires au départ et en direction des ports ukrainiens auront lieu sous le contrôle du CCC, dans l’un des ports d’Istanbul, afin de répondre aux inquiétudes de Moscou, qui veut avoir la garantie que les cargos n’apporteront pas d’armes à l’Ukraine.            L’Ukraine reste méfiante            Un premier cycle de négociations entre experts militaires des trois pays concernés et de l’ONU avait eu lieu le 13 juillet à Istanbul, d’où avait percé un certain optimisme. Puis l’incertitude l’avait emporté à la suite des exigences formulées par Moscou à l’issue du sommet tripartite Iran-Russie-Turquie, mardi, à Téhéran.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine, sujet de discussion au sommet entre la Russie, la Turquie et l’Iran à propos de la Syrie                   La Russie a finalement obtenu la garantie que les sanctions occidentales ne s’appliqueraient pas, ni directement ni indirectement, à ses propres exportations de produits agricoles et d’engrais. « Même si les produits [agricoles] russes ne sont pas concernés par les sanctions, il y a des blocages concernant le transport maritime, les assurances et le système bancaire », expliquait jeudi le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu.              En outre, un diplomate à New York a fait savoir que les Etats-Unis avaient offert des « garanties » afin que des bateaux de gros tonnage soient fournis à la Russie pour faciliter l’exportation de ses céréales et de ses engrais. En raison des sanctions, les sociétés logistiques internationales qui possèdent de tels bâtiments rechignent à travailler pour Moscou.            La méfiance reste de mise à Kiev : « Pas d’escorte russe et pas de présence russe dans nos ports. En cas de provocation, riposte militaire immédiate », a tweeté vendredi Mikhaïlo Podoliak, conseiller de la présidence ukrainienne.            Selon le Programme alimentaire mondial (PAM), 47 millions de personnes supplémentaires sont exposées à « une faim aiguë » depuis le début de la guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est urgent d’ouvrir des sillons ferroviaires à travers l’Europe pour exporter le blé ukrainien »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/l-ukraine-et-la-russie-signent-un-accord-avec-l-onu-et-la-turquie-pour-relancer-les-exportations-de-cereales_6135808_3210.html"},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie signent un\u00a0accord avec l\u2019ONU et\u00a0la\u00a0Turquie pour relancer les exportations de\u00a0c\u00e9r\u00e9ales","dateCreated":"2022-07-22T19:06:40+02:00","datePublished":"2022-07-22T19:06:40+02:00","dateModified":"2022-07-22T19:11:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Kiev et Moscou ont sign\u00e9 deux textes identiques mais s\u00e9par\u00e9s, \u00e0 la demande de l\u2019Ukraine, qui refusait de parapher tout document avec la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/7debdd9_5772810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-3">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La Tunisie de Kaïs Saïed (5). Avec un taux de pauvreté en hausse depuis la pandémie, l’économie est l’un des talons d’Achille du président, qui a promis plus de justice sociale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        La Tunisie de Kaïs Saïed             En Tunisie, la misère et l’exclusion des jeunes, défis de l’après-référendum      La Tunisie de Kaïs Saïed (5). Avec un taux de pauvreté en hausse depuis la pandémie, l’économie est l’un des talons d’Achille du président, qui a promis plus de justice sociale.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Des habitants du quartier de Bab Souika, près  du vieux Tunis, avant un combat de béliers, le 13 juin 2021.  ZOUBEIR SOUISSI / REUTERS               Dans le centre-ville de Mornag, localité populaire située au sud-est de Tunis, le référendum constitutionnel organisé le 25 juillet à l’initiative du président Kaïs Saïed semble bien loin des préoccupations quotidiennes. Seuls les autocollants en faveur du « oui », collés sur les murs de la ville à côté des tags des ultras de foot, rappellent l’échéance politique. L’attraction est ailleurs : à l’angle de la rue principale, entre une maison de la culture tout juste rénovée et la station de transports collectifs, des jeunes se pressent pour goûter au sandwich sauce cheddar de Lassad Barrouta, 32 ans.            « C’est une recette spéciale, le sandwich est un peu plus cher que le casse-croûte ordinaire, mais c’est très bon », assure le jeune homme au milieu des effluves d’escalopes grillées. Avec du matériel de récupération et une bouteille de gaz, il a construit une échoppe ambulante de bric et de broc. « J’ai commencé il y a un mois. Je n’ai pas d’autorisation, bien sûr, mais si j’en demande une, on ne me la donnera pas. Et il faut bien gagner sa vie », explique-t-il, désabusé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, les nouveaux visages de la colère                 Dans cette ville de 61 000 habitants répartis entre le centre et des zones plus rurales, 11,2 % de la population vit dans la pauvreté, contre 6,5 % pour l’ensemble du gouvernorat de Ben Arous, dont dépend Mornag, selon des chiffres de l’Institut national de la statistique (INS) publiés en 2020. Le taux d’abandon scolaire flirte avec les 10 %.          Lassad Barrouta fait partie de ceux qui luttent pour s’en sortir « et pas juste gagner de quoi manger, mais aussi de quoi vivre dignement dans mon pays ». Il dit avoir été inspiré par l’histoire de Habib El-Bey, un vendeur ambulant au food truck original, qui, malgré son succès dans un quartier populaire de Tunis, a vu son stand confisqué par la police, en avril, parce qu’il n’était pas en règle. Son aventure avait suscité l’émotion sur les réseaux sociaux, rappelant l’altercation du vendeur ambulant Mohamed Bouazizi avec la police, à Sidi Bouzid onze ans plus tôt, déclencheur de la révolution contre Ben Ali.          Entre débrouillardise et auto-entrepreneuriat          Pour Habib El-Bey, l’issue a été bien différente : le jeune cuisinier a pu décrocher une autorisation et, grâce à sa notoriété, créer des spectacles culinaires dans la capitale. Aujourd’hui, les badauds se pressent devant son food truck pour le voir jouer de ses ustensiles et produits alimentaires en musique. « Il m’a vraiment donné la motivation pour me lancer. J’ai fait des études en génie mécanique, mais j’ai dû abandonner faute d’argent pour les financer, alors qu’aujourd’hui il faut environ 20 dinars par jour [environ 6,40 euros] pour vivre correctement », explique Lassad Barrouta, qui a enchaîné les petits boulots, notamment dans la fripe.        Il vous reste 66.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/22/en-tunisie-la-misere-et-l-exclusion-des-jeunes-defis-de-l-apres-referendum_6135807_3212.html"},"headline":"En Tunisie, la mis\u00e8re et l\u2019exclusion des jeunes, d\u00e9fis de l\u2019apr\u00e8s-r\u00e9f\u00e9rendum","dateCreated":"2022-07-22T19:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-22T19:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed"],"keywords":["La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed","Politique","Economie","Tunisie","Le Monde Afrique","International"],"description":"La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed (5). Avec un taux de pauvret\u00e9 en hausse depuis la pand\u00e9mie, l\u2019\u00e9conomie est l\u2019un des talons d\u2019Achille du pr\u00e9sident, qui a promis plus de justice sociale.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/700/0/6393/3196/1342/671/60/0/e54dda7_1658497880287-2021-06-17t130047z-112121189-rc2pzn9lmzuf-rtrmadp-3-tunisia-youth-ram-fighting.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-tunisie-de-kais-saied/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-4">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Lors d’une séance publique, la commission d’enquête parlementaire a tenté de reconstituer minute par minute ce qu’a fait Donald Trump l’après-midi de l’assaut du Capitole, le 6 janvier 2021, à Washington, DC.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Donald Trump             Assaut contre le Capitole : les 187 minutes où Trump « a choisi de ne pas agir »      vidéo   Lors d’une séance publique, la commission d’enquête parlementaire a tenté de reconstituer minute par minute ce qu’a fait Donald Trump l’après-midi de l’assaut du Capitole, le 6 janvier 2021, à Washington, DC.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h10       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Pour les élus américains qui enquêtent depuis un an sur l’attaque du Capitole, Donald Trump a « failli à son devoir » et doit être tenu légalement responsable. Ce 21 juillet, l’audience avait lieu en première partie de soirée et était consacrée à voir la journée du 6 janvier 2021 telle que vécue « minute par minute » par Donald Trump.            Retranché dans sa salle à manger de la Maison Blanche, Donald Trump a suivi l’attaque à la télévision « pendant que ses proches conseillers et les membres de sa famille le suppliaient d’intervenir », a décrit l’élue démocrate Elaine Luria. Pire, selon elle, à 14 h 24, il a envoyé un tweet pour reprocher à son vice-président, Mike Pence, de ne pas vouloir bloquer la certification des résultats de l’élection, alimentant les griefs des émeutiers.            En tout, le président battu a passé cent quatre-vingt-sept minutes où il « a choisi de ne pas agir ». Il faut attendre la publication à 16 h 17 d’une courte vidéo pour voir Donald Trump appeler ses partisans à « rentrer à la maison ».                             Lire aussi :  Steve Bannon, proche de Donald Trump, jugé pour son refus de coopérer à l’enquête sur l’attaque du Capitole                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/22/assaut-contre-le-capitole-les-187-minutes-ou-trump-a-choisi-de-ne-pas-agir_6135798_3210.html"},"headline":"Assaut contre le Capitole\u00a0: les 187 minutes o\u00f9 Trump \u00ab\u00a0a choisi de ne pas agir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-22T18:10:36+02:00","datePublished":"2022-07-22T18:10:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Donald Trump"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Donald Trump"],"description":"Lors d\u2019une s\u00e9ance publique, la commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire a tent\u00e9 de reconstituer minute par minute ce qu\u2019a fait Donald Trump l\u2019apr\u00e8s-midi de l\u2019assaut du Capitole, le 6\u00a0janvier\u00a02021, \u00e0 Washington, DC.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/998956b_5770476-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Assaut contre le Capitole\u00a0: les 187 minutes o\u00f9 Trump \u00ab\u00a0a choisi de ne pas agir\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-07-22T18:10:36+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cmhjo?pubtool=oembed","duration":"04:31"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/998956b_5770476-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Donald Trump","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/donald-trump/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-5">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ A dix-huit mois de la fin de son mandat, le président continue de faire des promesses tous azimuts alors que la Grande Ile s’enfonce un peu plus dans la misère.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    RIJASOLO / AFP                         Le Monde Afrique        Politique         Madagascar : Andry Rajoelina, le maître des désillusions   Par Laurence Caramel (Antananarivo, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 18h00     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteA dix-huit mois de la fin de son mandat, le président continue de faire des promesses tous azimuts alors que la Grande Ile s’enfonce un peu plus dans la misère.         Ce 31 mai 2022 à Abou Dhabi, dans le vaste salon de réception du conglomérat Al Jaber, le patriarche Obaid Khaleefa Jaber Al-Murri se prête sans conviction à la photo souvenir qu’Andry Rajoelina postera quelques heures plus tard sur les réseaux sociaux. Pour marquer leur alliance toute fraîche, les deux hommes brandissent un petit baobab en pierre aux branches recouvertes de feuilles d’or.          Un mémorandum d’entente vient d’être signé entre Madagascar et le géant émirati du BTP pour la construction de la ville nouvelle Tanamasoandro. Le président malgache ne donne pas de détails sur l’opération ni sur les délais dans lesquels pourrait voir le jour cette « cité intelligente » imaginée à 30 km à l’est de la capitale, Antananarivo. Pour l’heure, ce simple engagement suffit à le combler, car il redonne un souffle inattendu à l’un de ses projets phares, passablement enlisé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Madagascar, la population étranglée par la hausse du prix du carburant                 A moins de dix-huit mois du prochain scrutin pour la magistrature suprême, en novembre 2023, l’épreuve du bilan approche pour celui qui a promis de rattraper en cinq ans le retard accumulé au cours des six décennies qui se sont écoulées depuis l’indépendance, en 1960. L’audacieux « TGV », comme il est surnommé en référence à son parti, Tanora malaGasy Vonona (« jeunes Malgaches déterminés »), et à sa fulgurante ascension, est pourtant loin d’être quitte de ce passé dont il a écrit une des pages sombres en renversant le président Marc Ravalomanana avec le soutien de l’armée, en 2009.            Il n’a alors que 34 ans, une courte expérience de maire d’Antananarivo et un parcours d’entrepreneur autodidacte qui s’est taillé un empire dans le secteur de l’affichage et de la communication. Il est aussi, pour la bourgeoisie branchée, le DJ à la gueule d’ange qui a organisé les plus folles soirées de leurs jeunes années. Sa popularité et son ambition en font l’homme de la situation pour se débarrasser d’un chef de l’Etat accusé de dérive autoritaire et de conflits d’intérêts dans sa gestion économique.          Mais les lendemains du putsch sont amers. Le pays plonge pour cinq années dans un régime dit « de transition », marqué par une sévère régression sociale, la prolifération des trafics de ressources naturelles et un isolement diplomatique. Madagascar affiche alors les pires indicateurs de gouvernance. La sortie de crise, négociée sous la médiation de l’Union africaine, se paie par l’exclusion des principaux acteurs politiques, dont Marc Ravalomanana et Andry Rajoelina, des élections organisées en 2013.          Treize serments          En 2018, dans le rôle du revenant repenti, le candidat s’est présenté en homme nouveau, mûri par l’exil et le temps. Mais en professionnel de la communication, il a dépensé des millions d’euros pour déployer une campagne hors normes et, surtout, il a énormément promis : autosuffisance alimentaire, industrialisation du pays, accès à l’électricité et à l’eau potable pour tous, instruction de qualité, tolérance zéro pour la corruption et l’insécurité, emploi pour tous… Treize serments au total (« velirano », en malgache), censés sceller son engagement de transformer le pays pour le hisser au rang des nations émergentes.        Il vous reste 86.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/22/madagascar-andry-rajoelina-le-maitre-des-desillusions_6135797_3212.html"},"headline":"Madagascar\u00a0: Andry Rajoelina, le ma\u00eetre des d\u00e9sillusions","dateCreated":"2022-07-22T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-22T18:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["Politique","Madagascar","Le Monde Afrique","International"],"description":"A dix-huit mois de la fin de son mandat, le pr\u00e9sident continue de faire des promesses tous azimuts alors que la Grande Ile s\u2019enfonce un peu plus dans la mis\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Caramel","description":"Antananarivo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/380/0/4000/2000/1342/671/60/0/983fdc8_1658156012620-000-9da7wj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-6">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ A Jbeil, au nord de Beyrouth, les Libanais de l’étranger forment le gros des touristes. Une bouffée d’air temporaire pour les professionnels du secteur, mais dont l’impact devrait être limité pour l’économie en ces temps d’incertitude.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Liban             Au Liban, « on espère que la saison touristique va durer le plus longtemps possible »      A Jbeil, au nord de Beyrouth, les Libanais de l’étranger forment le gros des touristes. Une bouffée d’air temporaire pour les professionnels du secteur, mais dont l’impact devrait être limité pour l’économie en ces temps d’incertitude.          Par Laure Stephan(Jbeil (Liban), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le célèbre festival libanais de Baalbek est de retour, organisé devant un public pour la première fois en deux ans, dans un contexte de crise économique. Des visiteurs arrivent pour le concert du pianiste franco-libano-mexicain Simon Ghraichy. Dans l’ancienne ville de Baalbek, dans le nord-est du Liban, le 17 juillet 2022.  HASSAN AMMAR / AP               En 2020 et 2021, Elissa (qui a souhaité conserver l’anonymat) a dû renoncer à se rendre au Liban, à cause du Covid-19. Mais cet été, cette Libanaise installée à Chicago a renoué avec les traditionnelles vacances annuelles, sans se décourager face à la dégringolade économique et financière de son pays natal. « Ça fait mal de voir la dégradation ambiante. Malgré toutes les turbulences, je reste très attachée au Liban. Venir, dépenser de l’argent, c’est apporter un soutien. Et je veux que ma fille entretienne le lien avec ses origines », dit-elle près de la fillette, dans les vieux souks de Jbeil (Byblos), une ville côtière située au nord de Beyrouth.                           Lire aussi l’archive (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, « l’Etat est en train d’échouer » face à la crise                 Elissa, qui alterne entre retrouvailles familiales la semaine et excursions le week-end, fait partie des expatriés. Ceux qui, par l’envoi de devises durant l’année, permettent à leurs proches restés sur place de tenir le choc face à la grave crise en cours depuis 2019. L’été venu, les autorités classent ces Libanais de la diaspora comme touristes internationaux.            De quoi faire scintiller les chiffres de la fréquentation : plus d’un million de visiteurs attendus cette saison, selon le ministre sortant du tourisme Walid Nassar. Dont 75 % de Libanais de l’étranger. En juin, il a estimé que l’afflux devrait se traduire par l’injection de plus de 3 milliards de dollars (3 milliards d’euros) dans l’économie. Des billets verts dont le pays a grandement besoin. Jusqu’en 2019, le tourisme était un pilier du pays : cette année-là, il avait généré 8,6 milliards de dollars de revenus.          A Jbeil, célèbre pour sa citadelle, son site archéologique et son port de pêcheurs, les expatriés libanais forment la majorité des flâneurs en provenance de l’étranger. Ils déambulent dans les allées ombragées par les lauriers, s’attablent dans les restaurants de poissons, reviennent des plages privées alentour ou font la fête le soir dans les bars des souks. Des Egyptiens et des Irakiens comptent aussi parmi les visiteurs de la cité antique.          « Trois années de souffrances »          Elie Bseibes a vu la saison démarrer « tardivement », dans son restaurant de cuisine libanaise, au moment de la fête musulmane de l’Aïd el-Adha, le 9 juillet. « On était plein », dit-il. Mais il reste prudent pour la suite, malgré les annonces prometteuses des autorités. En cette fin de matinée, seules deux tables sont occupées par des familles qui brunchent. « Il y a plus de concurrence : de nouvelles adresses ont ouvert, alors qu’[en 2021], personne n’osait investir, par peur d’un confinement, décrit le trentenaire. De plus, on a des frais de générateurs [utilisés pour pallier l’absence d’électricité publique] complètement dingues. »        Il vous reste 53.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/22/au-liban-on-espere-que-la-saison-touristique-va-durer-le-plus-longtemps-possible_6135788_3234.html"},"headline":"Au Liban, \u00ab\u00a0on esp\u00e8re que la saison touristique va durer le plus longtemps possible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-22T17:00:04+02:00","datePublished":"2022-07-22T17:00:04+02:00","dateModified":"2022-07-22T17:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Liban"],"keywords":["Tourisme","International","Proche-Orient","Liban","\u00c9conomie"],"description":"A Jbeil, au nord de Beyrouth, les Libanais de l\u2019\u00e9tranger forment le gros des touristes. Une bouff\u00e9e d\u2019air temporaire pour les professionnels du secteur, mais dont l\u2019impact devrait \u00eatre limit\u00e9 pour l\u2019\u00e9conomie en ces temps d\u2019incertitude.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Jbeil (Liban), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/414/0/8640/4320/1342/671/60/0/a811f64_1658388064683-473281.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-7">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Les nouvelles mesures visent d’abord à rendre plus efficaces les sanctions déjà prises contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Embargo sur l’or russe, liste noire actualisée… Les Européens complètent leurs sanctions contre Moscou      Les nouvelles mesures visent d’abord à rendre plus efficaces les sanctions déjà prises contre la Russie.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 16h59    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors d’une conférence de presse au siège de l’Union européenne à Bruxelles, en Belgique, le 20 juillet 2022.  VIRGINIA MAYO / AP               Les Européens ont adopté une nouvelle salve de sanctions contre la Russie, jeudi 21 juillet. Contrairement aux six paquets précédents qui, entre autres, prévoient un embargo sur le charbon et le gaz russes, d’ici au mois d’août dans le premier cas et à la fin de l’année dans le second, celle-ci ne contient pas de mesure phare et symbolique.          « Nous sommes arrivés au bout de ce que nous pouvions faire », constate un diplomate, dès lors que les Vingt-Sept n’envisagent pas de se priver volontairement du gaz russe. Ils ont déjà du mal à gérer les ruptures d’approvisionnement de Gazprom et, même si la Pologne et les Etats baltes auraient souhaité franchir cette étape, ils ne comptent pas s’infliger eux-mêmes une telle punition. D’autant que, ils le savent, mettre ce sujet sur la table, ce serait exposer leurs divisions au grand jour, pour la plus grande satisfaction de Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l’exportation des céréales bloquées dans les ports de la mer Noire                 S’aligner sur le G7          Dans ce contexte, les nouvelles sanctions ont d’abord comme objectif de corriger celles qui ont déjà été prises, afin de les rendre plus efficaces et d’empêcher, autant que faire se peut, qu’elles soient contournées. Ainsi, l’interdiction d’accès aux ports de l’Union européenne (UE) pour les navires russes a été étendue aux ports voisins de pays tiers, où certains d’entre eux déchargeaient leurs marchandises.            Autre objectif de ces dernières mesures de rétorsion contre Moscou : l’UE souhaite s’aligner sur les décisions du G7. Alors que celui-ci a décidé fin juin de ne plus importer d’or russe, les Européens ont donc décidé de suivre. En espérant que le Royaume-Uni, qui est le plus gros acheteur de ce métal précieux sur le Vieux Continent et qui fait partie du G7, ne fera pas défaut. « Les bijoux sont également concernés par cet embargo », ajoute un haut fonctionnaire. Avant de nuancer : « Si vous portez une broche russe sur vous en voyageant, vous en avez le droit. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens                 Pour la même raison, ils ont étendu le spectre des exportations désormais interdites vers la Russie. Plus question désormais de lui vendre de casques de police, de produits chimiques utilisés dans les gaz lacrymogènes ou encore de technologies du secteur nucléaire. Au total, sur 88,4 milliards d’euros de biens qui étaient exportés en Russie l’année précédant la guerre, 28 % sont interdits aujourd’hui. A l’inverse, 51 % des produits russes (pour une valeur totale de 162 milliards d’euros par an) que les Européens y achetaient avant le 24 février et le déclenchement de la guerre en Ukraine sont désormais couverts par des mesures de restriction.        Il vous reste 28.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/embargo-sur-l-or-russe-liste-noire-actualisee-les-europeens-completent-leurs-sanctions-contre-moscou_6135786_3210.html"},"headline":"Embargo sur l\u2019or russe, liste noire actualis\u00e9e\u2026 Les Europ\u00e9ens compl\u00e8tent leurs sanctions contre Moscou","dateCreated":"2022-07-22T16:59:51+02:00","datePublished":"2022-07-22T16:59:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les nouvelles mesures visent d\u2019abord \u00e0 rendre plus efficaces les sanctions d\u00e9j\u00e0 prises contre la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/804/0/7329/3664/1342/671/60/0/6a533bf_1658501700079-477853.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-8">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les deux pays ont signé un accord avec la Turquie et les Nations unies, vendredi 22 juillet à Istanbul. L’enjeu est d’évacuer les 20 à 25 millions de tonnes de céréales actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et qui font défaut aux marchés mondiaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                    L’Ukraine et la Russie signent un accord avec l’ONU et la Turquie pour relancer les exportations de céréales         Le point sur la situation à 6 heures                     Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Le président turc Recep Tayyip Erdogan dirige la cérémonie de signature de l’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes, au palais de Dolmabahce à Istanbul, en Turquie, le vendredi 22 juillet 2022.    Khalil Hamra / AP          Un nouveau bombardement russe a fait jeudi trois morts et vingt-trois blessés, dont quatre graves, à Kharkiv, a annoncé le gouverneur régional, Oleh Synehoubov. La veille, déjà, trois personnes y avaient été tuées, dont un adolescent près d’un d’arrêt de bus.A Kramatorsk, dans le Donbass, une école a été détruite, selon les autorités ukrainiennes, qui ont affirmé qu’elle était utilisée pour stocker de l’aide alimentaire ; une personne a été tuée et deux sont restées sous les décombres.Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, a affirmé mercredi que les objectifs de Moscou ne se limitaient plus à l’est de l’Ukraine, mais concernaient également d’« autres territoires » et pourraient s’étendre.La Russie a remis en marche jeudi le gazoduc Nord Stream 1, qui relie directement les champs gaziers sibériens au nord de l’Allemagne, après un arrêt de dix jours pour des travaux d’entretien, selon Moscou. Il ne fonctionne néanmoins qu’à 40 % de sa capacité, comme avant la maintenance, a déploré l’opérateur allemand du réseau, Gascade.L’Ukraine, dont l’économie s’est effondrée depuis le début de l’invasion du pays par la Russie, a annoncé le même jour la dévaluation de 25 % de sa monnaie nationale, la hryvnia, face au dollar. « Une telle mesure renforcera la compétitivité des producteurs ukrainiens » et « soutiendra la stabilité de l’économie dans les conditions de guerre », a expliqué dans un communiqué la banque centrale.Environ 15 000 militaires russes sont morts depuis le début de la guerre, estiment les agences de renseignement américaine et britannique. Le gouvernement ukrainien avance des estimations bien plus importantes, et avait déclaré, plus tôt en juillet, que 36 200 soldats russes avaient été tués. Moscou, de son côté, n’a donné de chiffres qu’à deux reprises – le dernier point, en date du 25 mars, évoquait 1 351 morts parmi ses troupes.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens         Vidéo. Dans un centre d’accueil en Pologne, des réfugiés ukrainiens sont en quête d’une vie normale         Reportage. En Pologne, le long de l’enclave de Kaliningrad, une économie locale qui pâtit des sanctions contre la Russie         Décryptages. Si elle envahissait aujourd’hui Taïwan, la Chine subirait le même échec logistique que la Russie en Ukraine         Economie. L’entreprise McCain a cessé toute présence commerciale en Russie         Analyse. Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          L’Ukraine et la Russie signent un accord avec l’ONU et la Turquie pour relancer les exportations de céréales         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-22T16:36:42+00:00","coverageEndTime":"2022-07-23T04:36:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","description":"Les deux pays ont sign\u00e9 un accord avec la Turquie et les Nations unies, vendredi 22 juillet \u00e0 Istanbul. L\u2019enjeu est d\u2019\u00e9vacuer les 20 \u00e0 25 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et qui font d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l’exportation des céréales bloquées dans les ports de la mer Noire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les deux pays ont sign\u00e9 un accord avec la Turquie et les Nations unies, vendredi 22 juillet \u00e0 Istanbul. L\u2019enjeu est d\u2019\u00e9vacuer les 20 \u00e0 25 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et qui font d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-07-22T16:36:42+00:00"
,"endDate":"2022-07-23T04:36:42+00:00"
  Le premier ministre britannique d\u00e9missionnaire Boris Johnson a assur\u00e9 vendredi au pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky que le soutien du Royaume-Uni envers l\u2019Ukraine ne faiblirait pas, quel que soit son successeur, selon Downing Street. Cern\u00e9 par les scandales, Boris Johnson, l\u2019un des plus fervents soutiens du pr\u00e9sident Zelensky face \u00e0 l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 son d\u00e9part il y a deux semaines. Les deux candidats en lice pour lui succ\u00e9der, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Liz Truss et l\u2019ex-ministre des finances Rishi Sunak ont assur\u00e9 qu\u2019ils poursuivraient \u00e0 cet \u00e9gard la politique du premier ministre sortant. \u00ab\u00a0Boris Johnson a soulign\u00e9 la d\u00e9termination constante du Royaume-Uni \u00e0 soutenir le peuple ukrainien et a affirm\u00e9 que cette d\u00e9termination ne faiblirait pas, quel que soit le prochain Premier ministre britannique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole de Downing Street.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres soutiendra l\u2019Ukraine quel que soit le prochain dirigeant, assure Boris Johnson \u00e0 Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-07-22T17:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T17:09:57+00:00","articleBody":"     La crise ukrainienne est un \u00ab\u00a0signal d\u2019alarme\u00a0\u00bb qui devrait inciter l\u2019Afrique \u00e0 devenir autonome dans la production de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa. \u00ab\u00a0Voulons-nous continuer pendant des ann\u00e9es \u00e0 d\u00e9pendre de cette partie du monde pour nos c\u00e9r\u00e9ales et nos engrais\u00a0?\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 le chef de l\u2019Etat lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Pretoria au cours d\u2019une visite officielle du pr\u00e9sident ivoirien, Alassane Ouattara. \u00ab\u00a0Ou devrions-nous dire que ce conflit est un signal d\u2019alarme comme le Covid est devenu un signal d\u2019alarme pour beaucoup d\u2019entre nous sur le continent africain pour commencer \u00e0 produire nos propres vaccins\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il encore interrog\u00e9, insistant sur le fait que les pays africains doivent acc\u00e9l\u00e9rer leur production agroalimentaire afin de r\u00e9duire les importations.                Le pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa, \u00e0 Pretoria, en Afrique du Sud, le 22\u00a0juillet 2022. PHILL MAGAKOE \/ AFP           Ces d\u00e9clarations surviennent le jour o\u00f9 la Russie et l\u2019Ukraine ont conclu un accord important avec les Nations unies et la Turquie pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales face au risque de famine dans le monde. Les prix des aliments sur le continent africain sont mont\u00e9s en fl\u00e8che \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, un exportateur crucial de bl\u00e9. Des millions de tonnes de grain sont bloqu\u00e9es dans des ports ukrainiens par la pr\u00e9sence de navires de guerre russes et celle de mines, plac\u00e9es par Kiev pour d\u00e9fendre ses c\u00f4tes.          Pour sa part, Alassane Ouattara a d\u00e9clar\u00e9 avoir t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en d\u00e9but de semaine au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0J\u2019ai fait savoir au pr\u00e9sident Zelensky que je souhaite que l\u2019approvisionnement se fasse en priorit\u00e9 vers le continent africain en raison des \u00e9conomies et de la situation sociale dans beaucoup des pays\u00a0\u00bb, a-t-il rapport\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/e92adec_1658510041514-000-32f82ft.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re en Ukraine, un \u00ab\u00a0signal d\u2019alarme\u00a0\u00bb pour l\u2019Afrique, selon le pr\u00e9sident sud-af...","dateModified":"2022-07-22T17:20:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T16:55:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine compte sur l\u2019ONU pour mettre en \u0153uvre l\u2019accord sur l\u2019exportation de ses c\u00e9r\u00e9ales conclu vendredi \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Nous avons confiance en l\u2019ONU en tant que force motrice de cet accord, en tant qu\u2019institution, et en son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, qui investit sa r\u00e9putation et sa capacit\u00e9 \u00e0 faire en sorte que cet accord fonctionne et que la Russie ne le rompe pas comme elle avait rompu plusieurs autres accords\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne fait pas confiance \u00e0 la Russie. Je ne pense pas que quiconque ait des raisons de faire confiance \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Kuleba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accorde sa confiance \u00e0 l\u2019ONU, pas \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-07-22T17:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T16:31:32+00:00","articleBody":"     La Turquie s\u2019est dite \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 aider au d\u00e9minage en mer Noire pour faciliter l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, apr\u00e8s la signature d\u2019un accord \u00e0 Istanbul sur le transport des c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens. \u00ab\u00a0En cas de besoin, il est pr\u00e9vu [par l\u2019accord] qu\u2019un d\u00e9minage puisse \u00eatre assur\u00e9 par un pays tiers. La Turquie est pr\u00eate \u00e0 offrir son aide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene priv\u00e9e NTV le porte-parole de la pr\u00e9sidence turque, Ibrahim Kalin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 aider au d\u00e9minage en mer Noire","dateModified":"2022-07-22T16:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T16:28:46+00:00","articleBody":"                     Un \u00e9talage devant un march\u00e9 d\u00e9truit pr\u00e8s d\u2019une gare, \u00e0 Donetsk, le 22\u00a0juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/d2226fd_1658503225155-2022-07-22t143951z-475990575-rc2xgv9ln3tn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T16:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T15:35:00+00:00","articleBody":"           Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, \u00e0 Istanbul, le 22\u00a0juillet 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Le ministre de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 que Moscou n\u2019essayerait pas de profiter militairement de potentielles op\u00e9rations de d\u00e9minage des ports ukrainiens apr\u00e8s l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire. \u00ab\u00a0Nous ne profiterons pas du fait que ces ports soient d\u00e9min\u00e9s et ouverts. Nous avons pris cet engagement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Cho\u00efgou apr\u00e8s la signature, lors d\u2019une prise de parole diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, tout en affirmant que les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour une application de l\u2019accord \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/c38176b_1658504972020-844954.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie assure qu\u2019elle ne profitera pas du d\u00e9minage des ports ukrainiens","dateModified":"2022-07-22T16:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T15:03:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a salu\u00e9 l\u2019accord pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sign\u00e9 \u00e0 Istanbul avec la Russie, et a appel\u00e9 \u00e0 une ex\u00e9cution rapide. \u00ab\u00a0L\u2019accord d\u2019Istanbul est un pas dans la bonne direction. Nous appelons \u00e0 sa mise en \u0153uvre rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell, sur son compte Twitter.                    De son c\u00f4t\u00e9, le Royaume-Uni veillera \u00e0 ce que la Russie tienne ses engagements. \u00ab\u00a0Cet accord doit \u00eatre mis en \u0153uvre et nous [y] veillerons, pour nous assurer que les actes de la Russie correspondent \u00e0 ses paroles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Liz Truss, la cheffe de la diplomatie britannique, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Pour permettre un retour durable \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 dans le monde et \u00e0 la stabilit\u00e9 \u00e9conomique, Poutine doit mettre fin \u00e0 la guerre et se retirer d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE et le Royaume-Uni r\u00e9clament la \u00ab\u00a0mise en \u0153uvre\u00a0\u00bb de l\u2019accord d\u2019Istanbul sur les c\u00e9r\u00e9ale...","dateModified":"2022-07-22T15:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T14:19:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine et la Russie ont sign\u00e9 vendredi au palais de Dolmabah\u00e7e, \u00e0 Istanbul, chacune un accord avec la Turquie et les Nations unies pour l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales et produits agricoles bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire par la guerre et qui font cruellement d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux.                Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies, Antonio Guterres (\u00e0 gauche), et le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan (\u00e0 droite), lors de la signature de l\u2019accord sur le transport s\u00e9curis\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales et de denr\u00e9es alimentaires depuis les ports ukrainiens, \u00e0 Istanbul, le 22\u00a0juillet 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies a remerci\u00e9 la Russie et l\u2019Ukraine qui ont \u00ab\u00a0surmont\u00e9 leurs divergences pour faire place \u00e0 une initiative au service de tous\u00a0\u00bb. Maintenant, l\u2019accord \u00ab\u00a0doit \u00eatre pleinement mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          M.\u00a0Erdogan a reconnu qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0pas \u00e9t\u00e9 facile\u00a0\u00bb d\u2019en arriver l\u00e0, et esp\u00e9r\u00e9 que la signature de cet accord, qui intervient pr\u00e8s de cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, allait \u00ab\u00a0renforcer l\u2019espoir de mettre fin \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb.          Voici ce que l\u2019on sait du contenu de cet accord \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 depuis deux mois.         Des inspections au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Turquie           L\u2019inspection des navires transportant les c\u00e9r\u00e9ales constituait une exigence de Moscou, qui voulait s\u2019assurer qu\u2019ils ne d\u00e9livreront pas simultan\u00e9ment des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Ces inspections n\u2019auront pas lieu en mer \u2013 ce qui fut envisag\u00e9 un temps pour des raisons pratiques \u2013, mais se feront en Turquie, vraisemblablement \u00e0 Istanbul, qui dispose de deux importants ports de commerce, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore (Haydarpasa) et sur la mer de Marmara (Ambarli). Men\u00e9es par des repr\u00e9sentants des quatre parties, elles auront lieu au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des navires.         Des couloirs de navigation s\u00e9curis\u00e9s           Russes et Ukrainiens s\u2019engagent \u00e0 respecter des couloirs de navigation \u00e0 travers la mer Noire exempts de toute activit\u00e9 militaire. Au d\u00e9part d\u2019Ukraine, les navires seront escort\u00e9s par des b\u00e2timents ukrainiens (probablement militaires), ouvrant la voie jusqu\u2019\u00e0 la sortie des eaux territoriales ukrainiennes.         Quatre mois reconductibles           L\u2019accord serait sign\u00e9 pour quatre mois et automatiquement reconduit. Si 20 \u00e0 25\u00a0millions tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et \u00e0 raison de 8\u00a0millions de tonnes \u00e9vacu\u00e9es par mois, cette dur\u00e9e de quatre mois devrait suffire \u00e0 \u00e9couler les stocks.         Une contrepartie pour les c\u00e9r\u00e9ales et engrais russes           Un m\u00e9morandum d\u2019accord doit accompagner ces accords, sign\u00e9 par les Nations unies et la Russie, garantissant que les sanctions occidentales contre Moscou ne concerneront pas les c\u00e9r\u00e9ales ni les engrais, de mani\u00e8re directe ou indirecte. Il s\u2019agissait d\u2019une exigence de la Russie, qui en faisait une condition sine qua non \u00e0 la signature de l\u2019accord.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/65aba39_1658500191026-844692.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie signent un accord avec l\u2019ONU et la Turquie pour relancer les exportations de c\u00e9r...","dateModified":"2022-07-22T16:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T14:15:01+00:00","articleBody":"     Le gouvernement d\u2019Olaf Scholz va injecter des milliards d\u2019euros pour sauver l\u2019un des g\u00e9ants allemands de l\u2019\u00e9nergie, Uniper, asphyxi\u00e9 par les coupures de gaz russe, et promet un bouclier tarifaire aux m\u00e9nages frapp\u00e9s par la crise \u00e9nerg\u00e9tique. \u00ab\u00a0Uniper est une entreprise d\u2019une importance capitale pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de notre pays et pour l\u2019approvisionnement en \u00e9nergie des citoyens\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le chancelier allemand vendredi. Principales mesures du plan de sauvetage\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Etat au capital du groupe \u00e0 hauteur de 30\u00a0% et un pr\u00eat public pouvant atteindre 7,7\u00a0milliards d\u2019euros.          Les contribuables vont \u00e9galement devoir mettre la main au portefeuille, puisque Berlin va autoriser Uniper \u00e0 r\u00e9percuter les hausses du prix du gaz \u00e0 ses clients afin d\u2019aider au renflouement de l\u2019entreprise. Les Allemands doivent donc s\u2019attendre \u00e0 voir s\u2019envoler encore leur facture \u00e9nerg\u00e9tique, a admis le chancelier. Il leur a assur\u00e9 qu\u2019ils ne seraient pas \u00ab\u00a0laiss\u00e9s seuls\u00a0\u00bb dans cette crise.          L\u2019Allemagne a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 plus de 30\u00a0milliards d\u2019euros pour soutenir les particuliers face aux r\u00e9percussions de la guerre en Ukraine, qui a d\u00e9stabilis\u00e9 le march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie et accentu\u00e9 l\u2019inflation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat allemand va acqu\u00e9rir 30\u00a0% du capital d\u2019Uniper, g\u00e9ant de l\u2019\u00e9nergie menac\u00e9 de faillite par...","dateModified":"2022-07-22T14:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T13:25:55+00:00","articleBody":"           Olexandr Kubrakov, le ministre des infrastructures ukrainien (\u00e0 gauche), et Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (deuxi\u00e8me en partant de la droite), \u00e0 Istanbul, le 22\u00a0juillet 2022. PRESS SERVICE OF THE MINISTRY OF \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/b47c570_blr-ukraine-crisis-grain-un-0722-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Istanbul","dateModified":"2022-07-22T14:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T13:15:31+00:00","articleBody":"                     Un sapeur du service d\u2019urgence de l\u2019Etat inspecte un champ de bl\u00e9 \u00e0 la recherche d\u2019engins explosifs, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, en Ukraine, le 22 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE DE L\u2019\u00c9TAT \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/d29eb34_1658495473837-665972.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T13:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T11:32:48+00:00","articleBody":"     Kiev ne signera l\u2019accord tr\u00e8s attendu sur le d\u00e9blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales qu\u2019avec l\u2019ONU et la Turquie, la Russie devant signer un accord distinct, a annonc\u00e9 vendredi un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne signe aucun document avec la Russie. Nous signons un accord avec la Turquie et l\u2019ONU et prenons des engagements envers eux. La Russie signe un accord miroir avec la Turquie et l\u2019ONU\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter Mykha\u00eflo Podoliak, qui avertit que toute \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb russe apr\u00e8s cet accord recevrait une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse militaire imm\u00e9diate\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne signera un accord qu\u2019avec l\u2019ONU et la Turquie","dateModified":"2022-07-22T11:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T11:17:41+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation de Kiev aux pourparlers avec Moscou vendredi destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales coinc\u00e9es en Ukraine du fait de la guerre est arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne dirig\u00e9e par le ministre de l\u2019infrastructure, Olexandr Kubrakov, est arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul pour n\u00e9gocier une solution \u00e0 la question des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul pour les pourparlers avec Moscou","dateModified":"2022-07-22T11:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:52:47+00:00","articleBody":"     La nouvelle r\u00e9alit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la guerre en Ukraine implique de rendre l\u2019Allemagne plus s\u00fbre et plus r\u00e9sistante, l\u2019Union europ\u00e9enne plus souveraine et l\u2019ordre international plus viable, analyse, dans une tribune au Monde, le chancelier allemand.                    Lire aussi :  Olaf Scholz\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s le tournant historique qu\u2019a constitu\u00e9 l\u2019attaque de Poutine contre l\u2019Ukraine, rien ne sera plus comme avant\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz\u00a0: \u00ab\u00a0Nombreux sont ceux qui esp\u00e9raient que les liens \u00e9conomiques \u00e9troits et les interd\u00e9p...","dateModified":"2022-07-22T10:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:32:15+00:00","articleBody":"    Est ce que les ponts de kherson ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ?     Gcn1704         Bonjour Gcn1704,          Les forces ukrainiennes ont annonc\u00e9 avoir frapp\u00e9 mercredi un pont sur le fleuve Dniepr pour la deuxi\u00e8me fois en autant de jours, tentant apparemment de desserrer l\u2019emprise exerc\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe sur la r\u00e9gion m\u00e9ridionale de Kherson. Mais cette information n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T10:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:18:27+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a jug\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens \u00e0 cause de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, quelques heures avant la signature tr\u00e8s attendue d\u2019un accord \u00e0 Istanbul sur cette question.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une part relativement modeste des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais il est n\u00e9anmoins tr\u00e8s important que ces c\u00e9r\u00e9ales atteignent les march\u00e9s internationaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, en confirmant par ailleurs que le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, sera \u00e0 Istanbul pour signer l\u2019accord avec l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, dit le Kremlin","dateModified":"2022-07-22T10:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:00:35+00:00","articleBody":"    Deux canons Caesars ont bel et bien \u00e9t\u00e9 soit vendus soit captur\u00e9s au profit de l\u2019arm\u00e9e russe... Le Monde ne devrait pas cacher ces r\u00e9alit\u00e9s qui remontent toujours \u00e0 la surface...     Treize          Bonjour Treize,          D\u00e9trompez-vous, dans le direct d\u2019hier, nous avons bien parl\u00e9 de ces deux canons Caesar. Le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, a effectivement affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que la Russie avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre la main sur deux des canons Caesar livr\u00e9s par la France \u00e0 l\u2019Ukraine, assurant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 vendus par l\u2019Ukraine \u00e0 Moscou et qu\u2019\u00ab\u00a0ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9s dans une usine de chars\u00a0\u00bb. Cependant, les d\u00e9clarations de M. Loukachenko n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Par ailleurs, en juin, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise avait d\u00e9j\u00e0 fermement d\u00e9menti une telle information, relay\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque notamment par l\u2019agence de presse russe TASS. Le haut commandement fran\u00e7ais avait d\u00e9crit aupr\u00e8s de TF1 une \u00ab\u00a0rumeur compl\u00e8tement infond\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une manipulation de l\u2019information\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T10:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T09:23:35+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que la Su\u00e8de et la Finlande vont rentrer dans l'OTAN malgr\u00e9 les menaces de la Turquie?    To86         Bonjour To86,          Pour l\u2019instant, le processus suit son cours. La Turquie a finalement accept\u00e9, \u00e0 la fin de juin, de soutenir la demande de la Finlande et de la Su\u00e8de de rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). Les trois pays ont sign\u00e9 un accord pour lever le veto d\u2019Ankara en \u00e9change de promesses portant sur la lutte contre le terrorisme et les exportations d\u2019armes. Des repr\u00e9sentants de la Turquie, de la Finlande et de la Su\u00e8de se r\u00e9uniront en ao\u00fbt pour \u00e9valuer les progr\u00e8s des promesses faites \u00e0 Ankara en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.          Avant d\u2019\u00eatre effective, l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande devra \u00eatre ratifi\u00e9e par les Parlements des trente pays membres de l\u2019Alliance atlantique, un processus avant tout formel mais qui pourrait s\u2019\u00e9taler sur un an. C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le S\u00e9nat a donn\u00e9 jeudi le premier feu vert du Parlement, avant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 un projet de loi de ratification pour permettre l\u2019accession de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN. Pour que la ratification par la France soit effective, le texte doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, qui l\u2019examineront le 2\u00a0ao\u00fbt.          La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion par les ambassadeurs des trente pays membres avait ouvert le 5\u00a0juillet, au si\u00e8ge de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Bruxelles, le processus de ratification. Jeudi, dix-huit pays l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 ratifi\u00e9e, parmi lesquels l\u2019Allemagne et la Pologne, a pr\u00e9cis\u00e9 la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna. Cette signature accorde le statut de pays invit\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande. Mais ces derni\u00e8res ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de la protection de l\u2019article\u00a05 de la charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque tant que les trente Etats membres n\u2019auront pas ratifi\u00e9 leur adh\u00e9sion.                    Lire aussi :  La Turquie l\u00e8ve son veto sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T09:30:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T08:43:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s des deux territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9 avoir bloqu\u00e9 le moteur de recherche Google, l\u2019accusant de \u00ab\u00a0promouvoir\u00a0\u00bb la violence contre les Russes.          Denis Pouchiline, pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0RPD\u00a0\u00bb) autoproclam\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0la propagande inhumaine de l\u2019Ukraine et de l\u2019Occident a[vait] depuis longtemps franchi toutes les fronti\u00e8res. Il y a une v\u00e9ritable pers\u00e9cution des Russes, l\u2019imposition de mensonges et de d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb.           A la pointe de la technologie de l\u2019information \u00e0 cet \u00e9gard se trouve le moteur de recherche Google, qui ouvertement, sur ordre de ses conservateurs du gouvernement am\u00e9ricain, promeut le terrorisme et la violence contre tous les Russes, et en particulier la population du Donbass. (\u2026) \u00c7a n\u2019a pas commenc\u00e9 hier. Je pense qu\u2019il ne faut plus accepter cette situation. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de bloquer Google sur le territoire de la \u201cRPD\u201d. Si Google cesse de poursuivre sa politique criminelle et revient au courant dominant du droit, de la morale et du bon sens, il n\u2019y aura plus d\u2019obstacle \u00e0 son travail.           La veille, le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, Leonid Passetchnik, avait annonc\u00e9 avoir pris cette m\u00eame mesure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les territoires s\u00e9paratistes prorusses bloquent Google","dateModified":"2022-07-22T08:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T08:08:22+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe se livre \u00e0 la torture, aux d\u00e9tentions ill\u00e9gales et aux disparitions forc\u00e9es de civils dans les zones sous leur contr\u00f4le dans le sud de l\u2019Ukraine en guerre, a accus\u00e9 vendredi l\u2019ONG Human Rights Watch (HRW).          \u00ab\u00a0Les forces russes ont transform\u00e9 les zones occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine en un ab\u00eeme de peur et d\u2019anarchie sauvage\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Yulia Gorbunova, chercheuse de HRW pour l\u2019Ukraine, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9 de l\u2019organisation. Mme\u00a0Gorbunova a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la torture, les traitements inhumains, ainsi que les d\u00e9tentions arbitraires et la s\u00e9questration de civils\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia, partiellement contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, tout en exhortant les autorit\u00e9s russes \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin imm\u00e9diatement \u00e0 ces abus\u00a0\u00bb.          L\u2019ONG pr\u00e9cise avoir interrog\u00e9 plus de soixante-dix Ukrainiens ayant d\u00e9crit plus de quarante cas d\u2019abus et document\u00e9 les actes de torture qu\u2019ont subis trois membres de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne, qui ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers de guerre et dont deux sont morts.          Une habitante de Kherson, Aliona Laptchouk, a dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse en juin que son mari, membre de la d\u00e9fense territoriale, avait disparu dans cette ville apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par des troupes russes, avant que son corps ne soit retrouv\u00e9 d\u00e9but juin au fond d\u2019une rivi\u00e8re.          \u00ab\u00a0Les personnes interrog\u00e9es ont d\u00e9crit avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es, ou avoir \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins de torture, par des passages \u00e0 tabac prolong\u00e9s et, dans certains cas, des d\u00e9charges \u00e9lectriques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 HRW, mentionnant aussi des \u00ab\u00a0blessures, notamment des c\u00f4tes et d\u2019autres os et dents cass\u00e9es, des br\u00fblures graves, des commotions c\u00e9r\u00e9brales\u00a0\u00bb. L\u2019objectif \u00ab\u00a0semble \u00eatre d\u2019obtenir des informations et d\u2019instiller la peur afin que les gens acceptent l\u2019occupation\u00a0\u00bb russe, a ajout\u00e9 l\u2019ONG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONG Human Rights Watch accuse Moscou de tortures, d\u00e9tentions et enl\u00e8vements dans le sud de l\u2019Ukrai...","dateModified":"2022-07-22T08:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T07:28:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine et la Russie s\u2019appr\u00eatent \u00e0 signer vendredi, \u00e0 Istanbul, un accord permettant d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es dans les ports de la mer Noire par la guerre et qui font cruellement d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux. Voici ce que l\u2019on sait du contenu de cet accord \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 depuis deux mois, \u00e0 quelques heures de la c\u00e9r\u00e9monie de signature pr\u00e9vue au palais de Dolmabah\u00e7e, en pr\u00e9sence du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres.         Un centre de coordination et de contr\u00f4le bas\u00e9 \u00e0 Istanbul           Il sera pilot\u00e9 par des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des parties impliqu\u00e9es\u00a0: un Ukrainien, un Russe, un Turc et un repr\u00e9sentant de l\u2019ONU, assist\u00e9s de leurs \u00e9quipes respectives. Ils seront charg\u00e9s d\u2019\u00e9tablir le calendrier des rotations de navires en mer Noire. Selon les experts impliqu\u00e9s dans la n\u00e9gociation, trois \u00e0 quatre semaines sont encore n\u00e9cessaires pour finaliser les d\u00e9tails et le rendre op\u00e9rationnel.         Des inspections au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Turquie           L\u2019inspection des navires transportant les c\u00e9r\u00e9ales constituait une exigence de Moscou qui voulait s\u2019assurer qu\u2019ils ne d\u00e9livreront pas simultan\u00e9ment des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Ces inspections n\u2019auront pas lieu en mer, comme envisag\u00e9 un temps pour des raisons pratiques, mais se feront en Turquie, vraisemblablement \u00e0 Istanbul, qui dispose de deux importants ports de commerce, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore (Haydarpasa) et sur la mer de Marmara (Ambarli). Men\u00e9es par des repr\u00e9sentants des quatre parties, elles auront lieu au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des navires.         Des couloirs de navigation s\u00e9curis\u00e9s           Russes et Ukrainiens s\u2019engagent \u00e0 respecter des couloirs de navigation \u00e0 travers la mer Noire exempts de toute activit\u00e9 militaire. En vertu de l\u2019accord, si un d\u00e9minage est requis, il devra \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 par un \u00ab\u00a0pays tiers\u00a0\u00bb \u2013 autre que les trois impliqu\u00e9s \u2013, qui n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9. Au d\u00e9part d\u2019Ukraine, les navires seront escort\u00e9s par des b\u00e2timents ukrainiens (probablement militaires) ouvrant la voie jusqu\u2019\u00e0 la sortie des eaux territoriales ukrainiennes.         Quatre mois reconductibles           L\u2019accord serait sign\u00e9 pour quatre mois et automatiquement reconduit. Si 20 \u00e0 25\u00a0millions tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et \u00e0 raison de huit millions de tonnes \u00e9vacu\u00e9es par mois, cette dur\u00e9e de quatre mois devrait suffire \u00e0 \u00e9couler les stocks.         Une contrepartie pour les c\u00e9r\u00e9ales et engrais russes           Un m\u00e9morandum d\u2019accord doit accompagner cet accord, sign\u00e9 par les Nations unies et la Russie, garantissant que les sanctions occidentales contre Moscou ne concerneront pas les c\u00e9r\u00e9ales et les engrais, de mani\u00e8re directe ou indirecte. Il s\u2019agissait d\u2019une exigence de la Russie, qui en faisait une condition sine qua non \u00e0 la signature de l\u2019accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-07-22T15:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T07:23:00+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s The Kyiv Independant, citant les autorit\u00e9s ukrainiennes, les Russes auraient perdu plus de 39\u00a0000\u00a0soldats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes auraient perdu 39\u00a0000 soldats, selon l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-22T07:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T07:00:01+00:00","articleBody":"     Dans son briefing quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que, \u00ab\u00a0dans le Donbass, les forces ukrainiennes continuent de repousser les tentatives d\u2019assaut russes contre la centrale \u00e9lectrique de Vouhlehirsk\u00a0\u00bb et note que \u00ab\u00a0l\u2019artillerie russe reste concentr\u00e9e sur les zones autour des villes de Kramatorsk et Siversk\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s Londres, la Russie privil\u00e9gie d\u00e9sormais l\u2019utilisation \u00ab\u00a0de missiles de d\u00e9fense a\u00e9rienne lors d\u2019attaques au sol en raison de p\u00e9nuries critiques de missiles d\u2019attaque au sol d\u00e9di\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re estime \u00ab\u00a0de mani\u00e8re quasi certaine\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0Moscou a d\u00e9ploy\u00e9 des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne strat\u00e9gique S-300 et S-400, con\u00e7us pour abattre des avions et des missiles \u00e0 longue port\u00e9e, pr\u00e8s de l\u2019Ukraine d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ces armes ont des ogives relativement petites, con\u00e7ues pour d\u00e9truire les avions\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Londres. Ces m\u00eames armes \u00ab\u00a0pourraient constituer une menace importante contre les troupes dans les b\u00e2timents ouverts et l\u00e9gers, mais il est peu probable qu\u2019elles p\u00e9n\u00e8trent dans les structures en dur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a de fortes chances que ces armes ratent leurs cibles pr\u00e9vues et causent des pertes civiles, car les missiles ne sont pas optimis\u00e9s pour ce r\u00f4le, et leurs \u00e9quipages auront peu de formation pour de telles missions\u00a0\u00bb, conclut le minist\u00e8re britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres estime que Moscou conna\u00eet une \u00ab\u00a0p\u00e9nurie critique\u00a0\u00bb de missiles d\u2019attaque au sol","dateModified":"2022-07-22T07:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T06:15:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a la capacit\u00e9 d\u2019infliger des pertes importantes \u00e0 la Russie et de remporter des victoires sur le champ de bataille, a affirm\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          S\u2019exprimant dans une allocution vid\u00e9o en fin de soir\u00e9e apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 des commandants militaires sup\u00e9rieurs, il a d\u00e9clar\u00e9 que le groupe avait discut\u00e9 de la fourniture d\u2019armes modernes, ajoutant que l\u2019intensit\u00e9 des attaques contre les Russes devait \u00eatre augment\u00e9e.           Nous avons discut\u00e9 de la situation actuelle sur la ligne de front, autour de l\u2019Ukraine. Nous avons d\u00e9fini des t\u00e2ches dans certains domaines tactiques pour renforcer nos positions. Et nous avons \u00e9galement r\u00e9solu en profondeur la question de doter les troupes d\u2019armes modernes \u2013 l\u2019intensit\u00e9 des attaques contre l\u2019ennemi doit encore \u00eatre augment\u00e9e. Les participants \u00e0 la r\u00e9union d\u2019\u00e9tat-major sont convenus que nous avons un potentiel important pour l\u2019avanc\u00e9e de nos forces sur le front et pour infliger de nouvelles pertes importantes aux occupants.           Kiev esp\u00e8re que les armes occidentales, en particulier les missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e tels que les Himars am\u00e9ricains que l\u2019Ukraine a d\u00e9ploy\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, lui permettront de lancer une contre-attaque et de reprendre du territoire.           Chacune de ces attaques russes est un argument pour que l\u2019Ukraine re\u00e7oive plus d\u2019Himars et d\u2019autres armes modernes et efficaces. Chacune de ces attaques ne fait que renforcer notre d\u00e9sir de vaincre les envahisseurs et cela arrivera certainement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons [le] potentiel (\u2026) pour infliger de nouvelles pertes\u00a0\u00bb aux forces...","dateModified":"2022-07-22T06:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T06:09:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a post\u00e9 une vid\u00e9o sur Instagram jeudi pour rassurer les Ukrainiens sur son \u00e9tat de sant\u00e9 apr\u00e8s la diffusion de ce qu\u2019il a qualifi\u00e9 de fausses nouvelles par des \u00ab\u00a0hackeurs\u00a0\u00bb russes.          Une agence de m\u00e9dias ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 que des pirates informatiques avaient diffus\u00e9 un faux bulletin d\u2019information relatif \u00e0 la sant\u00e9 de Volodymyr Zelensky, 44 ans, sur l\u2019une de ses stations de radio \u00e0 la suite d\u2019une cyberattaque.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la Russie a lanc\u00e9 d\u2019autres fausses nouvelles selon lesquelles l\u2019Etat [ukrainien] n\u2019est pas contr\u00f4l\u00e9 par le pr\u00e9sident Zelensky, car il est \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, ou plut\u00f4t en soins intensifs en raison d\u2019un \u201cgrave probl\u00e8me de sant\u00e9\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Donc, je suis ici dans mon bureau, et je ne me suis jamais senti aussi bien que maintenant\u00a0\u00bb, a-t-il dit, assis \u00e0 son bureau et portant un tee-shirt kaki. \u00ab\u00a0Et la mauvaise nouvelle pour ceux qui se cachent derri\u00e8re de telles falsifications est que je ne suis pas seul. Nous sommes 40 millions [d\u2019Ukrainiens].\u00a0\u00bb          Dans une apparente allusion \u00e0 l\u2019\u00e2ge de Vladimir Poutine, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Et avec tout le respect d\u00fb \u00e0 la vieillesse, 44 n\u2019est pas [presque] 70.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9ment \u00eatre malade et accuse des hackeurs russes de diffuser de fausses nouvelles","dateModified":"2022-07-22T07:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T04:12:46+00:00","articleBody":"     La Russie va signer aujourd\u2019hui, avec l\u2019Ukraine, un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales tr\u00e8s attendu par la communaut\u00e9 internationale face aux risques de famine dans le monde. Le document, aux termes duquel une sortie, par la mer Noire, du bl\u00e9 ukrainien bloqu\u00e9 par la guerre et un all\u00e9gement des entraves au transport de grains et d\u2019engrais russes deviendront possibles sera paraph\u00e9 \u00e0 Istanbul, a annonc\u00e9 la Turquie jeudi, le jour o\u00f9 les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe ont partiellement repris.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, ainsi que des repr\u00e9sentants des deux bellig\u00e9rants, participeront \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de signature qui aura lieu \u00e0 11\u00a0h 30, heure parisienne) au palais de Dolmabah\u00e7e.          Les Etats-Unis ont salu\u00e9 cet accord, m\u00eame si \u00ab\u00a0nous n\u2019aurions jamais d\u00fb \u00eatre dans cette situation pour commencer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ned Price, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, d\u00e9non\u00e7ant le fait que Moscou \u00ab\u00a0utilise les denr\u00e9es alimentaires comme une arme\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne ne soutiendra que les solutions qui garantissent la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9gions m\u00e9ridionales de l\u2019Ukraine, une position forte des forces arm\u00e9es ukrainiennes en mer Noire et l\u2019exportation s\u00fbre des produits agricoles ukrainiens\u00a0\u00bb, a \u00e9galement tr\u00e8s prudemment r\u00e9agi aupr\u00e8s de l\u2019Agence France Presse le porte-parole du minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Oleg Nikolenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sur le point d\u2019\u00eatre sign\u00e9 \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-07-22T05:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T04:00:04+00:00","articleBody":"      Un nouveau bombardement russe a fait jeudi trois morts et 23 bless\u00e9s, dont quatre graves, \u00e0 Kharkiv, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Oleh Synehoubov. La veille, d\u00e9j\u00e0, trois personnes y avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un adolescent pr\u00e8s d\u2019un d\u2019arr\u00eat de bus.          A Kramatorsk, dans le Donbass, une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui ont avanc\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait utilis\u00e9e pour stocker de l\u2019aide alimentaire. Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux sont rest\u00e9es sous les d\u00e9combres.          Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs de Moscou ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine mais concernaient \u00e9galement d\u2019\u00ab\u00a0autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.          La Russie a remis en marche jeudi le gazoduc Nord Stream 1, qui relie directement les champs gaziers sib\u00e9riens au nord de l\u2019Allemagne, apr\u00e8s un arr\u00eat de dix jours pour des travaux d\u2019entretien, selon Moscou. Il ne fonctionne n\u00e9anmoins qu\u2019\u00e0 40 % de sa capacit\u00e9, comme avant la maintenance, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, Gascade.          L\u2019Ukraine, dont l\u2019\u00e9conomie s\u2019est effondr\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 le m\u00eame jour la d\u00e9valuation de 25\u00a0% de sa monnaie nationale, la hrivnia, face au dollar. \u00ab\u00a0Une telle mesure renforcera la comp\u00e9titivit\u00e9 des producteurs ukrainiens\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0soutiendra la stabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie dans les conditions de guerre\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la banque centrale.          Environ 15 000 militaires russes sont morts depuis le d\u00e9but de la guerre, estiment les agences de renseignement am\u00e9ricaine et britannique. Le gouvernement ukrainien avance, lui, des estimations bien plus importantes, et avait d\u00e9clar\u00e9, plus t\u00f4t en juillet, que 36 200 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, n\u2019a donn\u00e9 de chiffres qu\u2019\u00e0 deux reprises, le dernier point en date du 25 mars \u00e9voquant 1 351 morts parmi ses troupes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures ","dateModified":"2022-07-22T07:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T03:53:18+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 149e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-22T03:53:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/22/19-9">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Selon le directeur de l’OSDH, les victimes étaient en majorité des déplacés syriens, originaires de la province voisine de Hama. D’autres personnes sont ensevelies encore sous les décombres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Syrie             En Syrie, sept personnes, dont quatre enfants, sont mortes après des bombardements russes      Selon le directeur de l’OSDH, les victimes étaient en majorité des déplacés syriens, originaires de la province voisine de Hama. D’autres personnes sont ensevelies encore sous les décombres.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h23    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une maison détuire par un bombardement russe à la périphérie de la ville de Jisr Al-Choghour, dans la province d’Idlib, au nord-ouest de la Syrie, le 22 juillet 2022.  OMAR HAJ KADOUR / AFP                 Sept personnes, dont quatre enfants, ont péri dans des bombardements russes dans le secteur de la ville de Jisr Al-Choghour, dans la région d’Idlib (nord-ouest de la Syrie), dernier grand bastion djihadiste et rebelle du pays, a annoncé, vendredi 22 juillet, l’Observatoire syrien des droits de l’homme (OSDH).            Selon le directeur de l’OSDH, Rami Abdel-Rahmane, les enfants avaient moins de 10 ans et six des sept victimes étaient des civils. D’autres personnes sont encore sous les décombres, a-t-il précisé. Les victimes sont en majorité des déplacés syriens originaires de la province voisine de Hama, selon la même source.                           A l’hôpital de Darkouch, le 22 juillet 2022.  OMAR HAJ KADOUR / AFP                 « Mes enfants sont partis… les personnes les plus chères à mon cœur sont parties », se lamente Ayham Mozan, 31 ans, qui a perdu ses trois fillettes et son fils. Sa famille dormait lorsque la première frappe a touché sa maison, a-t-il dit à l’Agence France-Presse (AFP), allongé sur un lit de l’hôpital de Darkouch, à la frontière turque.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie obtient la limitation de l’aide humanitaire en Syrie                   Maison complètement détruite            Après la première frappe, M. Mozan a sauvé sa femme ensevelie sous les décombres, mais n’a pas pu trouver ses enfants. « J’ai cru que c’était un cauchemar, on est sortis en rampant » avant la deuxième frappe, ajoute le père endeuillé. La maison ciblée a été complètement détruite, selon un correspondant de l’AFP sur place. Des jouets, des meubles et des vêtements éparpillés étaient visibles parmi les décombres.                           La maison complètement détruite, dans le secteur de Jisr Al-Choghour, le 22 juillet 2022.  OMAR HAJ KADOUR / AFP                 La Russie, alliée avec la Syrie depuis des décennies, est le principal soutien du régime de Bachar Al-Assad et intervient militairement depuis 2015 dans le pays. Environ la moitié de la province d’Idlib, ainsi que des pans des provinces d’Alep, de Hama et de Lattaquié sont contrôlés par des factions opposées au régime de Damas, comme Hayat Tahrir Al-Cham (Organisation de libération du Levant), ex-branche syrienne d’Al-Qaïda. Cette zone abrite également des groupes rebelles, soutenus à des degrés divers par la Turquie, et d’autres formations djihadistes, comme Houras Al-Din.              Toutes ces factions ont déjà été la cible de raids aériens du régime syrien, de son allié russe, mais aussi de la coalition internationale antidjihadistes et des Etats-Unis eux-mêmes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine, sujet de discussion au sommet entre la Russie, la Turquie et l’Iran à propos de la Syrie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/en-syrie-sept-personnes-dont-quatre-enfants-sont-mortes-apres-des-bombardements-russes_6135779_3210.html"},"headline":"En Syrie, sept\u00a0personnes, dont quatre\u00a0enfants, sont mortes apr\u00e8s des bombardements russes","dateCreated":"2022-07-22T15:23:16+02:00","datePublished":"2022-07-22T15:23:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Europe","Russie","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Selon le directeur de l\u2019OSDH, les victimes \u00e9taient en majorit\u00e9 des d\u00e9plac\u00e9s syriens, originaires de la province voisine de Hama. D\u2019autres personnes sont ensevelies encore sous les d\u00e9combres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/396/0/5472/2736/1342/671/60/0/b5a86eb_5771619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-10">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le camp militaire de Kati, à 15 km de la capitale, a été la cible d’un assaut de la katiba Macina, selon l’armée, « avec deux véhicules piégés bourrés d’explosifs ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Sahel             Au Mali, le cœur du pouvoir attaqué par des djihadistes      Le camp militaire de Kati, à 15 km de la capitale, a été la cible d’un assaut de la katiba Macina, selon l’armée, « avec deux véhicules piégés bourrés d’explosifs ».          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 15h18    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Un militaire malien monte la garde depuis un château d’eau lors d’une cérémonie à Kati, le 20 janvier 2022.  FLORENT VERGNES / AFP               Les assaillants n’ont peut-être pas concrétisé leur objectif, mais ils ont réussi leur démonstration : celle de leur capacité à frapper le pouvoir malien en son cœur. Leur cible : le camp Soundiata-Keïta, à Kati, ville garnison à 15 km de Bamako, qui est à la fois la principale base militaire du Mali et la résidence de son actuel président, le colonel Assimi Goïta, ainsi que de son puissant ministre de la défense, le colonel Sadio Camara. L’attaque a été menée par « des terroristes de la katiba Macina », vendredi 22 juillet à l’aube, « avec deux véhicules piégés bourrés d’explosifs », indique le communiqué publié en début d’après midi par l’état-major des Forces armées maliennes (FAMa). Celui-ci établit un bilan provisoire d’un mort du côté de l’armée malienne et de « sept assaillants neutralisés ».                           Lire aussi :  Au Mali, des tirs entendus dans la base militaire de Kati, à côté de Bamako                 « Dans les environs de 5 heures du matin, une très grande explosion nous a réveillés. Puis il y en a eu une seconde, puis des coups de feu. Mais maintenant la situation est maîtrisée et les gens sont rassurés. Des hélicoptères de l’armée survolent la ville, qui est totalement bouclée », expliquait quelques instants plus tôt un habitant des abords du camp, bien incapable de déterminer l’identité des auteurs de cette attaque matinale. « Vous dire si ce sont des djihadistes ou une mutinerie serait mentir », confiait-il alors avec prudence.           Jeudi, six opérations attribuées à la katiba Macina ont visé des bases de l’armée dans le centre du pays          Le mode opératoire confirme cependant les premiers soupçons, qui portaient sur les islamistes armés bien davantage que sur des soldats mécontents de l’orientation prise par la junte au pouvoir, alors que les attaques se sont récemment rapprochées de la capitale. Jeudi, six opérations, manifestement coordonnées et attribuées à la katiba Macina, l’une des composantes du Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM), ont visé des bases de l’armée dans le centre du pays, à Ségou, Douentza, Bapho et Mopti. La « plus sérieuse », selon une source étrangère, s’est produite à Kolokani, à 120 km au nord de Bamako, faisant deux morts et trois blessés parmi les soldats.          Une vengeance « très audacieuse »          S’il s’avère que l’assaut de vendredi sur Kati a bel et bien été mené par des combattants affidés à Amadou Koufa, l’émir de la katiba Macina, celui-ci pourrait alors être interprété comme une démonstration de force et une vengeance « très audacieuse dans le cœur du système de sécurité », selon un officier malien, après les opérations de l’armée dans le centre du pays.          Il vous reste 49.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/22/au-mali-le-c-ur-du-pouvoir-attaque-par-des-djihadistes_6135777_3212.html"},"headline":"Au Mali, le c\u0153ur du pouvoir attaqu\u00e9 par des djihadistes","dateCreated":"2022-07-22T15:18:47+02:00","datePublished":"2022-07-22T15:18:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Sahel","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Le camp militaire de Kati, \u00e0 15\u00a0km de la capitale, a \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019un assaut de la katiba Macina, selon l\u2019arm\u00e9e, \u00ab\u00a0avec deux v\u00e9hicules pi\u00e9g\u00e9s bourr\u00e9s d\u2019explosifs\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1120/0/6720/3360/1342/671/60/0/fc86fdb_1658493527805-000-9wm3yw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-11">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’économiste Gary Lai estime, dans une tribune au « Monde », qu’un mélange d’initiatives publiques et privées peut conduire à limiter, voire supprimer, la pollution par les déchets.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Environnement : « Tokyo veut devenir une ville zéro déchet »   Tribune        Gary Lai  Economiste        L’économiste Gary Lai estime, dans une tribune au « Monde », qu’un mélange d’initiatives publiques et privées peut conduire à limiter, voire supprimer, la pollution par les déchets.   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Tokyo est le plus gros producteur de déchets en Asie. Ce n’est guère étonnant dans un pays qui a jeté huit millions de tonnes de plastique en 2020. Les deux seules autres villes au monde qui produisent plus de déchets, New York et Mexico, sont elles aussi des mégapoles – des villes environnementalement « malades » avec leurs propres problèmes de pollution et de trafic automobile (« Energy and material flows of megacities », Christopher A. Kennedy et al., Proceeding of the National Academy of Sciences, n°112/19, 2015).          En réalité, les Tokyoïtes sont proportionnellement des pollueurs relativement modestes dans la mesure où ils vivent dans la plus vaste agglomération du monde. En 2021, chaque personne ne mettait en moyenne à la poubelle « que » 0,73 kg de déchets par jour. A première vue, la menace que font peser les déchets sur la croissance économique est imminente. Il n’y a qu’à songer aux montagnes d’ordures qui s’entassent à Bombay ou à New Delhi pour avoir la preuve – et une métaphore – de la façon dont les déchets congestionnent et freinent une économie.          En revanche, l’approche adoptée par Tokyo pour gérer les ordures peut être symbolisée par le tout nouveau site de traitement des déchets installé dans la baie de Tokyo, le New Sea Surface Disposal Site, un complexe soigneusement construit où les déchets des vingt-trois arrondissements sont collectés, traités et réduits en cendre et en poussière avant d’être enfouis. La ville affiche un taux de recyclage respectable de 20,8 %, soit près de deux fois celui de la Malaisie.          Une action forte sur le recyclage          Face à l’énorme quantité de déchets produits par la population japonaise, le gouvernement a accentué ses efforts de recyclage. Les entreprises qui ont jeté plus de 5 tonnes d’objets en plastique – classés en douze catégories, parmi lesquels les cintres, les brosses et les couverts de table – entre 2021 et 2022 devront en réduire l’utilisation.            Cette campagne concernera d’abord les marchés, restaurants et hôtels, mais les entreprises de plus petite taille sont encouragées à leur emboîter le pas. Ces directives ont commencé à être mises en œuvre par les autorités municipales à partir d’avril 2022. Au premier plan économique, politique et culturel du pays, Tokyo se veut déjà une championne de la soutenabilité, et espère devenir à l’avenir une ville zéro déchet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La difficile mue écologique du port d’Anvers                 A quoi ressemblera un avenir sans déchets ? La municipalité de Mexico, par exemple, autorise ses résidents à échanger leurs déchets recyclables contre des bons qui peuvent être ensuite utilisés pour acheter des produits frais.        Il vous reste 56.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/22/environnement-tokyo-veut-devenir-une-ville-zero-dechet_6135774_3232.html"},"headline":"Environnement\u00a0: \u00ab\u00a0Tokyo veut devenir une ville z\u00e9ro d\u00e9chet\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-22T15:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-22T15:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Asie-Pacifique","Japon","Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Gary Lai estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019un m\u00e9lange d\u2019initiatives publiques et priv\u00e9es peut conduire \u00e0 limiter, voire supprimer, la pollution par les d\u00e9chets.","author":[{"@type":"Person","name":"Gary Lai","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/298/0/5293/2646/1342/671/60/0/a3184b6_1648116798773-pns-3184437.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-12">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Lisa Smith, 40 ans, avait quitté l’armée en 2011 et a été déclarée en mai 2022 coupable d’appartenance à une organisation terroriste entre 2015 et 2019.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Irlande             En Irlande, une ancienne militaire condamnée à quinze mois de prison pour avoir rejoint l’EI      Lisa Smith, 40 ans, avait quitté l’armée en 2011 et a été déclarée en mai 2022 coupable d’appartenance à une organisation terroriste entre 2015 et 2019.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h47, mis à jour à 14h51    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancienne militaire irlandaise Lisa Smith, au tribunal pénal central de Dublin, le 22 juillet 2022.  PAUL FAITH / AFP                 Une ancienne militaire irlandaise a été condamnée, vendredi 22 juillet, à quinze mois de prison pour avoir rejoint le groupe djihadiste Etat islamique (EI) en Syrie. Arrivée devant la cour spéciale de Dublin vêtue d’un hijab noir, Lisa Smith, 40 ans, a également été acquittée de charges de financement d’une organisation terroriste au sujet d’un don de 800 euros, destiné, selon elle, à des fins humanitaires. Mme Smith avait quitté l’armée en 2011 et a été déclarée en mai coupable d’appartenance à une organisation terroriste entre 2015 et 2019.            Expliquant son verdict, le juge Tony Hunt, de la cour spéciale irlandaise, a estimé que Mme Smith présentait un faible risque de récidive mais n’avait montré aucun remords. Le juge a par ailleurs estimé que l’ex-militaire s’était rendue en Syrie dans une zone contrôlée par l’EI en connaissance de cause.              Pendant les neuf semaines de procès, l’accusation s’est efforcée de démontrer comment Lisa Smith, membre de l’armée de 2001 à 2011, s’est rendue en 2015 dans une zone contrôlée par l’EI après s’être convertie à l’islam. Elle avait fait un pèlerinage à la Mecque en 2012 et exprimé sur Facebook son désir de vivre sous la charia et mourir en martyre.            « Abîmée » et « vulnérable »            Elle est accusée d’avoir rejoint l’EI et s’être installée à Raqqa, en Syrie, alors contrôlée par le groupe djihadiste, et d’avoir épousé un Britannique qui participait à des patrouilles armées du groupe. Elle est revenue dans la capitale irlandaise en 2019 après la chute du dernier bastion de l’EI et a été arrêtée à son arrivée avec sa jeune fille à l’aéroport de Dublin.            Son avocat, Michael O’Higgins, a demandé à la cour de permettre à Mme Smith d’être libérée sous caution, en attendant un appel. Elle encourrait jusqu’à huit années de réclusion mais son avocat avait plaidé pour qu’elle ne soit pas renvoyée en prison, expliquant qu’elle avait déjà été détenue dans des camps en Syrie.              Son avocat avait insisté sur l’état psychologique de l’accusée, décrite comme « abîmée » et « vulnérable », et a mis en avant les conditions « épouvantables » qu’elle a subies en Syrie avec son enfant. Il avait également souligné que sa cliente avait été soumise à un couvre-feu de treize heures par jour dans le cadre de son maintien en liberté sous conditions depuis 2019.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/en-irlande-une-ancienne-militaire-condamnee-a-quinze-mois-de-prison-pour-avoir-rejoint-l-ei_6135771_3210.html"},"headline":"En Irlande, une ancienne militaire condamn\u00e9e \u00e0 quinze\u00a0mois de prison pour avoir rejoint l\u2019EI","dateCreated":"2022-07-22T14:47:37+02:00","datePublished":"2022-07-22T14:47:37+02:00","dateModified":"2022-07-22T14:51:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["\u00c9tat islamique","International","Europe","Irlande"],"description":"Lisa Smith, 40\u00a0ans, avait quitt\u00e9 l\u2019arm\u00e9e en\u00a02011 et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e en mai\u00a02022 coupable d\u2019appartenance \u00e0 une organisation terroriste entre 2015 et 2019.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/597/0/5000/2500/1342/671/60/0/e8a73de_5771264-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-13">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les changements à la tête de nombreuses ambassades françaises sont scrutés de près par les diplomates, en pleine refonte contestée de la haute hiérarchie du Quai d’Orsay. Une cinquantaine de postes sont en jeu, d’importance très variable.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Jeu de carrousel à la tête des ambassades de France      Les changements à la tête de nombreuses ambassades françaises sont scrutés de près par les diplomates, en pleine refonte contestée de la haute hiérarchie du Quai d’Orsay. Une cinquantaine de postes sont en jeu, d’importance très variable.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 12h14, mis à jour à 12h58    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La nouvelle ministre française des affaires étrangères, Catherine Colonna (au centre), escorte son prédécesseur, Jean-Yves Le Drian, à l’issue d’une cérémonie de passation de pouvoir au ministère des affaires étrangères, à Paris, le 21 mai 2022.  CHRISTOPHE PETIT TESSON / AFP               L’exercice est censé être une coproduction entre le ministère des affaires étrangères, qui propose, et l’Elysée, qui dispose. Le jeu de carrousel prévu cet été à la tête de nombreuses ambassades de France à l’étranger est scruté de près par les diplomates, en pleine refonte contestée de la haute hiérarchie du Quai d’Orsay. Sur fond de guerre en Ukraine, ce mercato est d’autant plus attendu, et incertain, qu’il a été retardé par les échéances électorales et les premiers pas compliqués du nouveau gouvernement.          Une cinquantaine de postes sont en jeu, d’importance très variable. Quelques-uns ont été affectés au compte-gouttes depuis le second tour de la présidentielle : c’est le cas de l’ambassade de Téhéran, où l’ex-directeur de cabinet de Jean-Yves Le Drian, Nicolas Roche, expert des questions nucléaires, a été nommé. C’est le cas aussi du Portugal, revenu à Hélène Farnaud-Defromont, après que celle-ci a été sèchement remerciée, à peine nommée au sein du cabinet de la première ministre, Elisabeth Borne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’appel de 500 agents du ministère des affaires étrangères : « Nous faisons face à un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle »                 Tandis que l’impatience montait ces derniers jours, un peu moins d’une trentaine d’autres ambassadeurs ont été désignés lors du dernier conseil des ministres, mercredi 20 juillet, dans la plus grande discrétion, la liste étant en principe confidentielle, dans l’attente de leur agrément, dans les prochaines semaines, par les autorités de leur pays d’accueil. Les ambassadeurs en Indonésie, où le directeur chargé des Nations unies à Paris est nommé, en Azerbaïdjan, au Cameroun, à Cuba, en Libye, au Niger, au Mozambique, au Bangladesh, au Sri Lanka, au Paraguay ou au Kosovo ont notamment été choisis.            Parmi ces nominations, seuls deux postes sont attribués à des non-diplomates de carrière, la conseillère d’Etat Claire Legras en Hongrie et le Franco-Béninois Jules-Armand Aniambossou, en partance pour le Ghana. Un détail examiné de près par les professionnels de la diplomatie. « Le mouvement est normal dans ce premier train d’ambassadeurs : des diplomates prennent des postes de diplomates, observe un connaisseur. « Cela peut sembler évident, mais dans le contexte de la réforme en cours du ministère, nombreux sont ceux qui se méfient de nominations plus politiques, à la discrétion du président de la République. »          Suspense pour les ambassades les plus importantes          Il a suffi d’un tweet, la semaine dernière, à propos de l’arrivée présumée d’Amélie de Montchalin à Rome, pour électriser l’ambiance. L’ancienne ministre de la fonction publique, battue aux législatives, est d’autant moins populaire dans les couloirs des affaires étrangères qu’elle a porté la mise en « extinction » des deux corps historiques du Quai – conseillers des affaires étrangères et ministres plénipotentiaires –, une réforme chère à Emmanuel Macron, mais contestée par les diplomates professionnels. Le 2 juin, un mouvement rarissime de grève avait mobilisé une bonne partie des cadres du ministère contre ce chantier mené tambour battant. Auteur d’un rapport critique sur le sujet, le sénateur de l’Isère André Vallini a demandé, mardi, « la suspension » de la réforme dans l’attente de l’organisation des états généraux de la diplomatie, réclamés par les syndicats maison.        Il vous reste 45.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/jeu-de-carrousel-a-la-tete-des-ambassades-de-france_6135759_3210.html"},"headline":"Jeu de carrousel \u00e0 la t\u00eate des ambassades de France","dateCreated":"2022-07-22T12:14:30+02:00","datePublished":"2022-07-22T12:14:30+02:00","dateModified":"2022-07-22T12:58:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["International","Diplomatie"],"description":"Les changements \u00e0 la t\u00eate de nombreuses ambassades fran\u00e7aises sont scrut\u00e9s de pr\u00e8s par les diplomates, en pleine refonte contest\u00e9e de la haute hi\u00e9rarchie du Quai d\u2019Orsay. Une cinquantaine de postes sont en jeu, d\u2019importance tr\u00e8s variable.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/d4d7e85_1658484691868-000-32ap32g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-14">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’ambassade de France a prévenu ses ressortissants d’une « attaque en cours » dans cette ville-garnison où réside le président de la transition, le colonel Assimi Goïta.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Au Mali, des tirs entendus dans la base militaire de Kati, à côté de Bamako      L’ambassade de France a prévenu ses ressortissants d’une « attaque en cours » dans cette ville-garnison où réside le président de la transition, le colonel Assimi Goïta.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 11h55    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un hélicoptère de l’armée survole la base militaire de Kati, au Mali, le 22 juillet 2022.  STRINGER / REUTERS                 Des tirs ont été entendus vendredi 22 juillet à l’aube à Kati, ville-garnison dans la proche banlieue de Bamako, cœur de l’appareil militaire malien et lieu de résidence du président de la transition, le colonel Assimi Goïta, ont constaté un journaliste de l’AFP ainsi que des habitants sur place. L’ambassade de France a prévenu ses ressortissants par SMS d’une « attaque en cours à Kati », recommandant la prudence.            « C’est aux environs de 5 heures que des hommes armés non identifiés ont attaqué la ville de Kati », a indiqué à l’AFP un habitant joint par téléphone, préférant garder l’anonymat pour des raisons de sécurité. « On a été réveillés par des tirs à 5 heures du matin et des bruits d’explosion, on ne sait pas ce qui se passe », a confirmé un autre habitant, tout comme un troisième demeurant dans cette ville-garnison : « Notre camp est attaqué », a-t-il dit.                             Lire aussi :  Bamako expulse le porte-parole de la Minusma, la mission de l’ONU au Mali                   Un déploiement de forces spéciales maliennes était visible à 8 heures et deux hélicoptères de l’armée volaient dans le ciel, a constaté un journaliste de l’AFP, qui a aussi entendu des détonations à l’intérieur du camp. La cause des tirs, des détonations et du déploiement de militaires n’était pas claire et les autorités locales injoignables dans l’immédiat.            Point de départ de nombreux coups d’Etat            Kati abrite la principale base militaire du Mali. C’est également là qu’habitent les principales autorités militaires maliennes, notamment le président de la transition, le colonel Assimi Goïta, et son ministre de la défense, le colonel Sadio Camara. Les deux ont étudié à Kati, d’où sont partis de nombreux coups d’Etat au Mali.              En 2020, avec trois autres officiers, les colonels ont pris le pouvoir par la force à Kati. Des coups de feu avaient été entendus dans le camp, puis les militaires étaient « descendus » à Bamako. Par le passé, les personnalités arrêtées – le président Ibrahim Boubacar Keïta en août 2020, les président et premier ministre Bah Ndaw et Moctar Ouane en 2021 – ont systématiquement été emmenées et retenues dans le camp de Kati.                             Lire aussi :  Mali : trois soldats et trois « terroristes » tués dans une série d’attaques                   Jamais la base militaire de Kati n’a été la cible d’une attaque djihadiste. En revanche, six attaques simultanées ont eu lieu jeudi dans le centre du Mali et dans la région de Koulikoro, proche de Bamako. A l’aube, à la même heure que les tirs de ce vendredi, des hommes armés identifiés par l’armée comme membres de la katiba Macina, affiliée à Al-Qaïda, ont attaqué des postes de contrôle, une gendarmerie et un camp militaire dans six attaques coordonnées, dont l’une dans la localité de Kolokani, à une centaine de kilomètres au nord de Bamako.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/22/au-mali-des-tirs-entendus-dans-la-base-militaire-de-kati-a-cote-de-bamako_6135757_3212.html"},"headline":"Au Mali, des tirs entendus dans la base militaire de Kati, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bamako","dateCreated":"2022-07-22T11:50:46+02:00","datePublished":"2022-07-22T11:50:46+02:00","dateModified":"2022-07-22T11:55:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"L\u2019ambassade de France a pr\u00e9venu ses ressortissants d\u2019une \u00ab\u00a0attaque en cours\u00a0\u00bb dans cette ville-garnison o\u00f9 r\u00e9side le pr\u00e9sident de la transition, le colonel Assimi Go\u00efta.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/c7fa47c_1658483021170-2022-07-22t085210z-1848781705-rc2wgv92hzle-rtrmadp-3-mali-security.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-15">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ « John Doe », à l’origine de la fuite de données, s’explique, plus de six ans après, et lève le voile sur ses motivations. Il met en garde contre la prolifération des sociétés-écrans et l’usage qu’en font les régimes autoritaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Les Décodeurs        Panama Papers             Le lanceur d’alerte à l’origine des « Panama Papers » sort du silence : « Ce sont les sociétés-écrans qui financent l’armée russe »      « John Doe », à l’origine de la fuite de données, s’explique, plus de six ans après, et lève le voile sur ses motivations. Il met en garde contre la prolifération des sociétés-écrans et l’usage qu’en font les régimes autoritaires.          Propos recueillis par Frederik Obermaier(« Der Spiegel »), Bastian Obermayer(« Der Spiegel »), Jérémie Baruch(adaptation et traduction) et Anne Michel(adaptation et traduction)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 12h12    Temps de Lecture 12 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 QUENTIN HUGON / LE MONDE               Il a gardé le silence six ans durant. Mais aujourd’hui, l’homme à l’origine des révélations des « Panama Papers » de 2016, l’un des plus grands scandales financiers de l’histoire, a décidé de parler. Sans sortir de l’anonymat pour des raisons de sécurité personnelle, celui qui se fait appeler « John Doe » (l’équivalent, en anglais, de « Monsieur X ») et se présente comme un lanceur d’alerte, a accordé un entretien exclusif aux deux journalistes allemands, Bastian Obermayer et Frederik Obermaier, qui travaillaient à la Süddeutsche Zeitung lorsque l’enquête est parue et qui sont désormais à la tête de Paper Trail Media, un média d’investigation associé à l’hebdomadaire Spiegel.                            Lire aussi   « Panama Papers » : cinq ans après, des milliards récupérés et plusieurs condamnations                 C’est à eux que John Doe avait transmis les données confidentielles qui avaient servi de base aux « Panama Papers », une fuite d’informations géante issue d’un cabinet d’avocats du Panama, spécialisé dans la création de sociétés offshore pour des grandes fortunes, des responsables politiques corrompus, des fraudeurs fiscaux et des réseaux criminels.            Ces données avaient ensuite été partagées avec 107 médias du monde entier – dont Le Monde –, coordonnés par un consortium de journalisme d’investigation, l’ICIJ, et avaient abouti à une enquête journalistique collaborative d’envergure mondiale qui avait révélé l’ampleur de la dissimulation de capitaux dans les paradis fiscaux et du manque à gagner pour les Etats.          Les « Panama Papers » avaient provoqué une onde de choc mondiale, entre manifestations monstres dans les rues de Londres et Reykjavik, démission de hauts responsables politiques (dont l’ex-premier ministre islandais Sigmundur David Gunnlaugsson), ouverture d’enquêtes judiciaires et fiscales dans le monde entier… Plus de 1,3 milliard de dollars (1,15 milliard d’euros) de recettes fiscales ont été récupérés à ce jour par les pays du monde entier, dont 126 millions d’euros en France. Le compteur tourne encore.          Jusqu’ici, le mystérieux John Doe ne s’était exprimé publiquement qu’à une seule occasion, dans un manifeste publié un mois après les « Panama Papers », appelant à lutter contre les inégalités dans le monde. Mais dans l’entretien qu’il accorde à nos confrères allemands, conduit il y a quelques semaines au moyen d’une connexion Internet et d’un logiciel de cryptage, la source des « Panama Papers » lève le voile sur ses motivations profondes. Dans un monde en proie à « l’instabilité », il met en garde contre la prolifération des sociétés-écrans et l’usage qu’en font les régimes autoritaires : ce sont elles qui « financent l’armée russe et tuent des civils innocents en Ukraine », déclare-t-il notamment. Inquiet des risques qu’il encourt pour avoir révélé les secrets « d’organisations criminelles internationales, dont certaines liées à des gouvernements », John Doe affirme qu’il attendra « d’être sur son lit de mort pour [se] dévoiler ».        Il vous reste 83.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/07/22/les-societes-ecrans-sont-les-meilleures-alliees-de-vladimir-poutine_6135748_4355770.html"},"headline":"Le lanceur d\u2019alerte \u00e0 l\u2019origine des \u00ab\u00a0Panama Papers\u00a0\u00bb sort du silence\u00a0: \u00ab\u00a0Ce sont les soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans qui financent l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-22T11:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-22T11:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-22T12:12:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Panama Papers"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Panama Papers","Evasion fiscale","International","\u00c9conomie"],"description":"\u00ab\u00a0John Doe\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019origine de la fuite de donn\u00e9es, s\u2019explique, plus de six ans apr\u00e8s, et l\u00e8ve le voile sur ses motivations. Il met en garde contre la prolif\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans et l\u2019usage qu\u2019en font les r\u00e9gimes autoritaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Frederik Obermaier","description":"\u00ab\u00a0Der Spiegel\u00a0\u00bb"}
,{"@type":"Person","name":"Bastian Obermayer","description":"\u00ab\u00a0Der Spiegel\u00a0\u00bb"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Baruch","description":"adaptation et traduction"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Michel","description":"adaptation et traduction"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/04/01/293/0/3500/1750/1342/671/60/0/64b7d84_6513-1wjm8j3.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Panama Papers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/panama-papers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-16">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Après la chute du chef du gouvernement, le président Sergio Mattarella a dissous le Parlement. Les élections législatives se tiendront le 25 septembre, laissant ainsi aux partis peu de temps pour s’organiser.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Italie             La démission de Mario Draghi ouvre la voie à des élections anticipées en Italie      Après la chute du chef du gouvernement, le président Sergio Mattarella a dissous le Parlement. Les élections législatives se tiendront le 25 septembre, laissant ainsi aux partis peu de temps pour s’organiser.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 11h34    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président italien Sergio Mattarella s’adresse aux médias, au palais du Quirinal à Rome, le 21 juillet 2022.  TIZIANA FABI / AFP               Le président italien Sergio Mattarella aura tout fait pour l’éviter, mais il ne lui restait pas la plus petite échappatoire. Jeudi 21 juillet, en début de soirée, quelques heures après la démission du président du conseil Mario Draghi et après consultation des présidents des deux chambres, Maria Elisabetta Alberti Casellati (Sénat) et Roberto Fico (Chambre des députés), il a signé le décret prononçant la dissolution du Parlement, ouvrant la voie à des élections législatives anticipées. Elles se tiendront le 25 septembre.          Avant d’être le chef de l’Etat italien, Sergio Mattarella est un juriste, professeur de droit public, et il n’a jamais fait mystère de ses réticences envers la possibilité d’une dissolution. « La décision d’une dissolution anticipée des chambres est toujours le dernier choix », a-t-il expliqué lors de la courte allocution qu’il a prononcée depuis le palais du Quirinal pour expliquer sa décision.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le gouvernement de Mario Draghi a cessé d’exister                 A l’été 2019, alors que la majorité constituée de la Ligue (extrême droite) et du Mouvement 5 étoiles (M5S, anti-système) volait en éclats et qu’une dissolution aurait été assez logique, il avait laissé le temps nécessaire aux responsables de la gauche et du M5S pour constituer une nouvelle coalition, au prix d’un improbable renversement d’alliance. En février 2021, alors que le gouvernement Conte 2 partait en lambeaux, il a imposé l’arrivée aux affaires de l’ancien président de la Banque centrale européenne, Mario Draghi, pour rassurer l’Europe et porter la législature à son terme. Mais cette fois-ci, il ne disposait plus d’aucune solution de recours.            Les mauvaises langues ajouteront que durant les crises précédentes, le président disposait d’un levier susceptible de ramener à la raison les parlementaires les plus remuants : celui de l’argent. En effet, en Italie, il faut qu’un parlementaire ait exécuté plus de quatre ans, six mois et un jour d’une législature pour que son mandat compte pleinement dans le calcul de sa retraite. Or compte tenu des délais incompressibles, ce délai est passé depuis plus de dix jours… Privé de ce moyen de pression peu avouable mais bien réel sur des parlementaires dont beaucoup savent qu’ils ne seront pas réélus, Sergio Mattarella savait que cette fois-ci, il n’y avait pas d’issue.          Perte de vitesse          Les élections se tiendront donc le 25 septembre, ce qui laisse aux partis bien peu de temps pour s’organiser. A l’heure actuelle, l’union des partis de droite (curieusement appelé « centre droit », même si la plupart de ses composantes n’ont pas grand-chose de centriste) fait figure de favorite. Au plus haut dans les sondages qui la créditent de 23 % d’intentions de vote, la présidente de Fratelli d’Italia (droite souverainiste, postfasciste), Giorgia Meloni, revendique déjà la préséance sur ses deux partenaires habituels, la Ligue de Matteo Salvini et les partisans de Silvio Berlusconi de Forza Italia (droite modérée).        Il vous reste 51.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/en-italie-la-chute-de-mario-draghi-ouvre-la-voie-a-des-elections-anticipees_6135745_3210.html"},"headline":"La d\u00e9mission de Mario Draghi ouvre la voie \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es en Italie","dateCreated":"2022-07-22T10:49:17+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:49:17+02:00","dateModified":"2022-07-22T11:34:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Apr\u00e8s la chute du chef du gouvernement, le pr\u00e9sident Sergio Mattarella a dissous le Parlement. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives se tiendront le 25 septembre, laissant ainsi aux partis peu de temps pour s\u2019organiser.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/86/0/6000/3000/1342/671/60/0/3c820df_5764723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-17">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le Livre blanc sur la défense témoigne des inquiétudes grandissantes de Tokyo sur son environnement sécuritaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Japon             Confronté à des menaces qui « s’intensifient », le Japon s’interroge sur ses dépenses militaires      Le Livre blanc sur la défense témoigne des inquiétudes grandissantes de Tokyo sur son environnement sécuritaire.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 10h40    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un journaliste passe devant un navire de la Force maritime d’autodéfense du Japon, sur la base navale de Yokosuka, (préfecture de Kanagawa) au sud de Tokyo, le 16 juin 2022.  PHILIP FONG / AFP               Dévoilée vendredi 22 juillet, la version 2022 du Livre blanc sur la défense du Japon témoigne des inquiétudes grandissantes de Tokyo sur son environnement sécuritaire et des interrogations entourant l’avenir de son outil militaire. Sur les menaces identifiées par le ministère de la défense, le document de plus de 500 pages insiste cette année sur la Russie. La crainte suscitée par l’invasion russe de l’Ukraine s’ajoute à celles, évoquées dans les versions précédentes mais « qui s’intensifient » pour reprendre les propos du ministère de la défense lors de la présentation du Livre blanc. La première reste celle émanant du voisin chinois, dont les dépenses militaires en hausse régulière, entre autres dans les nouvelles technologies comme l’intelligence artificielle, peuvent faire de son armée un outil militaire « de classe mondiale ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Japon s’engage à renforcer son rôle dans la sécurité régionale                 La Chine inquiète d’autant plus qu’elle maintient une pression militaire sur Taïwan dont la « stabilité est essentielle pour la sécurité du Japon ». Et elle renforce sa coopération sécuritaire avec la Russie, à travers des manœuvres navales et aériennes autour du Japon. Outre la Chine, Tokyo s’inquiète de l’attitude de la Corée du Nord « une menace sérieuse et imminente pour le Japon », qui, elle aussi « s’intensifie ». « Les changements de statu quo par la force [comme l’invasion de l’Ukraine] sont un problème pour le monde entier. Nous surveillerons les développements en cours avec une vigilance accrue, tout en coopérant avec notre allié américain, les pays amis et la communauté internationale », précise le ministère.            La présentation du Livre blanc – un document publié chaque année depuis 1976 – survient en pleines discussions, pour la première fois depuis 2013, sur la stratégie de sécurité nationale et les approvisionnements. Une question porte sur l’acquisition de moyens de « contre-attaque », permettant de frapper en territoire adverse. Sujet sensible car allant à l’encontre de la philosophie des forces japonaises, à stricte vocation défensive conformément à l’interprétation de la Constitution pacifiste.          « Position ferme contre la Russie »          L’autre question majeure est budgétaire. Les dépenses de défense pour l’exercice 2022 ont atteint 5 178 milliards de yens (37 milliards d’euros), près de 1 % du PIB et en progression pour la dixième année consécutive. Le premier ministre, Fumio Kishida, souhaite poursuivre les hausses, sans pour autant en dévoiler l’ampleur. Vainqueur des élections sénatoriales du 10 juillet, sa formation, le Parti libéral-démocrate (PLD au pouvoir) plaide pour porter le budget de la défense à 2 % ou plus du PIB d’ici cinq ans. Ce doublement des dépenses rapprocherait le Japon des standards fixés par l’OTAN. Or, M. Kishida a participé en juin au sommet de l’Alliance Atlantique.        Il vous reste 36.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/confronte-a-des-menaces-qui-s-intensifient-le-japon-s-interroge-sur-ses-depenses-militaires_6135744_3210.html"},"headline":"Confront\u00e9 \u00e0 des menaces qui \u00ab\u00a0s\u2019intensifient\u00a0\u00bb, le Japon s\u2019interroge sur ses d\u00e9penses militaires","dateCreated":"2022-07-22T10:39:48+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:39:48+02:00","dateModified":"2022-07-22T10:40:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Le Livre blanc sur la d\u00e9fense t\u00e9moigne des inqui\u00e9tudes grandissantes de Tokyo sur son environnement s\u00e9curitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4242/2121/1342/671/60/0/a7cb768_1658469189762-000-32ck94w.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-18">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Dans la nuit de jeudi à vendredi, des centaines de soldats et de policiers ont brutalement délogé les manifestants qui occupaient encore le secrétariat présidentiel. Ces derniers venaient pourtant d’annoncer qu’ils évacueraient les lieux pacifiquement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, démonstration de force du nouveau président contre les manifestants      Dans la nuit de jeudi à vendredi, des centaines de soldats et de policiers ont brutalement délogé les manifestants qui occupaient encore le secrétariat présidentiel. Ces derniers venaient pourtant d’annoncer qu’ils évacueraient les lieux pacifiquement.          Par Carole Dieterich(Colombo, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h34, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des soldats de l’armée retirent les banderoles anti-gouvernementales d’un camp de protestation devant le Secrétariat présidentiel à Colombo, au Sri Lanka, le 22 juillet 2022.  RAFIQ MAQBOOL / AP               Les messages de manifestants inquiets ont commencé à affluer peu après minuit, vendredi 22 juillet. Sur les réseaux sociaux et les groupes WhatsApp, ils s’alarmaient de l’arrivée en bus et en camion de centaines de militaires et de policiers, lourdement armés, aux abords du secrétariat présidentiel. En pleine nuit, les forces de l’ordre, pour beaucoup tapies dans l’ombre, ont encerclé l’iconique promenade du front de mer, barrant tous les accès.          Le nouveau président, Ranil Wickremesinga, fraîchement élu par le Parlement, mercredi 20 juillet, avait promis la fermeté aux manifestants qui avaient poussé à la démission son prédécesseur, Gotabaya Rajapaksa, la semaine dernière. « Si vous essayez de renverser le gouvernement, occuper le bureau du président et celui du premier ministre, ce n’est pas la démocratie, c’est hors la loi », avait-il prévenu. L’état d’urgence qui confère aux forces armées et à la police des pouvoirs étendus avait été instauré dès le début de cette semaine, qui s’annonçait tumultueuse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sri Lanka : Ranil Wickremesinga, le « renard » de la politique élu président                 Moins de vingt-quatre heures après sa prestation de serment, le jeudi 21 juillet, Ranil Wickremesinga aura donc mis ses menaces à exécution. Aux alentours de 1 heure du matin, vendredi, les événements se sont précipités. Les forces de sécurité, en tenue antiémeute, ont brutalement délogé les manifestants qui se trouvaient aux abords et à l’intérieur du secrétariat présidentiel, occupé depuis le 9 juillet. « Nous dormions dans le secrétariat, transformé en bibliothèque, et les forces de l’ordre ont commencé à nous frapper, explique Prathibha Fernando, une manifestante d’une quarantaine d’années, encore sous le choc de l’assaut. Nous avions célébré notre dernière nuit ici, et nous nous apprêtions tous à partir dans l’après-midi. »          Marques de violences          Les manifestants avaient annoncé, quelques heures auparavant, qu’ils quitteraient pacifiquement les lieux vendredi. L’Aragalaya, le mouvement citoyen qui a poussé Gotabaya Rajapaksa à la fuite puis à la démission, avait déjà évacué volontairement plusieurs symboles du pouvoir. Ces protestataires, qui considèrent le nouveau président, Ranil Wickremesinga, comme un allié du clan Rajapaksa, affirment vouloir poursuivre leur lutte. Mais ils étaient prêts à rendre le secrétariat présidentiel, qu’ils avaient envahi le 9 juillet.                           Lire aussi :  Sri Lanka : la mission impossible du nouveau pouvoir                 Ranil Wickremesinga ne leur en aura pas laissé le temps, préférant envoyer l’armée et la police les déloger. « Nous nous sommes mis à genoux, les suppliant de ne pas nous frapper, mais ils l’ont fait malgré tout », raconte Shiryantha Wickramathilake, un photographe de 42 ans, qui se trouvait également dans le secrétariat présidentiel. Plusieurs manifestants, blessés par les coups de matraques assénés par les forces de l’ordre, portaient les marques de ces violences. « Nous savions à quoi nous nous exposions lorsque nous avons entamé ce mouvement, mais l’arsenal déployé est celui que l’on réserve généralement aux terroristes », juge Devinda Kodagoda, un manifestant, blessé au visage et à la main.          Il vous reste 56.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/sri-lanka-demonstration-de-force-du-nouveau-president-contre-les-manifestants_6135742_3210.html"},"headline":"Au Sri Lanka, d\u00e9monstration de force du nouveau pr\u00e9sident contre les manifestants","dateCreated":"2022-07-22T10:34:33+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:34:33+02:00","dateModified":"2022-07-22T18:17:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, des centaines de soldats et de policiers ont brutalement d\u00e9log\u00e9 les manifestants qui occupaient encore le secr\u00e9tariat pr\u00e9sidentiel. Ces derniers venaient pourtant d\u2019annoncer qu\u2019ils \u00e9vacueraient les lieux pacifiquement.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"Colombo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/75e4551_6c7f453b347a4e779c9d76217030d92a-6c7f453b347a4e779c9d76217030d92a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-19">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La démission du président du conseil italien fait ressurgir le spectre de la crise des dettes publiques de 2012. Depuis, la zone euro a renforcé son architecture, mais des fragilités demeurent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Union européenne             La crainte d’une nouvelle crise de la dette souveraine en zone euro après le départ de Mario Draghi en Italie      La démission du président du conseil italien fait ressurgir le spectre de la crise des dettes publiques de 2012. Depuis, la zone euro a renforcé son architecture, mais des fragilités demeurent.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 12h43    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’actualité a parfois un étrange sens de l’ironie. Jeudi 21 juillet, la démission du président du conseil italien, Mario Draghi, a ravivé le souvenir douloureux de la crise des dettes souveraines de la zone euro. Celle que, dix ans plus tôt, presque jour pour jour, ce même Mario Draghi, alors président de la Banque centrale européenne (BCE), avait contribué à éteindre.          Lors d’un discours à Londres qui avait marqué les esprits sur la planète finance, le 26 juillet 2012, l’Italien avait promis qu’il ferait « tout ce qu’il faut » (« whatever it takes », en anglais) pour sauver l’euro, coupant court à la spéculation se déchaînant alors sur les dettes des pays les plus fragiles.          Heurtée par de nouvelles difficultés d’ampleur – inflation, pénuries, guerre en Ukraine –, l’union monétaire est-elle aujourd’hui plus solide qu’à l’époque ? Risque-t-elle de sombrer une nouvelle fois dans une spirale spéculative et autoréalisatrice contre les Etats membres considérés comme ses maillons faibles, à commencer par l’Italie ? « Les turbulences actuelles mettent de nouveau en lumière les faiblesses structurelles de la zone euro, compliquant l’action de la BCE », résume Eric Dor, économiste à l’Iéseg, une école de commerce.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Banque centrale européenne dévoile un nouveau bouclier anticrise                 De fait, le niveau des dettes publiques est nettement plus élevé qu’avant la précédente crise. Début 2022, celle de la zone euro culminait en moyenne à 95,6 % du produit intérieur brut (PIB), contre 66,7 % en 2007, selon Eurostat. Elle dépasse aujourd’hui 150 % du PIB en Italie (103,9 % en 2007), 114,4 % en France (64,5 %), 117,7 % en Espagne (35,8 %) et 190 % en Grèce (103 %). Problème : la hausse des taux directeurs amorcée par la BCE, jeudi 21 juillet, pour tenter de juguler l’inflation va renchérir les taux auxquels les Etats empruntent. Ce qui va limiter leurs marges de manœuvre, alors que la protection du pouvoir d’achat face à la flambée des prix, comme la nécessaire transition écologique, vont exiger de nouvelles dépenses et investissements publics ces prochains mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                 « Plus pragmatiques et réactifs »          Mais à de nombreux autres égards, la zone euro va mieux. L’emploi s’est redressé. Son système bancaire est plus sain. L’endettement des ménages a diminué dans la plupart des Etats, notamment en raison d’un meilleur encadrement du crédit immobilier. Toujours selon Eurostat, la dette des ménages espagnols est ainsi tombée de 81,6 % à 58,4 % du PIB depuis 2012, celle des Portugais de 90,5 % à 68,1 % et celle des Irlandais, de 98,3 % à 35,9 %. La France fait figure d’exception, avec une hausse de 55,1 % à 67 % du PIB.          Il vous reste 38.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/22/la-crainte-d-une-nouvelle-crise-des-dettes-en-zone-euro_6135741_3234.html"},"headline":"La crainte d\u2019une nouvelle crise de la dette souveraine en zone euro apr\u00e8s le d\u00e9part de Mario Draghi en Italie","dateCreated":"2022-07-22T10:30:11+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:30:11+02:00","dateModified":"2022-07-22T12:43:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La d\u00e9mission du pr\u00e9sident du conseil italien fait ressurgir le spectre de la crise des dettes publiques de\u00a02012. Depuis, la zone euro a renforc\u00e9 son architecture, mais des fragilit\u00e9s demeurent.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/51/0/4962/2481/1342/671/60/0/1150ad3_1658431241788-000-32d67pg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-20">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Dix ans après le massacre commis dans un rassemblement de jeunes du Parti travailliste norvégien, deux études révélaient l’ampleur des séquelles physiques et psychologiques chez les survivants et leurs proches. Cet article a été initialement publié le 15 juillet 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M le mag        Norvège             Tuerie d’Utoya : en Norvège, les séquelles durables de l’attaque terroriste      Dix ans après le massacre commis dans un rassemblement de jeunes du Parti travailliste norvégien, deux études révélaient l’ampleur des séquelles physiques et psychologiques chez les survivants et leurs proches. Cet article a été initialement publié le 15 juillet 2021.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 11h20    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Elin L’Estrange, à Oslo, le 24 juin 2021. La jeune femme est une des survivantes du massacre d’Utøya.  CHRIS MALUSZNSKI / MOMENT               Elin L’Estrange insiste : « Surtout, n’oubliez pas d’écrire que ce peut être soigné, à condition de recevoir le bon traitement ! » Le 22 juillet 2011, alors âgée de 23 ans, la jeune Norvégienne se trouvait sur l’île d’Utoya, à une quarantaine de kilomètres à l’ouest d’Oslo. Pour la première fois, son frère l’accompagnait au camp d’été annuel de la Ligue des jeunes travaillistes (AUF). Ils ont entendu les premiers coups de feu autour de 17 h 20. Déguisé en policier, le terroriste d’extrême droite Anders Behring Breivik arrivait sur l’île, après avoir fait exploser une bombe devant le siège du gouvernement à Oslo. Elin L’Estrange et son frère ont couru à travers bois, puis se sont cachés au bord de l’eau, avant de fuir à la nage.          Tous les deux ont survécu. Soixante-neuf des 564 jeunes qui se trouvaient alors sur l’île ont été tués et une centaine a été blessée. La plupart avaient moins de 20 ans. Huit autres personnes ont péri lors de l’attentat à Oslo.                            Lire aussi   « Utoya, 22 juillet » ou la terreur des victimes d’Anders Breivik vécue dans l’instant                 Pendant des mois, Elin a perdu l’appétit et le sommeil. Des flash-back la ramenaient en permanence sur l’île. Elle était terrifiée à l’idée de ne jamais retrouver une vie à peu près normale : « Je cherchais sur Internet les récits de survivants des attaques du 11-Septembre à New York. Je voulais savoir quand tout ça allait s’arrêter, mais personne ne pouvait me donner un diagnostic », raconte-t-elle.          Un traumatisme de grande ampleur          Il existe bien peu d’études qui suivent les survivants d’attaques terroristes sur la durée. « Ce n’est pas facile de recruter des participants, car ils viennent de vivre une expérience terrible. Et pourtant, c’est très important de pouvoir faire de la recherche pour proposer les bons traitements », explique Grete Dyb, professeure de psychiatrie de l’enfant et de l’adolescent et chercheuse au Centre norvégien d’études sur la violence et le stress traumatique.            Avec son équipe, elle a donc contacté les rescapés de l’attaque d’Utoya et leurs parents, pour un premier entretien, quelques mois après l’attentat. Trois autres interviews ont été réalisées depuis. La dernière a eu lieu huit ans et demi après le 22 juillet. Près de huit survivants sur dix ont accepté d’y participer au moins une fois.          Publiés le 31 mai, les derniers résultats ont choqué Grete Dyb : « Je pensais que 10 % des jeunes auraient encore besoin d’une prise en charge. Je n’aurais jamais imaginé qu’un tiers souffre encore à ce point, aussi longtemps après les faits. » Pour la psychiatre, le niveau d’exposition à la violence – assez similaire à celui de l’attentat au Bataclan – explique l’ampleur du traumatisme : « L’attaque a duré plus d’une heure. Les jeunes étaient coincés sur l’île, ils ne pouvaient pas s’échapper. Certains ont été traqués par le tueur et la plupart ont assisté à des scènes d’une violence extrême. »        Il vous reste 48.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                             Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/22/tuerie-d-utoya-en-norvege-les-sequelles-durables-de-l-attaque-terroriste_6088289_4500056.html"},"headline":"Tuerie d\u2019Utoya\u00a0: en Norv\u00e8ge, les s\u00e9quelles durables de l\u2019attaque terroriste","dateCreated":"2022-07-22T10:18:27+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:18:27+02:00","dateModified":"2022-07-22T11:20:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Norv\u00e8ge"],"keywords":["M le mag","Actu","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Dix ans apr\u00e8s le massacre commis dans un rassemblement de jeunes du Parti travailliste norv\u00e9gien, deux \u00e9tudes r\u00e9v\u00e9laient l\u2019ampleur des s\u00e9quelles physiques et psychologiques chez les survivants et leurs proches. Cet article a \u00e9t\u00e9 initialement publi\u00e9 le 15 juillet 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/12/126/0/1500/750/1342/671/60/0/2d80043_125129-3229036.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


        
  
