<FILE-date="2022/07/22/19">

<article-nb="2022/07/22/19-1">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le Royaume-Uni a deux mois pour répondre aux lettres de la Commission européenne et prendre des mesures pour se mettre en conformité avec le protocole.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Brexit             Bruxelles lance de nouvelles procédures contre Londres après la révision unilatérale du statut post-Brexit de l’Irlande du Nord      Le Royaume-Uni a deux mois pour répondre aux lettres de la Commission européenne et prendre des mesures pour se mettre en conformité avec le protocole.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h16, mis à jour à 19h35    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est un pas de plus vers une potentielle saisine de la justice européenne. Vendredi 22 juillet, la Commission européenne a annoncé avoir lancé contre le Royaume-Uni quatre nouvelles procédures d’infraction pour non-respect des dispositions prévues dans le protocole post-Brexit sur l’Irlande du Nord.            « Malgré les appels répétés du Parlement européen, des vingt-sept Etats membres de l’UE et de la Commission européenne à mettre en œuvre le protocole, le gouvernement britannique ne l’a pas fait », regrette l’exécutif européen dans un communiqué. La Commission européenne relève en outre « le refus du Royaume-Uni d’engager une discussion sérieuse depuis février dernier », ainsi que « le passage du projet de loi sur [la révision unilatérale du] protocole de l’Irlande du Nord au Parlement britannique ».            Les députés britanniques avaient adopté à la fin de juin en première lecture cette révision, jugée illégale par l’Union européenne (UE). Pour éviter le retour d’une frontière entre l’Irlande du Nord et la République d’Irlande, membre de l’UE, le protocole créait en effet une frontière douanière entre la province britannique et l’île de Grande-Bretagne, mais cette situation perturbait les approvisionnements du territoire et sème la colère dans la communauté unioniste attachée au maintien au sein du Royaume-Uni. La révision visait à créer un « canal vert », libérant de toutes les démarches administratives les marchandises circulant et restant au sein du Royaume-Uni – des contrôles ne seraient appliqués que pour les marchandises destinées à l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Révision du statut de l’Irlande du Nord : Londres prend le risque d’une crise profonde avec Bruxelles                   « Il est décevant que l’UE ait choisi d’engager de nouvelles actions en justice, particulièrement concernant les marchandises quittant l’Irlande du Nord pour la Grande-Bretagne, qui, de toute évidence, ne représentent aucun risque pour le marché unique européen », a réagi un porte-parole du gouvernement britannique. « Un contentieux juridique n’est dans l’intérêt de personne et ne résoudra pas les problèmes auxquels sont confrontés les habitants et les entreprises d’Irlande du Nord », a-t-il ajouté.            Non-respect des obligations et de la législation            Les quatre nouvelles procédures d’infraction dévoilées vendredi s’ajoutent à trois autres annoncées – l’une d’elles fait l’objet d’une relance – le 15 juin dernier. Elles peuvent conduire à une action devant la Cour de justice de l’UE et à des astreintes financières.              Les nouvelles procédures portent sur le non-respect des obligations douanières et du contrôle des marchandises allant d’Irlande du Nord vers la Grande-Bretagne (qui augmente, selon Bruxelles, le risque de contrebande via la frontière nord-irlandaise), le non-respect de la législation européenne, en particulier en ce qui concerne les taxes sur l’alcool et la TVA applicable à l’e-commerce.            Les trois précédentes actions engagées portaient sur le non-respect des exigences en matière de certification pour la circulation des produits agroalimentaires, des obligations en matière de contrôles sanitaires et phytosanitaires, et la non-communication à l’UE de certaines données statistiques sur le commerce concernant l’Irlande du Nord.            Le Royaume-Uni a deux mois pour répondre aux lettres de la Commission européenne et prendre des mesures pour se mettre en conformité avec le protocole.            Protéger la paix et le marché commun            Le protocole nord-irlandais a été négocié entre Londres et Bruxelles dans le cadre du traité de divorce pour répondre à la délicate question de la frontière entre l’Irlande du Nord, qui fait partie du Royaume-Uni, et la République d’Irlande, membre de l’UE.                             Lire aussi :  Brexit : pourquoi la frontière entre les deux Irlandes est un casse-tête pour Londres                   Il a été conçu pour répondre à un double objectif : protéger l’intégrité du marché unique européen et éviter le retour d’une frontière terrestre, qui risquerait de fragiliser la paix conclue en 1998 entre Londres, Dublin et les principales forces politiques d’Irlande du Nord.              Pour résoudre cette quadrature du cercle, le gouvernement de Boris Johnson avait accepté que l’Irlande du Nord reste au sein du marché européen, ce qui devait instaurer une frontière douanière en mer d’Irlande avec le reste du Royaume-Uni.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Irlande du Nord, les émeutes se nourrissent du sentiment de trahison des unionistes après le Brexit                   Cette situation complique les approvisionnements et horripile la communauté unioniste d’Irlande du Nord, pour laquelle la place de la province au sein du Royaume-Uni est menacée. Le protocole n’a toutefois jamais été mis complètement en œuvre, car des périodes de grâce sur les contrôles ont été instaurées et prolongées pour des produits comme la viande non surgelée ou les médicaments.            Selon les termes de l’accord post-Brexit, Bruxelles pourrait décider en représailles de suspendre l’application de certaines dispositions, au risque de générer un vif différend commercial avec Londres.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/apres-la-revision-unilaterale-du-statut-post-brexit-de-l-irlande-du-nord-bruxelles-lance-de-nouvelles-procedures-contre-londres_6135809_3210.html"},"headline":"Bruxelles lance de nouvelles proc\u00e9dures contre Londres apr\u00e8s la r\u00e9vision unilat\u00e9rale du statut post-Brexit de l\u2019Irlande du Nord","dateCreated":"2022-07-22T19:16:03+02:00","datePublished":"2022-07-22T19:16:03+02:00","dateModified":"2022-07-22T19:35:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Brexit"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Brexit"],"description":"Le Royaume-Uni a deux mois pour r\u00e9pondre aux lettres de la Commission europ\u00e9enne et prendre des mesures pour se mettre en conformit\u00e9 avec le protocole.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de61dd5_fw1-britain-eu-0620-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Brexit","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-sur-le-brexit/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-2">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Kiev et Moscou ont signé deux textes identiques mais séparés, à la demande de l’Ukraine, qui refusait de parapher tout document avec la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             L’Ukraine et la Russie signent un accord avec l’ONU et la Turquie pour relancer les exportations de céréales      Kiev et Moscou ont signé deux textes identiques mais séparés, à la demande de l’Ukraine, qui refusait de parapher tout document avec la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h06, mis à jour à 19h11    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Ukraine et la Russie ont fini par signer, vendredi 22 juillet, avec la Turquie et l’Organisation des Nations unies (ONU), l’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes par la mer Noire, lors d’une cérémonie inédite entre pays en guerre. Kiev et Moscou ont signé deux textes identiques mais séparés, à la demande de l’Ukraine, qui refusait de parapher tout document avec la Russie.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l’exportation des céréales bloquées dans les ports de la mer Noire                   Les quatre délégations se sont retrouvées dans l’enceinte du palais de Dolmabahçe, sur le Bosphore à Istanbul, en présence du secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, du président turc, Recep Tayyip Erdogan, ainsi que des ministres de la défense turc et russe et du ministre des infrastructures ukrainien. La cérémonie s’est déroulée sous les drapeaux de la Russie et de l’Ukraine soigneusement séparés par les bannières bleues de l’ONU et rouges de la Turquie, médiatrice depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                           Le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, et le président turc, Recep Tayyip Erdogan, pendant la cérémonie de signature de l’accord sur le transport sécurisé de céréales et de denrées alimentaires depuis les ports ukrainiens de la mer Noire, à Istanbul, le 22 juillet 2022.  OZAN KOSE / AFP                 Cet accord, âprement négocié depuis avril à l’initiative de M. Guterres, arrivé en urgence à Istanbul jeudi soir, va soulager les pays dépendants des marchés russe et ukrainien. A eux deux, ils possèdent 30 % du commerce mondial du blé.            Une possible exécution dans les prochains jours, selon la Russie            Le secrétaire général des Nations unies a remercié la Russie et l’Ukraine, qui ont « surmonté leurs divergences pour faire place à une initiative au service de tous ». Maintenant, l’accord « doit être pleinement mis en œuvre », a-t-il plaidé. M. Erdogan a reconnu qu’il n’avait « pas été facile » d’en arriver là, et espéré que la signature de cet accord, qui est conclu près de cinq mois après le début de l’invasion russe, allait « renforcer l’espoir de mettre fin à cette guerre ».              L’Union européenne a salué l’accord et a appelé à une exécution rapide. « L’accord d’Istanbul est un pas dans la bonne direction. Nous appelons à sa mise en œuvre rapide », a déclaré le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell, sur son compte Twitter.            The agreements signed by Ukraine, Russia, Turkey & @UN are a critical step in overcoming the global food insecurity… https://t.co/IUgF4cR7hK— JosepBorrellF (@Josep Borrell Fontelles)              De son côté, le Royaume-Uni a affirmé qu’il veillera à ce que la Russie tienne ses engagements. « Cet accord doit être mis en œuvre et nous [y] veillerons, pour nous assurer que les actes de la Russie correspondent à ses paroles », a déclaré Liz Truss, la cheffe de la diplomatie britannique, dans un communiqué. « Pour permettre un retour durable à la sécurité dans le monde et à la stabilité économique, Poutine doit mettre fin à la guerre et se retirer d’Ukraine », a-t-elle ajouté.            « Nous ne profiterons pas du fait que ces ports [ukrainiens] soient déminés et ouverts. Nous avons pris cet engagement », a déclaré Sergueï Choïgou après la signature, lors d’une prise de parole diffusée à la télévision russe, tout en affirmant que les conditions étaient réunies pour une application de l’accord « dans les prochains jours ».            Un accord signé pour quatre mois            Selon les termes de cet accord, des couloirs sécurisés permettront la circulation des navires marchands dans la mer Noire, que « les deux parties se sont engagées à ne pas attaquer », a expliqué un responsable des Nations unies ayant requis l’anonymat.              L’Ukraine a suggéré que ses exportations commencent à partir de trois ports – Odessa, Pivdenny et Tchornomorsk – et espère pouvoir accroître leur nombre à l’avenir.            Les négociateurs ont renoncé à nettoyer la mer Noire des mines – principalement posées par les Ukrainiens pour protéger leurs côtes : « Déminer aurait pris trop de temps », a justifié l’ONU, qui a précisé que des « pilotes ukrainiens » ouvriraient la voie aux cargos dans les eaux territoriales. Toutefois, la Turquie s’est dite « prête » à aider au déminage en mer Noire. « En cas de besoin, il est prévu [par l’accord] qu’un déminage puisse être assuré par un pays tiers. La Turquie est prête à offrir son aide », a déclaré sur la chaîne privée NTV le porte-parole de la présidence turque, Ibrahim Kalin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : « Ne laissons pas Vladimir Poutine faire de la famine une arme de guerre et de chaos »                   L’accord sera valable pendant quatre mois, le temps de sortir les quelque vingt-cinq millions de tonnes de céréales entassées dans les silos d’Ukraine alors qu’une nouvelle récolte approche. A raison de 8 millions de tonnes évacuées par mois, cette durée de quatre mois devrait suffire à écouler les stocks.              Un centre de coordination conjoint (CCC) doit être établi dès ce week-end à Istanbul avec des représentants de toutes les parties et des Nations unies. Des inspections de navires au départ et en direction des ports ukrainiens auront lieu sous le contrôle du CCC, dans l’un des ports d’Istanbul, afin de répondre aux inquiétudes de Moscou, qui veut avoir la garantie que les cargos n’apporteront pas d’armes à l’Ukraine.            L’Ukraine reste méfiante            Un premier cycle de négociations entre experts militaires des trois pays concernés et de l’ONU avait eu lieu le 13 juillet à Istanbul, d’où avait percé un certain optimisme. Puis l’incertitude l’avait emporté à la suite des exigences formulées par Moscou à l’issue du sommet tripartite Iran-Russie-Turquie, mardi, à Téhéran.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine, sujet de discussion au sommet entre la Russie, la Turquie et l’Iran à propos de la Syrie                   La Russie a finalement obtenu la garantie que les sanctions occidentales ne s’appliqueraient pas, ni directement ni indirectement, à ses propres exportations de produits agricoles et d’engrais. « Même si les produits [agricoles] russes ne sont pas concernés par les sanctions, il y a des blocages concernant le transport maritime, les assurances et le système bancaire », expliquait jeudi le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu.              En outre, un diplomate à New York a fait savoir que les Etats-Unis avaient offert des « garanties » afin que des bateaux de gros tonnage soient fournis à la Russie pour faciliter l’exportation de ses céréales et de ses engrais. En raison des sanctions, les sociétés logistiques internationales qui possèdent de tels bâtiments rechignent à travailler pour Moscou.            La méfiance reste de mise à Kiev : « Pas d’escorte russe et pas de présence russe dans nos ports. En cas de provocation, riposte militaire immédiate », a tweeté vendredi Mikhaïlo Podoliak, conseiller de la présidence ukrainienne.            Selon le Programme alimentaire mondial (PAM), 47 millions de personnes supplémentaires sont exposées à « une faim aiguë » depuis le début de la guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est urgent d’ouvrir des sillons ferroviaires à travers l’Europe pour exporter le blé ukrainien »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/l-ukraine-et-la-russie-signent-un-accord-avec-l-onu-et-la-turquie-pour-relancer-les-exportations-de-cereales_6135808_3210.html"},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie signent un\u00a0accord avec l\u2019ONU et\u00a0la\u00a0Turquie pour relancer les exportations de\u00a0c\u00e9r\u00e9ales","dateCreated":"2022-07-22T19:06:40+02:00","datePublished":"2022-07-22T19:06:40+02:00","dateModified":"2022-07-22T19:11:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Kiev et Moscou ont sign\u00e9 deux textes identiques mais s\u00e9par\u00e9s, \u00e0 la demande de l\u2019Ukraine, qui refusait de parapher tout document avec la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/7debdd9_5772810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-3">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les nouvelles mesures visent d’abord à rendre plus efficaces les sanctions déjà prises contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Embargo sur l’or russe, liste noire actualisée… Les Européens complètent leurs sanctions contre Moscou      Les nouvelles mesures visent d’abord à rendre plus efficaces les sanctions déjà prises contre la Russie.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 16h59    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors d’une conférence de presse au siège de l’Union européenne à Bruxelles, en Belgique, le 20 juillet 2022.  VIRGINIA MAYO / AP               Les Européens ont adopté une nouvelle salve de sanctions contre la Russie, jeudi 21 juillet. Contrairement aux six paquets précédents qui, entre autres, prévoient un embargo sur le charbon et le gaz russes, d’ici au mois d’août dans le premier cas et à la fin de l’année dans le second, celle-ci ne contient pas de mesure phare et symbolique.          « Nous sommes arrivés au bout de ce que nous pouvions faire », constate un diplomate, dès lors que les Vingt-Sept n’envisagent pas de se priver volontairement du gaz russe. Ils ont déjà du mal à gérer les ruptures d’approvisionnement de Gazprom et, même si la Pologne et les Etats baltes auraient souhaité franchir cette étape, ils ne comptent pas s’infliger eux-mêmes une telle punition. D’autant que, ils le savent, mettre ce sujet sur la table, ce serait exposer leurs divisions au grand jour, pour la plus grande satisfaction de Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l’exportation des céréales bloquées dans les ports de la mer Noire                 S’aligner sur le G7          Dans ce contexte, les nouvelles sanctions ont d’abord comme objectif de corriger celles qui ont déjà été prises, afin de les rendre plus efficaces et d’empêcher, autant que faire se peut, qu’elles soient contournées. Ainsi, l’interdiction d’accès aux ports de l’Union européenne (UE) pour les navires russes a été étendue aux ports voisins de pays tiers, où certains d’entre eux déchargeaient leurs marchandises.            Autre objectif de ces dernières mesures de rétorsion contre Moscou : l’UE souhaite s’aligner sur les décisions du G7. Alors que celui-ci a décidé fin juin de ne plus importer d’or russe, les Européens ont donc décidé de suivre. En espérant que le Royaume-Uni, qui est le plus gros acheteur de ce métal précieux sur le Vieux Continent et qui fait partie du G7, ne fera pas défaut. « Les bijoux sont également concernés par cet embargo », ajoute un haut fonctionnaire. Avant de nuancer : « Si vous portez une broche russe sur vous en voyageant, vous en avez le droit. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens                 Pour la même raison, ils ont étendu le spectre des exportations désormais interdites vers la Russie. Plus question désormais de lui vendre de casques de police, de produits chimiques utilisés dans les gaz lacrymogènes ou encore de technologies du secteur nucléaire. Au total, sur 88,4 milliards d’euros de biens qui étaient exportés en Russie l’année précédant la guerre, 28 % sont interdits aujourd’hui. A l’inverse, 51 % des produits russes (pour une valeur totale de 162 milliards d’euros par an) que les Européens y achetaient avant le 24 février et le déclenchement de la guerre en Ukraine sont désormais couverts par des mesures de restriction.        Il vous reste 28.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/embargo-sur-l-or-russe-liste-noire-actualisee-les-europeens-completent-leurs-sanctions-contre-moscou_6135786_3210.html"},"headline":"Embargo sur l\u2019or russe, liste noire actualis\u00e9e\u2026 Les Europ\u00e9ens compl\u00e8tent leurs sanctions contre Moscou","dateCreated":"2022-07-22T16:59:51+02:00","datePublished":"2022-07-22T16:59:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les nouvelles mesures visent d\u2019abord \u00e0 rendre plus efficaces les sanctions d\u00e9j\u00e0 prises contre la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/804/0/7329/3664/1342/671/60/0/6a533bf_1658501700079-477853.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-4">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les deux pays ont signé un accord avec la Turquie et les Nations unies, vendredi 22 juillet à Istanbul. L’enjeu est d’évacuer les 20 à 25 millions de tonnes de céréales actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et qui font défaut aux marchés mondiaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    L’Ukraine et la Russie signent un accord avec l’ONU et la Turquie pour relancer les exportations de céréales         Le point sur la situation à 6 heures                     Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Le président turc Recep Tayyip Erdogan dirige la cérémonie de signature de l’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes, au palais de Dolmabahce à Istanbul, en Turquie, le vendredi 22 juillet 2022.    Khalil Hamra / AP          Un nouveau bombardement russe a fait jeudi trois morts et vingt-trois blessés, dont quatre graves, à Kharkiv, a annoncé le gouverneur régional, Oleh Synehoubov. La veille, déjà, trois personnes y avaient été tuées, dont un adolescent près d’un d’arrêt de bus.A Kramatorsk, dans le Donbass, une école a été détruite, selon les autorités ukrainiennes, qui ont affirmé qu’elle était utilisée pour stocker de l’aide alimentaire ; une personne a été tuée et deux sont restées sous les décombres.Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, a affirmé mercredi que les objectifs de Moscou ne se limitaient plus à l’est de l’Ukraine, mais concernaient également d’« autres territoires » et pourraient s’étendre.La Russie a remis en marche jeudi le gazoduc Nord Stream 1, qui relie directement les champs gaziers sibériens au nord de l’Allemagne, après un arrêt de dix jours pour des travaux d’entretien, selon Moscou. Il ne fonctionne néanmoins qu’à 40 % de sa capacité, comme avant la maintenance, a déploré l’opérateur allemand du réseau, Gascade.L’Ukraine, dont l’économie s’est effondrée depuis le début de l’invasion du pays par la Russie, a annoncé le même jour la dévaluation de 25 % de sa monnaie nationale, la hryvnia, face au dollar. « Une telle mesure renforcera la compétitivité des producteurs ukrainiens » et « soutiendra la stabilité de l’économie dans les conditions de guerre », a expliqué dans un communiqué la banque centrale.Environ 15 000 militaires russes sont morts depuis le début de la guerre, estiment les agences de renseignement américaine et britannique. Le gouvernement ukrainien avance des estimations bien plus importantes, et avait déclaré, plus tôt en juillet, que 36 200 soldats russes avaient été tués. Moscou, de son côté, n’a donné de chiffres qu’à deux reprises – le dernier point, en date du 25 mars, évoquait 1 351 morts parmi ses troupes.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens         Vidéo. Dans un centre d’accueil en Pologne, des réfugiés ukrainiens sont en quête d’une vie normale         Reportage. En Pologne, le long de l’enclave de Kaliningrad, une économie locale qui pâtit des sanctions contre la Russie         Décryptages. Si elle envahissait aujourd’hui Taïwan, la Chine subirait le même échec logistique que la Russie en Ukraine         Economie. L’entreprise McCain a cessé toute présence commerciale en Russie         Analyse. Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          L’Ukraine et la Russie signent un accord avec l’ONU et la Turquie pour relancer les exportations de céréales         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-22T16:36:42+00:00","coverageEndTime":"2022-07-23T04:36:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","description":"Les deux pays ont sign\u00e9 un accord avec la Turquie et les Nations unies, vendredi 22 juillet \u00e0 Istanbul. L\u2019enjeu est d\u2019\u00e9vacuer les 20 \u00e0 25 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et qui font d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l’exportation des céréales bloquées dans les ports de la mer Noire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les deux pays ont sign\u00e9 un accord avec la Turquie et les Nations unies, vendredi 22 juillet \u00e0 Istanbul. L\u2019enjeu est d\u2019\u00e9vacuer les 20 \u00e0 25 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et qui font d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-07-22T16:36:42+00:00"
,"endDate":"2022-07-23T04:36:42+00:00"
  Le premier ministre britannique d\u00e9missionnaire Boris Johnson a assur\u00e9 vendredi au pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky que le soutien du Royaume-Uni envers l\u2019Ukraine ne faiblirait pas, quel que soit son successeur, selon Downing Street. Cern\u00e9 par les scandales, Boris Johnson, l\u2019un des plus fervents soutiens du pr\u00e9sident Zelensky face \u00e0 l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 son d\u00e9part il y a deux semaines. Les deux candidats en lice pour lui succ\u00e9der, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Liz Truss et l\u2019ex-ministre des finances Rishi Sunak ont assur\u00e9 qu\u2019ils poursuivraient \u00e0 cet \u00e9gard la politique du premier ministre sortant. \u00ab\u00a0Boris Johnson a soulign\u00e9 la d\u00e9termination constante du Royaume-Uni \u00e0 soutenir le peuple ukrainien et a affirm\u00e9 que cette d\u00e9termination ne faiblirait pas, quel que soit le prochain Premier ministre britannique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole de Downing Street.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres soutiendra l\u2019Ukraine quel que soit le prochain dirigeant, assure Boris Johnson \u00e0 Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-07-22T17:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T17:09:57+00:00","articleBody":"     La crise ukrainienne est un \u00ab\u00a0signal d\u2019alarme\u00a0\u00bb qui devrait inciter l\u2019Afrique \u00e0 devenir autonome dans la production de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa. \u00ab\u00a0Voulons-nous continuer pendant des ann\u00e9es \u00e0 d\u00e9pendre de cette partie du monde pour nos c\u00e9r\u00e9ales et nos engrais\u00a0?\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 le chef de l\u2019Etat lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Pretoria au cours d\u2019une visite officielle du pr\u00e9sident ivoirien, Alassane Ouattara. \u00ab\u00a0Ou devrions-nous dire que ce conflit est un signal d\u2019alarme comme le Covid est devenu un signal d\u2019alarme pour beaucoup d\u2019entre nous sur le continent africain pour commencer \u00e0 produire nos propres vaccins\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il encore interrog\u00e9, insistant sur le fait que les pays africains doivent acc\u00e9l\u00e9rer leur production agroalimentaire afin de r\u00e9duire les importations.                Le pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa, \u00e0 Pretoria, en Afrique du Sud, le 22\u00a0juillet 2022. PHILL MAGAKOE \/ AFP           Ces d\u00e9clarations surviennent le jour o\u00f9 la Russie et l\u2019Ukraine ont conclu un accord important avec les Nations unies et la Turquie pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales face au risque de famine dans le monde. Les prix des aliments sur le continent africain sont mont\u00e9s en fl\u00e8che \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, un exportateur crucial de bl\u00e9. Des millions de tonnes de grain sont bloqu\u00e9es dans des ports ukrainiens par la pr\u00e9sence de navires de guerre russes et celle de mines, plac\u00e9es par Kiev pour d\u00e9fendre ses c\u00f4tes.          Pour sa part, Alassane Ouattara a d\u00e9clar\u00e9 avoir t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en d\u00e9but de semaine au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0J\u2019ai fait savoir au pr\u00e9sident Zelensky que je souhaite que l\u2019approvisionnement se fasse en priorit\u00e9 vers le continent africain en raison des \u00e9conomies et de la situation sociale dans beaucoup des pays\u00a0\u00bb, a-t-il rapport\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/e92adec_1658510041514-000-32f82ft.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re en Ukraine, un \u00ab\u00a0signal d\u2019alarme\u00a0\u00bb pour l\u2019Afrique, selon le pr\u00e9sident sud-af...","dateModified":"2022-07-22T17:20:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T16:55:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine compte sur l\u2019ONU pour mettre en \u0153uvre l\u2019accord sur l\u2019exportation de ses c\u00e9r\u00e9ales conclu vendredi \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Nous avons confiance en l\u2019ONU en tant que force motrice de cet accord, en tant qu\u2019institution, et en son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, qui investit sa r\u00e9putation et sa capacit\u00e9 \u00e0 faire en sorte que cet accord fonctionne et que la Russie ne le rompe pas comme elle avait rompu plusieurs autres accords\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne fait pas confiance \u00e0 la Russie. Je ne pense pas que quiconque ait des raisons de faire confiance \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Kuleba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accorde sa confiance \u00e0 l\u2019ONU, pas \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-07-22T17:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T16:31:32+00:00","articleBody":"     La Turquie s\u2019est dite \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 aider au d\u00e9minage en mer Noire pour faciliter l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, apr\u00e8s la signature d\u2019un accord \u00e0 Istanbul sur le transport des c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens. \u00ab\u00a0En cas de besoin, il est pr\u00e9vu [par l\u2019accord] qu\u2019un d\u00e9minage puisse \u00eatre assur\u00e9 par un pays tiers. La Turquie est pr\u00eate \u00e0 offrir son aide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene priv\u00e9e NTV le porte-parole de la pr\u00e9sidence turque, Ibrahim Kalin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 aider au d\u00e9minage en mer Noire","dateModified":"2022-07-22T16:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T16:28:46+00:00","articleBody":"                     Un \u00e9talage devant un march\u00e9 d\u00e9truit pr\u00e8s d\u2019une gare, \u00e0 Donetsk, le 22\u00a0juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/d2226fd_1658503225155-2022-07-22t143951z-475990575-rc2xgv9ln3tn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T16:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T15:35:00+00:00","articleBody":"           Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, \u00e0 Istanbul, le 22\u00a0juillet 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Le ministre de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 que Moscou n\u2019essayerait pas de profiter militairement de potentielles op\u00e9rations de d\u00e9minage des ports ukrainiens apr\u00e8s l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire. \u00ab\u00a0Nous ne profiterons pas du fait que ces ports soient d\u00e9min\u00e9s et ouverts. Nous avons pris cet engagement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Cho\u00efgou apr\u00e8s la signature, lors d\u2019une prise de parole diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, tout en affirmant que les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour une application de l\u2019accord \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/c38176b_1658504972020-844954.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie assure qu\u2019elle ne profitera pas du d\u00e9minage des ports ukrainiens","dateModified":"2022-07-22T16:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T15:03:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a salu\u00e9 l\u2019accord pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sign\u00e9 \u00e0 Istanbul avec la Russie, et a appel\u00e9 \u00e0 une ex\u00e9cution rapide. \u00ab\u00a0L\u2019accord d\u2019Istanbul est un pas dans la bonne direction. Nous appelons \u00e0 sa mise en \u0153uvre rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell, sur son compte Twitter.                    De son c\u00f4t\u00e9, le Royaume-Uni veillera \u00e0 ce que la Russie tienne ses engagements. \u00ab\u00a0Cet accord doit \u00eatre mis en \u0153uvre et nous [y] veillerons, pour nous assurer que les actes de la Russie correspondent \u00e0 ses paroles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Liz Truss, la cheffe de la diplomatie britannique, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Pour permettre un retour durable \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 dans le monde et \u00e0 la stabilit\u00e9 \u00e9conomique, Poutine doit mettre fin \u00e0 la guerre et se retirer d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE et le Royaume-Uni r\u00e9clament la \u00ab\u00a0mise en \u0153uvre\u00a0\u00bb de l\u2019accord d\u2019Istanbul sur les c\u00e9r\u00e9ale...","dateModified":"2022-07-22T15:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T14:19:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine et la Russie ont sign\u00e9 vendredi au palais de Dolmabah\u00e7e, \u00e0 Istanbul, chacune un accord avec la Turquie et les Nations unies pour l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales et produits agricoles bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire par la guerre et qui font cruellement d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux.                Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies, Antonio Guterres (\u00e0 gauche), et le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan (\u00e0 droite), lors de la signature de l\u2019accord sur le transport s\u00e9curis\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales et de denr\u00e9es alimentaires depuis les ports ukrainiens, \u00e0 Istanbul, le 22\u00a0juillet 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies a remerci\u00e9 la Russie et l\u2019Ukraine qui ont \u00ab\u00a0surmont\u00e9 leurs divergences pour faire place \u00e0 une initiative au service de tous\u00a0\u00bb. Maintenant, l\u2019accord \u00ab\u00a0doit \u00eatre pleinement mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          M.\u00a0Erdogan a reconnu qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0pas \u00e9t\u00e9 facile\u00a0\u00bb d\u2019en arriver l\u00e0, et esp\u00e9r\u00e9 que la signature de cet accord, qui intervient pr\u00e8s de cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, allait \u00ab\u00a0renforcer l\u2019espoir de mettre fin \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb.          Voici ce que l\u2019on sait du contenu de cet accord \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 depuis deux mois.         Des inspections au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Turquie           L\u2019inspection des navires transportant les c\u00e9r\u00e9ales constituait une exigence de Moscou, qui voulait s\u2019assurer qu\u2019ils ne d\u00e9livreront pas simultan\u00e9ment des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Ces inspections n\u2019auront pas lieu en mer \u2013 ce qui fut envisag\u00e9 un temps pour des raisons pratiques \u2013, mais se feront en Turquie, vraisemblablement \u00e0 Istanbul, qui dispose de deux importants ports de commerce, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore (Haydarpasa) et sur la mer de Marmara (Ambarli). Men\u00e9es par des repr\u00e9sentants des quatre parties, elles auront lieu au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des navires.         Des couloirs de navigation s\u00e9curis\u00e9s           Russes et Ukrainiens s\u2019engagent \u00e0 respecter des couloirs de navigation \u00e0 travers la mer Noire exempts de toute activit\u00e9 militaire. Au d\u00e9part d\u2019Ukraine, les navires seront escort\u00e9s par des b\u00e2timents ukrainiens (probablement militaires), ouvrant la voie jusqu\u2019\u00e0 la sortie des eaux territoriales ukrainiennes.         Quatre mois reconductibles           L\u2019accord serait sign\u00e9 pour quatre mois et automatiquement reconduit. Si 20 \u00e0 25\u00a0millions tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et \u00e0 raison de 8\u00a0millions de tonnes \u00e9vacu\u00e9es par mois, cette dur\u00e9e de quatre mois devrait suffire \u00e0 \u00e9couler les stocks.         Une contrepartie pour les c\u00e9r\u00e9ales et engrais russes           Un m\u00e9morandum d\u2019accord doit accompagner ces accords, sign\u00e9 par les Nations unies et la Russie, garantissant que les sanctions occidentales contre Moscou ne concerneront pas les c\u00e9r\u00e9ales ni les engrais, de mani\u00e8re directe ou indirecte. Il s\u2019agissait d\u2019une exigence de la Russie, qui en faisait une condition sine qua non \u00e0 la signature de l\u2019accord.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/65aba39_1658500191026-844692.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie signent un accord avec l\u2019ONU et la Turquie pour relancer les exportations de c\u00e9r...","dateModified":"2022-07-22T16:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T14:15:01+00:00","articleBody":"     Le gouvernement d\u2019Olaf Scholz va injecter des milliards d\u2019euros pour sauver l\u2019un des g\u00e9ants allemands de l\u2019\u00e9nergie, Uniper, asphyxi\u00e9 par les coupures de gaz russe, et promet un bouclier tarifaire aux m\u00e9nages frapp\u00e9s par la crise \u00e9nerg\u00e9tique. \u00ab\u00a0Uniper est une entreprise d\u2019une importance capitale pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de notre pays et pour l\u2019approvisionnement en \u00e9nergie des citoyens\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le chancelier allemand vendredi. Principales mesures du plan de sauvetage\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Etat au capital du groupe \u00e0 hauteur de 30\u00a0% et un pr\u00eat public pouvant atteindre 7,7\u00a0milliards d\u2019euros.          Les contribuables vont \u00e9galement devoir mettre la main au portefeuille, puisque Berlin va autoriser Uniper \u00e0 r\u00e9percuter les hausses du prix du gaz \u00e0 ses clients afin d\u2019aider au renflouement de l\u2019entreprise. Les Allemands doivent donc s\u2019attendre \u00e0 voir s\u2019envoler encore leur facture \u00e9nerg\u00e9tique, a admis le chancelier. Il leur a assur\u00e9 qu\u2019ils ne seraient pas \u00ab\u00a0laiss\u00e9s seuls\u00a0\u00bb dans cette crise.          L\u2019Allemagne a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 plus de 30\u00a0milliards d\u2019euros pour soutenir les particuliers face aux r\u00e9percussions de la guerre en Ukraine, qui a d\u00e9stabilis\u00e9 le march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie et accentu\u00e9 l\u2019inflation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat allemand va acqu\u00e9rir 30\u00a0% du capital d\u2019Uniper, g\u00e9ant de l\u2019\u00e9nergie menac\u00e9 de faillite par...","dateModified":"2022-07-22T14:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T13:25:55+00:00","articleBody":"           Olexandr Kubrakov, le ministre des infrastructures ukrainien (\u00e0 gauche), et Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (deuxi\u00e8me en partant de la droite), \u00e0 Istanbul, le 22\u00a0juillet 2022. PRESS SERVICE OF THE MINISTRY OF \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/b47c570_blr-ukraine-crisis-grain-un-0722-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Istanbul","dateModified":"2022-07-22T14:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T13:15:31+00:00","articleBody":"                     Un sapeur du service d\u2019urgence de l\u2019Etat inspecte un champ de bl\u00e9 \u00e0 la recherche d\u2019engins explosifs, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, en Ukraine, le 22 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE DE L\u2019\u00c9TAT \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/d29eb34_1658495473837-665972.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T13:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T11:32:48+00:00","articleBody":"     Kiev ne signera l\u2019accord tr\u00e8s attendu sur le d\u00e9blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales qu\u2019avec l\u2019ONU et la Turquie, la Russie devant signer un accord distinct, a annonc\u00e9 vendredi un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne signe aucun document avec la Russie. Nous signons un accord avec la Turquie et l\u2019ONU et prenons des engagements envers eux. La Russie signe un accord miroir avec la Turquie et l\u2019ONU\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter Mykha\u00eflo Podoliak, qui avertit que toute \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb russe apr\u00e8s cet accord recevrait une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse militaire imm\u00e9diate\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne signera un accord qu\u2019avec l\u2019ONU et la Turquie","dateModified":"2022-07-22T11:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T11:17:41+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation de Kiev aux pourparlers avec Moscou vendredi destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales coinc\u00e9es en Ukraine du fait de la guerre est arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne dirig\u00e9e par le ministre de l\u2019infrastructure, Olexandr Kubrakov, est arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul pour n\u00e9gocier une solution \u00e0 la question des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul pour les pourparlers avec Moscou","dateModified":"2022-07-22T11:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:52:47+00:00","articleBody":"     La nouvelle r\u00e9alit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la guerre en Ukraine implique de rendre l\u2019Allemagne plus s\u00fbre et plus r\u00e9sistante, l\u2019Union europ\u00e9enne plus souveraine et l\u2019ordre international plus viable, analyse, dans une tribune au Monde, le chancelier allemand.                    Lire aussi :  Olaf Scholz\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s le tournant historique qu\u2019a constitu\u00e9 l\u2019attaque de Poutine contre l\u2019Ukraine, rien ne sera plus comme avant\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz\u00a0: \u00ab\u00a0Nombreux sont ceux qui esp\u00e9raient que les liens \u00e9conomiques \u00e9troits et les interd\u00e9p...","dateModified":"2022-07-22T10:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:32:15+00:00","articleBody":"    Est ce que les ponts de kherson ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ?     Gcn1704         Bonjour Gcn1704,          Les forces ukrainiennes ont annonc\u00e9 avoir frapp\u00e9 mercredi un pont sur le fleuve Dniepr pour la deuxi\u00e8me fois en autant de jours, tentant apparemment de desserrer l\u2019emprise exerc\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe sur la r\u00e9gion m\u00e9ridionale de Kherson. Mais cette information n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T10:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:18:27+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a jug\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens \u00e0 cause de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, quelques heures avant la signature tr\u00e8s attendue d\u2019un accord \u00e0 Istanbul sur cette question.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une part relativement modeste des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais il est n\u00e9anmoins tr\u00e8s important que ces c\u00e9r\u00e9ales atteignent les march\u00e9s internationaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, en confirmant par ailleurs que le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, sera \u00e0 Istanbul pour signer l\u2019accord avec l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, dit le Kremlin","dateModified":"2022-07-22T10:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:00:35+00:00","articleBody":"    Deux canons Caesars ont bel et bien \u00e9t\u00e9 soit vendus soit captur\u00e9s au profit de l\u2019arm\u00e9e russe... Le Monde ne devrait pas cacher ces r\u00e9alit\u00e9s qui remontent toujours \u00e0 la surface...     Treize          Bonjour Treize,          D\u00e9trompez-vous, dans le direct d\u2019hier, nous avons bien parl\u00e9 de ces deux canons Caesar. Le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, a effectivement affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que la Russie avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre la main sur deux des canons Caesar livr\u00e9s par la France \u00e0 l\u2019Ukraine, assurant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 vendus par l\u2019Ukraine \u00e0 Moscou et qu\u2019\u00ab\u00a0ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9s dans une usine de chars\u00a0\u00bb. Cependant, les d\u00e9clarations de M. Loukachenko n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Par ailleurs, en juin, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise avait d\u00e9j\u00e0 fermement d\u00e9menti une telle information, relay\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque notamment par l\u2019agence de presse russe TASS. Le haut commandement fran\u00e7ais avait d\u00e9crit aupr\u00e8s de TF1 une \u00ab\u00a0rumeur compl\u00e8tement infond\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une manipulation de l\u2019information\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T10:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T09:23:35+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que la Su\u00e8de et la Finlande vont rentrer dans l'OTAN malgr\u00e9 les menaces de la Turquie?    To86         Bonjour To86,          Pour l\u2019instant, le processus suit son cours. La Turquie a finalement accept\u00e9, \u00e0 la fin de juin, de soutenir la demande de la Finlande et de la Su\u00e8de de rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). Les trois pays ont sign\u00e9 un accord pour lever le veto d\u2019Ankara en \u00e9change de promesses portant sur la lutte contre le terrorisme et les exportations d\u2019armes. Des repr\u00e9sentants de la Turquie, de la Finlande et de la Su\u00e8de se r\u00e9uniront en ao\u00fbt pour \u00e9valuer les progr\u00e8s des promesses faites \u00e0 Ankara en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.          Avant d\u2019\u00eatre effective, l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande devra \u00eatre ratifi\u00e9e par les Parlements des trente pays membres de l\u2019Alliance atlantique, un processus avant tout formel mais qui pourrait s\u2019\u00e9taler sur un an. C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le S\u00e9nat a donn\u00e9 jeudi le premier feu vert du Parlement, avant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 un projet de loi de ratification pour permettre l\u2019accession de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN. Pour que la ratification par la France soit effective, le texte doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, qui l\u2019examineront le 2\u00a0ao\u00fbt.          La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion par les ambassadeurs des trente pays membres avait ouvert le 5\u00a0juillet, au si\u00e8ge de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Bruxelles, le processus de ratification. Jeudi, dix-huit pays l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 ratifi\u00e9e, parmi lesquels l\u2019Allemagne et la Pologne, a pr\u00e9cis\u00e9 la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna. Cette signature accorde le statut de pays invit\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande. Mais ces derni\u00e8res ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de la protection de l\u2019article\u00a05 de la charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque tant que les trente Etats membres n\u2019auront pas ratifi\u00e9 leur adh\u00e9sion.                    Lire aussi :  La Turquie l\u00e8ve son veto sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T09:30:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T08:43:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s des deux territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9 avoir bloqu\u00e9 le moteur de recherche Google, l\u2019accusant de \u00ab\u00a0promouvoir\u00a0\u00bb la violence contre les Russes.          Denis Pouchiline, pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0RPD\u00a0\u00bb) autoproclam\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0la propagande inhumaine de l\u2019Ukraine et de l\u2019Occident a[vait] depuis longtemps franchi toutes les fronti\u00e8res. Il y a une v\u00e9ritable pers\u00e9cution des Russes, l\u2019imposition de mensonges et de d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb.           A la pointe de la technologie de l\u2019information \u00e0 cet \u00e9gard se trouve le moteur de recherche Google, qui ouvertement, sur ordre de ses conservateurs du gouvernement am\u00e9ricain, promeut le terrorisme et la violence contre tous les Russes, et en particulier la population du Donbass. (\u2026) \u00c7a n\u2019a pas commenc\u00e9 hier. Je pense qu\u2019il ne faut plus accepter cette situation. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de bloquer Google sur le territoire de la \u201cRPD\u201d. Si Google cesse de poursuivre sa politique criminelle et revient au courant dominant du droit, de la morale et du bon sens, il n\u2019y aura plus d\u2019obstacle \u00e0 son travail.           La veille, le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, Leonid Passetchnik, avait annonc\u00e9 avoir pris cette m\u00eame mesure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les territoires s\u00e9paratistes prorusses bloquent Google","dateModified":"2022-07-22T08:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T08:08:22+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe se livre \u00e0 la torture, aux d\u00e9tentions ill\u00e9gales et aux disparitions forc\u00e9es de civils dans les zones sous leur contr\u00f4le dans le sud de l\u2019Ukraine en guerre, a accus\u00e9 vendredi l\u2019ONG Human Rights Watch (HRW).          \u00ab\u00a0Les forces russes ont transform\u00e9 les zones occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine en un ab\u00eeme de peur et d\u2019anarchie sauvage\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Yulia Gorbunova, chercheuse de HRW pour l\u2019Ukraine, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9 de l\u2019organisation. Mme\u00a0Gorbunova a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la torture, les traitements inhumains, ainsi que les d\u00e9tentions arbitraires et la s\u00e9questration de civils\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia, partiellement contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, tout en exhortant les autorit\u00e9s russes \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin imm\u00e9diatement \u00e0 ces abus\u00a0\u00bb.          L\u2019ONG pr\u00e9cise avoir interrog\u00e9 plus de soixante-dix Ukrainiens ayant d\u00e9crit plus de quarante cas d\u2019abus et document\u00e9 les actes de torture qu\u2019ont subis trois membres de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne, qui ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers de guerre et dont deux sont morts.          Une habitante de Kherson, Aliona Laptchouk, a dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse en juin que son mari, membre de la d\u00e9fense territoriale, avait disparu dans cette ville apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par des troupes russes, avant que son corps ne soit retrouv\u00e9 d\u00e9but juin au fond d\u2019une rivi\u00e8re.          \u00ab\u00a0Les personnes interrog\u00e9es ont d\u00e9crit avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es, ou avoir \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins de torture, par des passages \u00e0 tabac prolong\u00e9s et, dans certains cas, des d\u00e9charges \u00e9lectriques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 HRW, mentionnant aussi des \u00ab\u00a0blessures, notamment des c\u00f4tes et d\u2019autres os et dents cass\u00e9es, des br\u00fblures graves, des commotions c\u00e9r\u00e9brales\u00a0\u00bb. L\u2019objectif \u00ab\u00a0semble \u00eatre d\u2019obtenir des informations et d\u2019instiller la peur afin que les gens acceptent l\u2019occupation\u00a0\u00bb russe, a ajout\u00e9 l\u2019ONG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONG Human Rights Watch accuse Moscou de tortures, d\u00e9tentions et enl\u00e8vements dans le sud de l\u2019Ukrai...","dateModified":"2022-07-22T08:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T07:28:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine et la Russie s\u2019appr\u00eatent \u00e0 signer vendredi, \u00e0 Istanbul, un accord permettant d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es dans les ports de la mer Noire par la guerre et qui font cruellement d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux. Voici ce que l\u2019on sait du contenu de cet accord \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 depuis deux mois, \u00e0 quelques heures de la c\u00e9r\u00e9monie de signature pr\u00e9vue au palais de Dolmabah\u00e7e, en pr\u00e9sence du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres.         Un centre de coordination et de contr\u00f4le bas\u00e9 \u00e0 Istanbul           Il sera pilot\u00e9 par des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des parties impliqu\u00e9es\u00a0: un Ukrainien, un Russe, un Turc et un repr\u00e9sentant de l\u2019ONU, assist\u00e9s de leurs \u00e9quipes respectives. Ils seront charg\u00e9s d\u2019\u00e9tablir le calendrier des rotations de navires en mer Noire. Selon les experts impliqu\u00e9s dans la n\u00e9gociation, trois \u00e0 quatre semaines sont encore n\u00e9cessaires pour finaliser les d\u00e9tails et le rendre op\u00e9rationnel.         Des inspections au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Turquie           L\u2019inspection des navires transportant les c\u00e9r\u00e9ales constituait une exigence de Moscou qui voulait s\u2019assurer qu\u2019ils ne d\u00e9livreront pas simultan\u00e9ment des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Ces inspections n\u2019auront pas lieu en mer, comme envisag\u00e9 un temps pour des raisons pratiques, mais se feront en Turquie, vraisemblablement \u00e0 Istanbul, qui dispose de deux importants ports de commerce, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore (Haydarpasa) et sur la mer de Marmara (Ambarli). Men\u00e9es par des repr\u00e9sentants des quatre parties, elles auront lieu au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des navires.         Des couloirs de navigation s\u00e9curis\u00e9s           Russes et Ukrainiens s\u2019engagent \u00e0 respecter des couloirs de navigation \u00e0 travers la mer Noire exempts de toute activit\u00e9 militaire. En vertu de l\u2019accord, si un d\u00e9minage est requis, il devra \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 par un \u00ab\u00a0pays tiers\u00a0\u00bb \u2013 autre que les trois impliqu\u00e9s \u2013, qui n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9. Au d\u00e9part d\u2019Ukraine, les navires seront escort\u00e9s par des b\u00e2timents ukrainiens (probablement militaires) ouvrant la voie jusqu\u2019\u00e0 la sortie des eaux territoriales ukrainiennes.         Quatre mois reconductibles           L\u2019accord serait sign\u00e9 pour quatre mois et automatiquement reconduit. Si 20 \u00e0 25\u00a0millions tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et \u00e0 raison de huit millions de tonnes \u00e9vacu\u00e9es par mois, cette dur\u00e9e de quatre mois devrait suffire \u00e0 \u00e9couler les stocks.         Une contrepartie pour les c\u00e9r\u00e9ales et engrais russes           Un m\u00e9morandum d\u2019accord doit accompagner cet accord, sign\u00e9 par les Nations unies et la Russie, garantissant que les sanctions occidentales contre Moscou ne concerneront pas les c\u00e9r\u00e9ales et les engrais, de mani\u00e8re directe ou indirecte. Il s\u2019agissait d\u2019une exigence de la Russie, qui en faisait une condition sine qua non \u00e0 la signature de l\u2019accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-07-22T15:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T07:23:00+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s The Kyiv Independant, citant les autorit\u00e9s ukrainiennes, les Russes auraient perdu plus de 39\u00a0000\u00a0soldats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes auraient perdu 39\u00a0000 soldats, selon l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-22T07:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T07:00:01+00:00","articleBody":"     Dans son briefing quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que, \u00ab\u00a0dans le Donbass, les forces ukrainiennes continuent de repousser les tentatives d\u2019assaut russes contre la centrale \u00e9lectrique de Vouhlehirsk\u00a0\u00bb et note que \u00ab\u00a0l\u2019artillerie russe reste concentr\u00e9e sur les zones autour des villes de Kramatorsk et Siversk\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s Londres, la Russie privil\u00e9gie d\u00e9sormais l\u2019utilisation \u00ab\u00a0de missiles de d\u00e9fense a\u00e9rienne lors d\u2019attaques au sol en raison de p\u00e9nuries critiques de missiles d\u2019attaque au sol d\u00e9di\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re estime \u00ab\u00a0de mani\u00e8re quasi certaine\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0Moscou a d\u00e9ploy\u00e9 des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne strat\u00e9gique S-300 et S-400, con\u00e7us pour abattre des avions et des missiles \u00e0 longue port\u00e9e, pr\u00e8s de l\u2019Ukraine d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ces armes ont des ogives relativement petites, con\u00e7ues pour d\u00e9truire les avions\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Londres. Ces m\u00eames armes \u00ab\u00a0pourraient constituer une menace importante contre les troupes dans les b\u00e2timents ouverts et l\u00e9gers, mais il est peu probable qu\u2019elles p\u00e9n\u00e8trent dans les structures en dur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a de fortes chances que ces armes ratent leurs cibles pr\u00e9vues et causent des pertes civiles, car les missiles ne sont pas optimis\u00e9s pour ce r\u00f4le, et leurs \u00e9quipages auront peu de formation pour de telles missions\u00a0\u00bb, conclut le minist\u00e8re britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres estime que Moscou conna\u00eet une \u00ab\u00a0p\u00e9nurie critique\u00a0\u00bb de missiles d\u2019attaque au sol","dateModified":"2022-07-22T07:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T06:15:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a la capacit\u00e9 d\u2019infliger des pertes importantes \u00e0 la Russie et de remporter des victoires sur le champ de bataille, a affirm\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          S\u2019exprimant dans une allocution vid\u00e9o en fin de soir\u00e9e apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 des commandants militaires sup\u00e9rieurs, il a d\u00e9clar\u00e9 que le groupe avait discut\u00e9 de la fourniture d\u2019armes modernes, ajoutant que l\u2019intensit\u00e9 des attaques contre les Russes devait \u00eatre augment\u00e9e.           Nous avons discut\u00e9 de la situation actuelle sur la ligne de front, autour de l\u2019Ukraine. Nous avons d\u00e9fini des t\u00e2ches dans certains domaines tactiques pour renforcer nos positions. Et nous avons \u00e9galement r\u00e9solu en profondeur la question de doter les troupes d\u2019armes modernes \u2013 l\u2019intensit\u00e9 des attaques contre l\u2019ennemi doit encore \u00eatre augment\u00e9e. Les participants \u00e0 la r\u00e9union d\u2019\u00e9tat-major sont convenus que nous avons un potentiel important pour l\u2019avanc\u00e9e de nos forces sur le front et pour infliger de nouvelles pertes importantes aux occupants.           Kiev esp\u00e8re que les armes occidentales, en particulier les missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e tels que les Himars am\u00e9ricains que l\u2019Ukraine a d\u00e9ploy\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, lui permettront de lancer une contre-attaque et de reprendre du territoire.           Chacune de ces attaques russes est un argument pour que l\u2019Ukraine re\u00e7oive plus d\u2019Himars et d\u2019autres armes modernes et efficaces. Chacune de ces attaques ne fait que renforcer notre d\u00e9sir de vaincre les envahisseurs et cela arrivera certainement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons [le] potentiel (\u2026) pour infliger de nouvelles pertes\u00a0\u00bb aux forces...","dateModified":"2022-07-22T06:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T06:09:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a post\u00e9 une vid\u00e9o sur Instagram jeudi pour rassurer les Ukrainiens sur son \u00e9tat de sant\u00e9 apr\u00e8s la diffusion de ce qu\u2019il a qualifi\u00e9 de fausses nouvelles par des \u00ab\u00a0hackeurs\u00a0\u00bb russes.          Une agence de m\u00e9dias ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 que des pirates informatiques avaient diffus\u00e9 un faux bulletin d\u2019information relatif \u00e0 la sant\u00e9 de Volodymyr Zelensky, 44 ans, sur l\u2019une de ses stations de radio \u00e0 la suite d\u2019une cyberattaque.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la Russie a lanc\u00e9 d\u2019autres fausses nouvelles selon lesquelles l\u2019Etat [ukrainien] n\u2019est pas contr\u00f4l\u00e9 par le pr\u00e9sident Zelensky, car il est \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, ou plut\u00f4t en soins intensifs en raison d\u2019un \u201cgrave probl\u00e8me de sant\u00e9\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Donc, je suis ici dans mon bureau, et je ne me suis jamais senti aussi bien que maintenant\u00a0\u00bb, a-t-il dit, assis \u00e0 son bureau et portant un tee-shirt kaki. \u00ab\u00a0Et la mauvaise nouvelle pour ceux qui se cachent derri\u00e8re de telles falsifications est que je ne suis pas seul. Nous sommes 40 millions [d\u2019Ukrainiens].\u00a0\u00bb          Dans une apparente allusion \u00e0 l\u2019\u00e2ge de Vladimir Poutine, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Et avec tout le respect d\u00fb \u00e0 la vieillesse, 44 n\u2019est pas [presque] 70.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9ment \u00eatre malade et accuse des hackeurs russes de diffuser de fausses nouvelles","dateModified":"2022-07-22T07:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T04:12:46+00:00","articleBody":"     La Russie va signer aujourd\u2019hui, avec l\u2019Ukraine, un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales tr\u00e8s attendu par la communaut\u00e9 internationale face aux risques de famine dans le monde. Le document, aux termes duquel une sortie, par la mer Noire, du bl\u00e9 ukrainien bloqu\u00e9 par la guerre et un all\u00e9gement des entraves au transport de grains et d\u2019engrais russes deviendront possibles sera paraph\u00e9 \u00e0 Istanbul, a annonc\u00e9 la Turquie jeudi, le jour o\u00f9 les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe ont partiellement repris.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, ainsi que des repr\u00e9sentants des deux bellig\u00e9rants, participeront \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de signature qui aura lieu \u00e0 11\u00a0h 30, heure parisienne) au palais de Dolmabah\u00e7e.          Les Etats-Unis ont salu\u00e9 cet accord, m\u00eame si \u00ab\u00a0nous n\u2019aurions jamais d\u00fb \u00eatre dans cette situation pour commencer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ned Price, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, d\u00e9non\u00e7ant le fait que Moscou \u00ab\u00a0utilise les denr\u00e9es alimentaires comme une arme\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne ne soutiendra que les solutions qui garantissent la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9gions m\u00e9ridionales de l\u2019Ukraine, une position forte des forces arm\u00e9es ukrainiennes en mer Noire et l\u2019exportation s\u00fbre des produits agricoles ukrainiens\u00a0\u00bb, a \u00e9galement tr\u00e8s prudemment r\u00e9agi aupr\u00e8s de l\u2019Agence France Presse le porte-parole du minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Oleg Nikolenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sur le point d\u2019\u00eatre sign\u00e9 \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-07-22T05:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T04:00:04+00:00","articleBody":"      Un nouveau bombardement russe a fait jeudi trois morts et 23 bless\u00e9s, dont quatre graves, \u00e0 Kharkiv, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Oleh Synehoubov. La veille, d\u00e9j\u00e0, trois personnes y avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un adolescent pr\u00e8s d\u2019un d\u2019arr\u00eat de bus.          A Kramatorsk, dans le Donbass, une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui ont avanc\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait utilis\u00e9e pour stocker de l\u2019aide alimentaire. Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux sont rest\u00e9es sous les d\u00e9combres.          Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs de Moscou ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine mais concernaient \u00e9galement d\u2019\u00ab\u00a0autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.          La Russie a remis en marche jeudi le gazoduc Nord Stream 1, qui relie directement les champs gaziers sib\u00e9riens au nord de l\u2019Allemagne, apr\u00e8s un arr\u00eat de dix jours pour des travaux d\u2019entretien, selon Moscou. Il ne fonctionne n\u00e9anmoins qu\u2019\u00e0 40 % de sa capacit\u00e9, comme avant la maintenance, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, Gascade.          L\u2019Ukraine, dont l\u2019\u00e9conomie s\u2019est effondr\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 le m\u00eame jour la d\u00e9valuation de 25\u00a0% de sa monnaie nationale, la hrivnia, face au dollar. \u00ab\u00a0Une telle mesure renforcera la comp\u00e9titivit\u00e9 des producteurs ukrainiens\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0soutiendra la stabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie dans les conditions de guerre\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la banque centrale.          Environ 15 000 militaires russes sont morts depuis le d\u00e9but de la guerre, estiment les agences de renseignement am\u00e9ricaine et britannique. Le gouvernement ukrainien avance, lui, des estimations bien plus importantes, et avait d\u00e9clar\u00e9, plus t\u00f4t en juillet, que 36 200 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, n\u2019a donn\u00e9 de chiffres qu\u2019\u00e0 deux reprises, le dernier point en date du 25 mars \u00e9voquant 1 351 morts parmi ses troupes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures ","dateModified":"2022-07-22T07:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T03:53:18+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 149e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-22T03:53:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/22/19-5">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Selon le directeur de l’OSDH, les victimes étaient en majorité des déplacés syriens, originaires de la province voisine de Hama. D’autres personnes sont ensevelies encore sous les décombres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Syrie             En Syrie, sept personnes, dont quatre enfants, sont mortes après des bombardements russes      Selon le directeur de l’OSDH, les victimes étaient en majorité des déplacés syriens, originaires de la province voisine de Hama. D’autres personnes sont ensevelies encore sous les décombres.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h23    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une maison détuire par un bombardement russe à la périphérie de la ville de Jisr Al-Choghour, dans la province d’Idlib, au nord-ouest de la Syrie, le 22 juillet 2022.  OMAR HAJ KADOUR / AFP                 Sept personnes, dont quatre enfants, ont péri dans des bombardements russes dans le secteur de la ville de Jisr Al-Choghour, dans la région d’Idlib (nord-ouest de la Syrie), dernier grand bastion djihadiste et rebelle du pays, a annoncé, vendredi 22 juillet, l’Observatoire syrien des droits de l’homme (OSDH).            Selon le directeur de l’OSDH, Rami Abdel-Rahmane, les enfants avaient moins de 10 ans et six des sept victimes étaient des civils. D’autres personnes sont encore sous les décombres, a-t-il précisé. Les victimes sont en majorité des déplacés syriens originaires de la province voisine de Hama, selon la même source.                           A l’hôpital de Darkouch, le 22 juillet 2022.  OMAR HAJ KADOUR / AFP                 « Mes enfants sont partis… les personnes les plus chères à mon cœur sont parties », se lamente Ayham Mozan, 31 ans, qui a perdu ses trois fillettes et son fils. Sa famille dormait lorsque la première frappe a touché sa maison, a-t-il dit à l’Agence France-Presse (AFP), allongé sur un lit de l’hôpital de Darkouch, à la frontière turque.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie obtient la limitation de l’aide humanitaire en Syrie                   Maison complètement détruite            Après la première frappe, M. Mozan a sauvé sa femme ensevelie sous les décombres, mais n’a pas pu trouver ses enfants. « J’ai cru que c’était un cauchemar, on est sortis en rampant » avant la deuxième frappe, ajoute le père endeuillé. La maison ciblée a été complètement détruite, selon un correspondant de l’AFP sur place. Des jouets, des meubles et des vêtements éparpillés étaient visibles parmi les décombres.                           La maison complètement détruite, dans le secteur de Jisr Al-Choghour, le 22 juillet 2022.  OMAR HAJ KADOUR / AFP                 La Russie, alliée avec la Syrie depuis des décennies, est le principal soutien du régime de Bachar Al-Assad et intervient militairement depuis 2015 dans le pays. Environ la moitié de la province d’Idlib, ainsi que des pans des provinces d’Alep, de Hama et de Lattaquié sont contrôlés par des factions opposées au régime de Damas, comme Hayat Tahrir Al-Cham (Organisation de libération du Levant), ex-branche syrienne d’Al-Qaïda. Cette zone abrite également des groupes rebelles, soutenus à des degrés divers par la Turquie, et d’autres formations djihadistes, comme Houras Al-Din.              Toutes ces factions ont déjà été la cible de raids aériens du régime syrien, de son allié russe, mais aussi de la coalition internationale antidjihadistes et des Etats-Unis eux-mêmes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine, sujet de discussion au sommet entre la Russie, la Turquie et l’Iran à propos de la Syrie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/en-syrie-sept-personnes-dont-quatre-enfants-sont-mortes-apres-des-bombardements-russes_6135779_3210.html"},"headline":"En Syrie, sept\u00a0personnes, dont quatre\u00a0enfants, sont mortes apr\u00e8s des bombardements russes","dateCreated":"2022-07-22T15:23:16+02:00","datePublished":"2022-07-22T15:23:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Europe","Russie","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Selon le directeur de l\u2019OSDH, les victimes \u00e9taient en majorit\u00e9 des d\u00e9plac\u00e9s syriens, originaires de la province voisine de Hama. D\u2019autres personnes sont ensevelies encore sous les d\u00e9combres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/396/0/5472/2736/1342/671/60/0/b5a86eb_5771619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-6">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Lisa Smith, 40 ans, avait quitté l’armée en 2011 et a été déclarée en mai 2022 coupable d’appartenance à une organisation terroriste entre 2015 et 2019.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Irlande             En Irlande, une ancienne militaire condamnée à quinze mois de prison pour avoir rejoint l’EI      Lisa Smith, 40 ans, avait quitté l’armée en 2011 et a été déclarée en mai 2022 coupable d’appartenance à une organisation terroriste entre 2015 et 2019.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h47, mis à jour à 14h51    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancienne militaire irlandaise Lisa Smith, au tribunal pénal central de Dublin, le 22 juillet 2022.  PAUL FAITH / AFP                 Une ancienne militaire irlandaise a été condamnée, vendredi 22 juillet, à quinze mois de prison pour avoir rejoint le groupe djihadiste Etat islamique (EI) en Syrie. Arrivée devant la cour spéciale de Dublin vêtue d’un hijab noir, Lisa Smith, 40 ans, a également été acquittée de charges de financement d’une organisation terroriste au sujet d’un don de 800 euros, destiné, selon elle, à des fins humanitaires. Mme Smith avait quitté l’armée en 2011 et a été déclarée en mai coupable d’appartenance à une organisation terroriste entre 2015 et 2019.            Expliquant son verdict, le juge Tony Hunt, de la cour spéciale irlandaise, a estimé que Mme Smith présentait un faible risque de récidive mais n’avait montré aucun remords. Le juge a par ailleurs estimé que l’ex-militaire s’était rendue en Syrie dans une zone contrôlée par l’EI en connaissance de cause.              Pendant les neuf semaines de procès, l’accusation s’est efforcée de démontrer comment Lisa Smith, membre de l’armée de 2001 à 2011, s’est rendue en 2015 dans une zone contrôlée par l’EI après s’être convertie à l’islam. Elle avait fait un pèlerinage à la Mecque en 2012 et exprimé sur Facebook son désir de vivre sous la charia et mourir en martyre.            « Abîmée » et « vulnérable »            Elle est accusée d’avoir rejoint l’EI et s’être installée à Raqqa, en Syrie, alors contrôlée par le groupe djihadiste, et d’avoir épousé un Britannique qui participait à des patrouilles armées du groupe. Elle est revenue dans la capitale irlandaise en 2019 après la chute du dernier bastion de l’EI et a été arrêtée à son arrivée avec sa jeune fille à l’aéroport de Dublin.            Son avocat, Michael O’Higgins, a demandé à la cour de permettre à Mme Smith d’être libérée sous caution, en attendant un appel. Elle encourrait jusqu’à huit années de réclusion mais son avocat avait plaidé pour qu’elle ne soit pas renvoyée en prison, expliquant qu’elle avait déjà été détenue dans des camps en Syrie.              Son avocat avait insisté sur l’état psychologique de l’accusée, décrite comme « abîmée » et « vulnérable », et a mis en avant les conditions « épouvantables » qu’elle a subies en Syrie avec son enfant. Il avait également souligné que sa cliente avait été soumise à un couvre-feu de treize heures par jour dans le cadre de son maintien en liberté sous conditions depuis 2019.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/en-irlande-une-ancienne-militaire-condamnee-a-quinze-mois-de-prison-pour-avoir-rejoint-l-ei_6135771_3210.html"},"headline":"En Irlande, une ancienne militaire condamn\u00e9e \u00e0 quinze\u00a0mois de prison pour avoir rejoint l\u2019EI","dateCreated":"2022-07-22T14:47:37+02:00","datePublished":"2022-07-22T14:47:37+02:00","dateModified":"2022-07-22T14:51:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["\u00c9tat islamique","International","Europe","Irlande"],"description":"Lisa Smith, 40\u00a0ans, avait quitt\u00e9 l\u2019arm\u00e9e en\u00a02011 et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e en mai\u00a02022 coupable d\u2019appartenance \u00e0 une organisation terroriste entre 2015 et 2019.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/597/0/5000/2500/1342/671/60/0/e8a73de_5771264-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-7">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Après la chute du chef du gouvernement, le président Sergio Mattarella a dissous le Parlement. Les élections législatives se tiendront le 25 septembre, laissant ainsi aux partis peu de temps pour s’organiser.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Italie             La démission de Mario Draghi ouvre la voie à des élections anticipées en Italie      Après la chute du chef du gouvernement, le président Sergio Mattarella a dissous le Parlement. Les élections législatives se tiendront le 25 septembre, laissant ainsi aux partis peu de temps pour s’organiser.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 11h34    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président italien Sergio Mattarella s’adresse aux médias, au palais du Quirinal à Rome, le 21 juillet 2022.  TIZIANA FABI / AFP               Le président italien Sergio Mattarella aura tout fait pour l’éviter, mais il ne lui restait pas la plus petite échappatoire. Jeudi 21 juillet, en début de soirée, quelques heures après la démission du président du conseil Mario Draghi et après consultation des présidents des deux chambres, Maria Elisabetta Alberti Casellati (Sénat) et Roberto Fico (Chambre des députés), il a signé le décret prononçant la dissolution du Parlement, ouvrant la voie à des élections législatives anticipées. Elles se tiendront le 25 septembre.          Avant d’être le chef de l’Etat italien, Sergio Mattarella est un juriste, professeur de droit public, et il n’a jamais fait mystère de ses réticences envers la possibilité d’une dissolution. « La décision d’une dissolution anticipée des chambres est toujours le dernier choix », a-t-il expliqué lors de la courte allocution qu’il a prononcée depuis le palais du Quirinal pour expliquer sa décision.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le gouvernement de Mario Draghi a cessé d’exister                 A l’été 2019, alors que la majorité constituée de la Ligue (extrême droite) et du Mouvement 5 étoiles (M5S, anti-système) volait en éclats et qu’une dissolution aurait été assez logique, il avait laissé le temps nécessaire aux responsables de la gauche et du M5S pour constituer une nouvelle coalition, au prix d’un improbable renversement d’alliance. En février 2021, alors que le gouvernement Conte 2 partait en lambeaux, il a imposé l’arrivée aux affaires de l’ancien président de la Banque centrale européenne, Mario Draghi, pour rassurer l’Europe et porter la législature à son terme. Mais cette fois-ci, il ne disposait plus d’aucune solution de recours.            Les mauvaises langues ajouteront que durant les crises précédentes, le président disposait d’un levier susceptible de ramener à la raison les parlementaires les plus remuants : celui de l’argent. En effet, en Italie, il faut qu’un parlementaire ait exécuté plus de quatre ans, six mois et un jour d’une législature pour que son mandat compte pleinement dans le calcul de sa retraite. Or compte tenu des délais incompressibles, ce délai est passé depuis plus de dix jours… Privé de ce moyen de pression peu avouable mais bien réel sur des parlementaires dont beaucoup savent qu’ils ne seront pas réélus, Sergio Mattarella savait que cette fois-ci, il n’y avait pas d’issue.          Perte de vitesse          Les élections se tiendront donc le 25 septembre, ce qui laisse aux partis bien peu de temps pour s’organiser. A l’heure actuelle, l’union des partis de droite (curieusement appelé « centre droit », même si la plupart de ses composantes n’ont pas grand-chose de centriste) fait figure de favorite. Au plus haut dans les sondages qui la créditent de 23 % d’intentions de vote, la présidente de Fratelli d’Italia (droite souverainiste, postfasciste), Giorgia Meloni, revendique déjà la préséance sur ses deux partenaires habituels, la Ligue de Matteo Salvini et les partisans de Silvio Berlusconi de Forza Italia (droite modérée).        Il vous reste 51.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/en-italie-la-chute-de-mario-draghi-ouvre-la-voie-a-des-elections-anticipees_6135745_3210.html"},"headline":"La d\u00e9mission de Mario Draghi ouvre la voie \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es en Italie","dateCreated":"2022-07-22T10:49:17+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:49:17+02:00","dateModified":"2022-07-22T11:34:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Apr\u00e8s la chute du chef du gouvernement, le pr\u00e9sident Sergio Mattarella a dissous le Parlement. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives se tiendront le 25 septembre, laissant ainsi aux partis peu de temps pour s\u2019organiser.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/86/0/6000/3000/1342/671/60/0/3c820df_5764723-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-8">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La démission du président du conseil italien fait ressurgir le spectre de la crise des dettes publiques de 2012. Depuis, la zone euro a renforcé son architecture, mais des fragilités demeurent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Union européenne             La crainte d’une nouvelle crise de la dette souveraine en zone euro après le départ de Mario Draghi en Italie      La démission du président du conseil italien fait ressurgir le spectre de la crise des dettes publiques de 2012. Depuis, la zone euro a renforcé son architecture, mais des fragilités demeurent.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 12h43    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’actualité a parfois un étrange sens de l’ironie. Jeudi 21 juillet, la démission du président du conseil italien, Mario Draghi, a ravivé le souvenir douloureux de la crise des dettes souveraines de la zone euro. Celle que, dix ans plus tôt, presque jour pour jour, ce même Mario Draghi, alors président de la Banque centrale européenne (BCE), avait contribué à éteindre.          Lors d’un discours à Londres qui avait marqué les esprits sur la planète finance, le 26 juillet 2012, l’Italien avait promis qu’il ferait « tout ce qu’il faut » (« whatever it takes », en anglais) pour sauver l’euro, coupant court à la spéculation se déchaînant alors sur les dettes des pays les plus fragiles.          Heurtée par de nouvelles difficultés d’ampleur – inflation, pénuries, guerre en Ukraine –, l’union monétaire est-elle aujourd’hui plus solide qu’à l’époque ? Risque-t-elle de sombrer une nouvelle fois dans une spirale spéculative et autoréalisatrice contre les Etats membres considérés comme ses maillons faibles, à commencer par l’Italie ? « Les turbulences actuelles mettent de nouveau en lumière les faiblesses structurelles de la zone euro, compliquant l’action de la BCE », résume Eric Dor, économiste à l’Iéseg, une école de commerce.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Banque centrale européenne dévoile un nouveau bouclier anticrise                 De fait, le niveau des dettes publiques est nettement plus élevé qu’avant la précédente crise. Début 2022, celle de la zone euro culminait en moyenne à 95,6 % du produit intérieur brut (PIB), contre 66,7 % en 2007, selon Eurostat. Elle dépasse aujourd’hui 150 % du PIB en Italie (103,9 % en 2007), 114,4 % en France (64,5 %), 117,7 % en Espagne (35,8 %) et 190 % en Grèce (103 %). Problème : la hausse des taux directeurs amorcée par la BCE, jeudi 21 juillet, pour tenter de juguler l’inflation va renchérir les taux auxquels les Etats empruntent. Ce qui va limiter leurs marges de manœuvre, alors que la protection du pouvoir d’achat face à la flambée des prix, comme la nécessaire transition écologique, vont exiger de nouvelles dépenses et investissements publics ces prochains mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                 « Plus pragmatiques et réactifs »          Mais à de nombreux autres égards, la zone euro va mieux. L’emploi s’est redressé. Son système bancaire est plus sain. L’endettement des ménages a diminué dans la plupart des Etats, notamment en raison d’un meilleur encadrement du crédit immobilier. Toujours selon Eurostat, la dette des ménages espagnols est ainsi tombée de 81,6 % à 58,4 % du PIB depuis 2012, celle des Portugais de 90,5 % à 68,1 % et celle des Irlandais, de 98,3 % à 35,9 %. La France fait figure d’exception, avec une hausse de 55,1 % à 67 % du PIB.          Il vous reste 38.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/22/la-crainte-d-une-nouvelle-crise-des-dettes-en-zone-euro_6135741_3234.html"},"headline":"La crainte d\u2019une nouvelle crise de la dette souveraine en zone euro apr\u00e8s le d\u00e9part de Mario Draghi en Italie","dateCreated":"2022-07-22T10:30:11+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:30:11+02:00","dateModified":"2022-07-22T12:43:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La d\u00e9mission du pr\u00e9sident du conseil italien fait ressurgir le spectre de la crise des dettes publiques de\u00a02012. Depuis, la zone euro a renforc\u00e9 son architecture, mais des fragilit\u00e9s demeurent.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/51/0/4962/2481/1342/671/60/0/1150ad3_1658431241788-000-32d67pg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-9">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Dix ans après le massacre commis dans un rassemblement de jeunes du Parti travailliste norvégien, deux études révélaient l’ampleur des séquelles physiques et psychologiques chez les survivants et leurs proches. Cet article a été initialement publié le 15 juillet 2021.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M le mag        Norvège             Tuerie d’Utoya : en Norvège, les séquelles durables de l’attaque terroriste      Dix ans après le massacre commis dans un rassemblement de jeunes du Parti travailliste norvégien, deux études révélaient l’ampleur des séquelles physiques et psychologiques chez les survivants et leurs proches. Cet article a été initialement publié le 15 juillet 2021.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 11h20    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Elin L’Estrange, à Oslo, le 24 juin 2021. La jeune femme est une des survivantes du massacre d’Utøya.  CHRIS MALUSZNSKI / MOMENT               Elin L’Estrange insiste : « Surtout, n’oubliez pas d’écrire que ce peut être soigné, à condition de recevoir le bon traitement ! » Le 22 juillet 2011, alors âgée de 23 ans, la jeune Norvégienne se trouvait sur l’île d’Utoya, à une quarantaine de kilomètres à l’ouest d’Oslo. Pour la première fois, son frère l’accompagnait au camp d’été annuel de la Ligue des jeunes travaillistes (AUF). Ils ont entendu les premiers coups de feu autour de 17 h 20. Déguisé en policier, le terroriste d’extrême droite Anders Behring Breivik arrivait sur l’île, après avoir fait exploser une bombe devant le siège du gouvernement à Oslo. Elin L’Estrange et son frère ont couru à travers bois, puis se sont cachés au bord de l’eau, avant de fuir à la nage.          Tous les deux ont survécu. Soixante-neuf des 564 jeunes qui se trouvaient alors sur l’île ont été tués et une centaine a été blessée. La plupart avaient moins de 20 ans. Huit autres personnes ont péri lors de l’attentat à Oslo.                            Lire aussi   « Utoya, 22 juillet » ou la terreur des victimes d’Anders Breivik vécue dans l’instant                 Pendant des mois, Elin a perdu l’appétit et le sommeil. Des flash-back la ramenaient en permanence sur l’île. Elle était terrifiée à l’idée de ne jamais retrouver une vie à peu près normale : « Je cherchais sur Internet les récits de survivants des attaques du 11-Septembre à New York. Je voulais savoir quand tout ça allait s’arrêter, mais personne ne pouvait me donner un diagnostic », raconte-t-elle.          Un traumatisme de grande ampleur          Il existe bien peu d’études qui suivent les survivants d’attaques terroristes sur la durée. « Ce n’est pas facile de recruter des participants, car ils viennent de vivre une expérience terrible. Et pourtant, c’est très important de pouvoir faire de la recherche pour proposer les bons traitements », explique Grete Dyb, professeure de psychiatrie de l’enfant et de l’adolescent et chercheuse au Centre norvégien d’études sur la violence et le stress traumatique.            Avec son équipe, elle a donc contacté les rescapés de l’attaque d’Utoya et leurs parents, pour un premier entretien, quelques mois après l’attentat. Trois autres interviews ont été réalisées depuis. La dernière a eu lieu huit ans et demi après le 22 juillet. Près de huit survivants sur dix ont accepté d’y participer au moins une fois.          Publiés le 31 mai, les derniers résultats ont choqué Grete Dyb : « Je pensais que 10 % des jeunes auraient encore besoin d’une prise en charge. Je n’aurais jamais imaginé qu’un tiers souffre encore à ce point, aussi longtemps après les faits. » Pour la psychiatre, le niveau d’exposition à la violence – assez similaire à celui de l’attentat au Bataclan – explique l’ampleur du traumatisme : « L’attaque a duré plus d’une heure. Les jeunes étaient coincés sur l’île, ils ne pouvaient pas s’échapper. Certains ont été traqués par le tueur et la plupart ont assisté à des scènes d’une violence extrême. »        Il vous reste 48.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                             Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/22/tuerie-d-utoya-en-norvege-les-sequelles-durables-de-l-attaque-terroriste_6088289_4500056.html"},"headline":"Tuerie d\u2019Utoya\u00a0: en Norv\u00e8ge, les s\u00e9quelles durables de l\u2019attaque terroriste","dateCreated":"2022-07-22T10:18:27+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:18:27+02:00","dateModified":"2022-07-22T11:20:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Norv\u00e8ge"],"keywords":["M le mag","Actu","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Dix ans apr\u00e8s le massacre commis dans un rassemblement de jeunes du Parti travailliste norv\u00e9gien, deux \u00e9tudes r\u00e9v\u00e9laient l\u2019ampleur des s\u00e9quelles physiques et psychologiques chez les survivants et leurs proches. Cet article a \u00e9t\u00e9 initialement publi\u00e9 le 15 juillet 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/12/126/0/1500/750/1342/671/60/0/2d80043_125129-3229036.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-10">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le 14 octobre 2021, Tonje Brenna, 34 ans, et Jan Christian Vestre, 35 ans, ont été nommés ministres de l’éducation et de l’industrie. Une victoire aussi personnelle que politique pour ces militants travaillistes survivants de la tuerie perpétrée sur l’île d’Utøya par un terroriste d’extrême droite en 2011. Cet article a été initialement publié le 26 novembre 2021.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M le mag        Norvège             Tuerie d’Utoya : en Norvège, quand la « génération Utøya » entrait au gouvernement      Le 14 octobre 2021, Tonje Brenna, 34 ans, et Jan Christian Vestre, 35 ans, ont été nommés ministres de l’éducation et de l’industrie. Une victoire aussi personnelle que politique pour ces militants travaillistes survivants de la tuerie perpétrée sur l’île d’Utøya par un terroriste d’extrême droite en 2011. Cet article a été initialement publié le 26 novembre 2021.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h17, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les ministres norvégiens Tonje Brenna et Jan Christian Vestre, à Oslo, le 14 octobre 2021.  STEIN BJOERGE / NTB VIA AFP               Un symbole. Voilà ce qu’ils sont devenus, dix ans après avoir survécu à l’attaque la plus violente commise sur le sol norvégien depuis la seconde guerre mondiale. Le 14 octobre, Tonje Brenna, 34 ans, et Jan Christian Vestre, 35 ans, ont intégré le gouvernement du social-démocrate Jonas Gahr Støre, élu en septembre. Visiblement ému, le ­premier ministre a exprimé sa « fierté » de les voir rejoindre son équipe et constaté que, « dix ans après, nous pouvons dire que la démocratie a gagné ».           Nouvelle ministre de l’éducation, Tonje Brenna reconnaît que sa nomination et celle de Jan Christian Vestre constituent « une image forte de l’échec du terrorisme ». Car, rappelle-t-elle, le 22 juillet 2011, quand Anders Behring Breivik a fait exploser une bombe devant le siège du gouvernement, dirigé alors par les travaillistes, puis que le terroriste d’extrême droite a attaqué le camp d’été de la Ligue des jeunes travaillistes (AUF) sur l’île d’Utøya, « son objectif était de stopper le ­recrutement au Parti travailliste ».          Hantés par les fantômes          Le 14 octobre, Jan Christian Vestre, nouveau ministre de l’industrie, n’a pu s’empêcher de penser aux absents : « Quand nous sommes sortis de l’audience avec le roi et que nous nous sommes retrouvés devant le château, j’ai jeté un œil à Tonje, raconte-t-il. Et je me suis dit, voilà, c’est nous deux, mais ça aurait pu être n’importe qui. J’ai commencé à penser aux autres, tellement talentueux, et qui ont été brutalement assassinés. Ils auraient pu devenir ministres eux aussi, réussir dans le monde de l’entreprise ou même avoir des boulots ordinaires. Ils auraient fondé des familles. » Ces fantômes, qui les hantent, ne sont jamais loin.            Comme nombre de leaders politiques en Norvège, Jan Christian Vestre et Tonje Brenna ont commencé leur carrière au sein du mouvement des jeunes de leur parti. Chaque formation politique possède le sien. Avec ses 14 000 adhérents, l’AUF est le plus important. Pépinières de talents, ces organisations fonctionnent aussi comme des boîtes à idées pour les partis, qui les consultent et n’échappent pas à leurs critiques, si les jeunes estiment que leurs aînés ne vont pas assez loin dans la défense des valeurs du parti et la mise en place d’une politique suffisamment ambitieuse.          En 2011, Tonje Brenna était secrétaire générale de l’AUF. Jan Chistian Vestre avait été nommé à la direction du mouvement. Ex-président de l’Association des élèves norvégiens, il travaillait comme conseiller au Parlement. Quand ils parlent de leur engagement, les deux jeunes ministres évoquent le rêve d’une « société égalitaire », la « solidarité internationale », la « lutte contre le racisme »… Tout ce qu’abhorrait Anders Behring Breivik.        Il vous reste 65.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                             Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/22/tuerie-d-utoya-en-norvege-la-generation-utoya-entre-au-gouvernement_6103640_4500056.html"},"headline":"Tuerie d\u2019Utoya\u00a0: en Norv\u00e8ge, quand la \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9ration Ut\u00f8ya\u00a0\u00bb entrait au gouvernement","dateCreated":"2022-07-22T10:17:40+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:17:40+02:00","dateModified":"2022-07-22T11:21:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Norv\u00e8ge"],"keywords":["Norv\u00e8ge","Actu","M le mag","Europe","International","Tuerie d'Utoya"],"description":"Le 14\u00a0octobre 2021, Tonje Brenna, 34\u00a0ans, et Jan Christian Vestre, 35\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s ministres de l\u2019\u00e9ducation et de l\u2019industrie. Une victoire aussi personnelle que politique pour ces militants travaillistes survivants de la tuerie perp\u00e9tr\u00e9e sur l\u2019\u00eele d\u2019Ut\u00f8ya par un terroriste d\u2019extr\u00eame droite en\u00a02011. Cet article a \u00e9t\u00e9 initialement publi\u00e9 le 26 novembre 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/22/43/0/1500/749/1342/671/60/0/1a02bf7_154467-3248280.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-11">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le départ du président du conseil italien Mario Draghi est un nouvel exemple de la fragilité démocratique européenne alors que la guerre en Ukraine, l’inflation, la crise climatique ouvrent un nouveau cycle de note histoire, relève dans une tribune au « Monde » le dirigeant d’entreprise Bernard Spitz.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Tribunes             « Ce que nous dit le départ de Draghi : “si l’on ne répond pas à l’angoisse démocratique, la voie sera ouverte aux populismes” »      Le départ du président du conseil italien Mario Draghi est un nouvel exemple de la fragilité démocratique européenne alors que la guerre en Ukraine, l’inflation, la crise climatique ouvrent un nouveau cycle de note histoire, relève dans une tribune au « Monde » le dirigeant d’entreprise Bernard Spitz.          Par Bernard Spitz, président de BSConseil         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La démission de Mario Draghi est un coup dur pour les économies de l’Italie, de la France et de l’Union européenne. Chacun le comprend. Mais pas seulement. Dans un monde marqué par les peurs, elle est aussi le révélateur de la reprise en main de l’économie par le politique et de son glissement vers la droite radicale. Comment imaginer, face à tant de remises en cause, que nous allions poursuivre le voyage dans le petit train rassurant de Fukuyama sur « la fin de l’histoire » ?          Un nouveau cycle est ouvert, dont personne ne sait la durée et dont seuls nos enfants connaîtront un jour le nom. Ceux qui ont connu l’entre-deux-guerres ou les « trente glorieuses » n’avaient pas la moindre idée qu’ils vivaient ces époques de l’histoire. Il en va de même pour nous : le basculement s’est produit sous nos yeux, il ouvre une nouvelle période d’incertitude et de fureur.                           Lire aussi :  La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                 Nous vivons quatre chocs : le retour de l’inflation qui n’est pas qu’un fait statistique mais un élément majeur des comportements des ménages et des entreprises ; la prise de conscience de l’urgence climatique enfin reconnue comme priorité absolue ; l’impact de la pandémie qui change le rapport au travail, notamment chez les jeunes et souligne notre fragilité face à la maladie ; enfin la guerre aux portes de l’Europe qui nous rappelle la tragédie des temps et la brutale logique des rapports de force…          La radicalité d’un camp entraîne la radicalité de l’autre          Face à ce tumulte, Mario Draghi est arrivé au pouvoir porté par une double évidence : il était le meilleur et le plus crédible aux yeux du monde économique, de la société italienne, du reste du monde ; et il ne venait pas du monde politicien d’avant. Exactement comme Emmanuel Macron. Ce que nous dit son départ, c’est que cela ne suffira plus à l’avenir, que cela ne suffit déjà plus.            En France comme en Italie, le glissement politique s’opère vers la droite dure et populiste, Rassemblement national ici, Ligue et Fratelli d’Italia là-bas. La radicalité d’un camp entraîne la radicalité de l’autre. En France, la Nupes a marqué la prise de pouvoir des « insoumis » sur les écologistes et les sociaux-démocrates.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la chute inexorable du Mouvement 5 étoiles                 En Italie, le Mouvement 5 étoiles a explosé en deux, la partie anarchiste et gauchisante s’abandonnant à Giuseppe Conte, devenu le premier adversaire de Draghi et le forçant à la démission. Même observation aux Etats-Unis : l’idéologie radicale d’un Trump a non seulement conquis le pouvoir mais a marqué d’une empreinte durable le Parti républicain au point que sa réélection – ou à défaut l’avènement du gouverneur de Floride sur sa ligne – fait partie des scénarios possibles. Parallèlement, la radicalité fait son chemin aussi chez les démocrates.        Il vous reste 35.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/22/ce-que-nous-dit-le-depart-de-draghi-si-l-on-ne-repond-pas-a-l-angoisse-democratique-la-voie-sera-ouverte-aux-populismes_6135739_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ce que nous dit le d\u00e9part de Draghi\u00a0: \u201csi l\u2019on ne r\u00e9pond pas \u00e0 l\u2019angoisse d\u00e9mocratique, la voie sera ouverte aux populismes\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-22T10:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","International","Europe","Italie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Le d\u00e9part du pr\u00e9sident du conseil italien Mario Draghi est un nouvel exemple de la fragilit\u00e9 d\u00e9mocratique europ\u00e9enne alors que la guerre en Ukraine, l\u2019inflation, la crise climatique ouvrent un nouveau cycle de note histoire, rel\u00e8ve dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le dirigeant d\u2019entreprise Bernard Spitz.","author":[{"@type":"Person","name":"Bernard Spitz, pr\u00e9sident de BSConseil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/271/0/3258/1629/1342/671/60/0/2bf939f_ceb9b7e11d254e80bbfc840595707266-ceb9b7e11d254e80bbfc840595707266-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-12">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La nouvelle réalité créée par la guerre en Ukraine implique de rendre l’Allemagne plus sûre et plus résistante, l’Union européenne plus souveraine et l’ordre international plus viable, analyse, dans une tribune au « Monde », le chancelier allemand.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Allemagne         Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »   Tribune        Olaf Scholz  Chancelier fédéral d’Allemagne        La nouvelle réalité créée par la guerre en Ukraine implique de rendre l’Allemagne plus sûre et plus résistante, l’Union européenne plus souveraine et l’ordre international plus viable, analyse, dans une tribune au « Monde », le chancelier allemand.   Publié aujourd’hui à 06h53, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 8 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La politique commence par la contemplation de la réalité. Surtout quand celle-ci ne nous plaît pas. La réalité, c’est notamment le retour de l’impérialisme en Europe. Nombreux sont ceux qui espéraient que les liens économiques étroits et les interdépendances réciproques nous permettraient d’assurer simultanément notre stabilité et notre sécurité. Cet espoir, Vladimir Poutine l’a anéanti aux yeux de tous avec sa guerre contre l’Ukraine.          En outre, l’état de notre Bundeswehr [l’armée allemande] et des structures de défense civiles, mais également notre dépendance trop forte vis-à-vis de l’énergie russe indiquent que nous nous sommes laissé bercer par un faux sentiment de sécurité. La politique, l’économie et de larges pans de notre société n’étaient que trop disposés à tirer des conséquences importantes de la formule d’un ancien ministre allemand de la défense, formule selon laquelle l’Allemagne n’aurait plus que des amis autour d’elle.          C’était une erreur.                           Lire aussi notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, l’amer retour aux armes                 Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine, rien ne sera plus comme avant. De ce tournant résulte un mandat d’action. Nous devons rendre l’Allemagne plus sûre et plus résistante, l’Union européenne (UE) plus souveraine et l’ordre international plus viable.            La nouvelle réalité, ce sont aussi les 100 milliards d’euros dont nous sommes convenus comme fonds spécial pour la Bundeswehr, et qui marquent le revirement le plus important de la politique de sécurité de l’Allemagne. Nous fournissons à nos soldates et nos soldats le matériel et les capacités dont ils ont besoin pour pouvoir défendre vigoureusement, en cette ère nouvelle, notre pays et nos partenaires de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN). Nous apportons notre soutien à l’Ukraine, et ce tant qu’elle en aura besoin : soutien économique, humanitaire, financier et en matière de livraison d’armes. Parallèlement, nous veillons à ce que l’OTAN ne devienne pas une partie belligérante. Enfin, nous mettons fin à notre dépendance énergétique vis-à-vis de la Russie. Nous avons déjà réduit nos importations de gaz russe de 55 % à 30 %.          Un défi sans précédent          Cela n’est pas chose facile, même pour un pays aussi prospère que le nôtre. Nombre de citoyennes et de citoyens souffrent déjà des répercussions de la guerre, en particulier des prix élevés de l’essence et des aliments. Beaucoup appréhendent leurs prochaines factures d’électricité, de fioul ou de gaz. Par conséquent, le gouvernement fédéral a débloqué des aides financières de plus de 30 milliards d’euros afin de soutenir les citoyennes et les citoyens.        Il vous reste 78.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/22/olaf-scholz-apres-le-tournant-historique-qu-a-constitue-l-attaque-de-poutine-contre-l-ukraine-rien-ne-sera-plus-comme-avant_6135726_3232.html"},"headline":"Olaf Scholz\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s le tournant historique qu\u2019a constitu\u00e9 l\u2019attaque de Poutine contre l\u2019Ukraine, rien ne sera plus comme avant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-22T06:53:29+02:00","datePublished":"2022-07-22T06:53:29+02:00","dateModified":"2022-07-22T16:44:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Allemagne"],"description":"La nouvelle r\u00e9alit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la guerre en Ukraine implique de rendre l\u2019Allemagne plus s\u00fbre et plus r\u00e9sistante, l\u2019Union europ\u00e9enne plus souveraine et l\u2019ordre international plus viable, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chancelier allemand.","author":[{"@type":"Person","name":"Olaf Scholz","description":"Chancelier f\u00e9d\u00e9ral d\u2019Allemagne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/950f69c_5737267-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-13">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le président du conseil italien a démissionné, faisant craindre des turbulences au sein de l’Union, alors que l’Italie est le premier bénéficiaire du plan de relance européen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             L’après-Draghi inquiète les Européens      Le président du conseil italien a démissionné, faisant craindre des turbulences au sein de l’Union, alors que l’Italie est le premier bénéficiaire du plan de relance européen.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 00h30, mis à jour à 09h20    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président du conseil italien, Mario Draghi, lors du Conseil européen à Bruxelles, le 24 juin 2022.  JOHN THYS / AFP               Il ne manquait plus que ça ! Entre la guerre en Ukraine, la bataille du gaz que leur mène Moscou, la flambée des prix, le risque de récession et celui du retour du Covid-19, les Européens espéraient que Mario Draghi resterait en poste. Ces derniers jours, ils ont observé avec inquiétude ce qui se tramait sur la scène politique italienne et qui allait conduire à la démission du président du conseil italien, jeudi 21 juillet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le gouvernement de Mario Draghi a cessé d’exister                 « Le ballet des irresponsables contre Draghi peut provoquer une tempête parfaite », prévenait encore, mercredi soir, Paolo Gentiloni, le commissaire (italien) à l’économie, à Bruxelles. « Bien sûr » que la possibilité de voir Mario Draghi quitter la tête du gouvernement « n’est pas une bonne nouvelle. En ces temps de crise, nous avons besoin de continuité au niveau gouvernemental », jugeait son homologue au marché intérieur, Thierry Breton, mardi. « L’Europe a besoin de dirigeants comme Mario Draghi », plaidait pour sa part, dans une tribune publiée mardi par le site Politico, le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez.            Quand l’ancien banquier central était arrivé au pouvoir en février 2021, l’Europe s’était réjouie. Après avoir en 2012, d’une petite phrase, sauvé la zone euro, rongée par la crise de la dette, en promettant de « faire tout ce qui est nécessaire », il saurait trouver la recette pour remettre sur les rails l’Italie, la troisième économie de l’Union européenne (UE), profondément mise à mal par la crise sanitaire, voulait-on croire à Bruxelles. Qui mieux que « Super Mario » allait pouvoir mettre en œuvre les réformes qu’attendait la Commission pour lui verser les fonds auxquels Rome peut prétendre (68,9 milliards d’euros d’aides et 122,6 milliards d’euros de prêts à taux bonifiés) dans le cadre du plan de relance européen de 750 milliards d’euros ?                           Lire aussi :  La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                 Des réformes à mener à terme          L’Italie est (avec l’Espagne) le premier bénéficiaire de ce plan conçu pour aider les Vingt-Sept à faire face aux ravages de la pandémie. Dans ce contexte, la réussite de cette initiative historique – elle est financée par une dette commune aux Vingt-Sept – dépend en grande partie de Rome. Que l’Italie profite de cette manne pour se réformer et faire repartir son économie sur de nouvelles bases et c’est toute l’UE qui en profitera. Qu’elle échoue et c’est la certitude que plus jamais Berlin, La Haye et les autres « frugaux » ne réitéreront cette expérience de solidarité européenne. De ce point de vue, « l’avenir de l’Italie, c’est l’avenir de l’Europe », confiait au Monde, il y a peu, Jean Pisani-Ferry, professeur à l’Institut d’études politiques de Paris.        Il vous reste 47.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/l-apres-draghi-inquiete-les-europeens_6135698_3210.html"},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-Draghi inqui\u00e8te les Europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-07-22T00:30:42+02:00","datePublished":"2022-07-22T00:30:42+02:00","dateModified":"2022-07-22T09:20:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Italie","Union europ\u00e9enne","International","Europe"],"description":"Le pr\u00e9sident du conseil italien a d\u00e9missionn\u00e9, faisant craindre des turbulences au sein de l\u2019Union, alors que l\u2019Italie est le premier b\u00e9n\u00e9ficiaire du plan de relance europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/51/0/4962/2481/1342/671/60/0/1150ad3_1658431241788-000-32d67pg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-14">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’institution monétaire a relevé, jeudi, ses taux directeurs de 0,5 point – une première depuis 2011 –, et a dévoilé un nouvel instrument destiné à éviter une nouvelle crise des dettes dans la zone euro.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Union européenne             La Banque centrale européenne dévoile un nouveau bouclier anticrise      L’institution monétaire a relevé, jeudi, ses taux directeurs de 0,5 point – une première depuis 2011 –, et a dévoilé un nouvel instrument destiné à éviter une nouvelle crise des dettes dans la zone euro.          Par Marie Charrel         Publié hier à 21h05, mis à jour à 08h55    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Banque centrale européenne, Christine Lagarde, lors d’une conférence de presse à Francfort, le 21 juillet 2022.  DANIEL ROLAND / AFP               La Banque centrale européenne (BCE) peut-elle lutter contre l’inflation, tout en volant au secours de Rome ? Alors que la démission du président du conseil italien, Mario Draghi, risque de plonger la péninsule – et la zone euro – dans une nouvelle crise, la question était, jeudi 21 juillet, sur toutes les lèvres des observateurs européens. A l’issue de la réunion de ses gouverneurs, l’institut de Francfort y a, en partie, répondu en dévoilant deux décisions importantes. « C’est un jour historique », a résumé sa présidente, Christine Lagarde, lors de sa conférence de presse.          De fait, la BCE a relevé ses taux directeurs de 0,5 point – une hausse plus forte qu’attendu et, surtout, la première depuis 2011. Son principal taux d’intérêt passe ainsi de 0 % à 0,5 % et son taux de dépôt, appliqué à certaines liquidités que les banques ne distribuent pas en crédit, de − 0,5 % à 0 %. Elle clôt ainsi l’ère des taux négatifs, amorcée en 2014 pour relancer les prix et l’économie européenne après la crise des dettes de 2011-2012.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La BCE intervient d’urgence pour calmer les tensions en zone euro                 L’inflation galopante des derniers mois, intensifiée par la guerre en Ukraine, les pénuries en série et la flambée des cours de l’énergie a brutalement changé la donne. L’indice des prix a ainsi culminé à 8,6 % en juin dans la zone euro et « restera à un niveau élevé indésirable pendant un certain temps », a reconnu Christine Lagarde. Cela justifie que la BCE relève ses taux à un rythme supérieur au 0,25 point qu’elle avait annoncé en juin. « Elle pense peut-être que la fenêtre de tir pour de prochaines hausses de taux va se refermer rapidement », avance Carsten Brzeski, économiste chez ING.            Possible, car « l’horizon économique s’assombrit », a reconnu l’institution. « La zone euro est probablement déjà en récession », juge même Ludovic Subran, économiste en chef du groupe Allianz. Il sera donc plus difficile de justifier, en septembre et en octobre, un fort relèvement des taux susceptible de donner un coup de frein à une croissance déjà mise à mal.          Une communication limitée          Pour ne pas se lier les mains à l’avance et garder des marges de manœuvre, la BCE a décidé de ne plus communiquer trop en amont sur ses décisions futures – ce que l’on appelle la forward guidance –, comme elle le faisait depuis plusieurs années. Désormais, elle se prononcera à chaque réunion, en fonction des données économiques disponibles. Cela n’a l’air de rien, mais là aussi, il s’agit d’un changement d’ère. « Ce n’est pas une mauvaise chose, quand personne n’a la moindre idée de ce que sera l’inflation dans six mois », a commenté sur Twitter Frederik Ducrozet, responsable de la recherche économique chez Pictet WM, dans la foulée de la réunion.        Il vous reste 57.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/21/la-banque-centrale-europeenne-devoile-un-nouveau-bouclier-anti-crise_6135692_3234.html"},"headline":"La Banque centrale europ\u00e9enne d\u00e9voile un nouveau bouclier anticrise","dateCreated":"2022-07-21T21:05:12+02:00","datePublished":"2022-07-21T21:05:12+02:00","dateModified":"2022-07-22T08:55:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"L\u2019institution mon\u00e9taire a relev\u00e9, jeudi, ses taux directeurs de 0,5 point \u2013 une premi\u00e8re depuis 2011 \u2013, et a d\u00e9voil\u00e9 un nouvel instrument destin\u00e9 \u00e0 \u00e9viter une nouvelle crise des dettes dans la zone euro.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/298/0/4102/2051/1342/671/60/0/d1736c8_5763608-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-15">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le gouvernement ukrainien avance, lui, des estimations bien plus importantes, et avait déclaré plus tôt en juillet que 36 200 soldats russes avaient été tués. Moscou, de son côté, n’a donné de chiffres qu’à deux reprises, le dernier point en date du 25 mars évoquant 1 351 décès parmi ses troupes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                    Nord Stream fonctionne à nouveau         Ce qu’il faut savoir en ce 148e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Anne Guillard      Image de couverture :  Un homme marche dans la cour de sa maison endommagée suite à un bombardement dans la ville de Kramatorsk, en Ukraine, le 21 juillet 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Près de cinq mois après le début de son offensive, la Russie a élargi mercredi 20 juillet ses objectifs à d’autres territoires que ceux de l’est de l’Ukraine.« Ce ne sont plus seulement les républiques populaires de Donetsk et Louhansk [deux territoires séparatistes de l’est de l’Ukraine], ce sont aussi les régions de Kherson et de Zaporijia [dans le Sud] et une série d’autres territoires, et ce processus continue de façon constante », a déclaré M. Lavrov à l’agence de presse RIA Novosti, avant d’ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n’aurait « aucun sens dans la situation actuelle ».L’Ukraine a réclamé plus d’armes et des sanctions supplémentaires contre Moscou. « Les Russes veulent du sang, pas des négociations. J’appelle tous les partenaires à renforcer les sanctions contre la Russie et à accélérer les livraisons d’armes à l’Ukraine », a écrit le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kouleba.La première dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a pour sa part prononcé un vibrant plaidoyer devant le Congrès américain : « Je vous demande davantage d’armes (…) pour protéger les maisons de chacun et le droit de se réveiller vivant dans ces maisons », a-t-elle lancé.La Russie « travaille à l’annexion des territoires ukrainiens », en utilisant le même « mode d’emploi » que pour la Crimée en 2014, a accusé, mardi 19 juillet, la Maison Blanche. « Le gouvernement russe dispose de plans détaillés pour annexer un certain nombre de régions en Ukraine, dont Kherson, Zaporijia et l’ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk », a déclaré Washington. Les représentants « illégitimes » que Moscou a imposés dans ces zones « vont organiser des référendums fantoches sur la réunification avec la Russie », « peut-être en septembre lors des élections régionales russes », a-t-il ajouté.En parallèle, la Russie cherche à y installer des banques russes, pour généraliser l’usage du rouble, « force les résidents à demander la citoyenneté russe », « impose ses fidèles dans les services de sécurité », tout en « sabotant l’Internet civil », a-t-il encore assuré.M. Poutine a déclaré, mercredi 20 juillet, qu’il n’avait pas observé de volonté de la part de l’Ukraine de respecter les termes de ce qu’il a présenté comme un accord de paix préliminaire décidé au mois de mars.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Médias. Sputnik France placé en liquidation judiciaire, RT tente de survivre         Economie. L’entreprise McCain a cessé toute présence commerciale en Russie         Reportage. Loin du front de la guerre en Ukraine, le faux calme de l’hôpital d’Oumane         Décryptage. La guerre en Ukraine, sujet de discussion au sommet entre la Russie, la Turquie et l’Iran à propos de la Syrie         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Reportage. En Pologne, le long de l’enclave de Kaliningrad, une économie locale qui pâtit des sanctions contre la Russie         Décryptage. En Ukraine, la logistique militaire russe perturbée par des missiles américains Himars         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Nord Stream fonctionne à nouveau         Ce qu’il faut savoir en ce 148e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-21T18:47:15+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T06:47:15+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 15 000 soldats russes tu\u00e9s, selon Londres et Washington","description":"Le gouvernement ukrainien avance, lui, des estimations bien plus importantes, et avait d\u00e9clar\u00e9 plus t\u00f4t en juillet que 36 200 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, n\u2019a donn\u00e9 de chiffres qu\u2019\u00e0 deux reprises, le dernier point en date du 25 mars \u00e9voquant 1 351 d\u00e9c\u00e8s parmi ses troupes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : environ 15 000 soldats russes tués, selon Londres et Washington","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le gouvernement ukrainien avance, lui, des estimations bien plus importantes, et avait d\u00e9clar\u00e9 plus t\u00f4t en juillet que 36 200 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, n\u2019a donn\u00e9 de chiffres qu\u2019\u00e0 deux reprises, le dernier point en date du 25 mars \u00e9voquant 1 351 d\u00e9c\u00e8s parmi ses troupes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-07-21T18:47:15+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T06:47:15+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-07-22T03:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#594407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T19:50:13+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont salu\u00e9 l\u2019accord entre la Russie et l\u2019Ukraine permettant \u00e0 nouveau l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales et qui sera sign\u00e9 \u00e0 Istanbul vendredi. Ils ont exhort\u00e9 Moscou \u00e0 le mettre en \u0153uvre, selon le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat. \u00ab\u00a0Nous saluons l\u2019annonce de cet accord sur le principe, mais ce qui nous importe maintenant c\u2019est de tenir la Russie pour responsable de la mise en \u0153uvre de cet accord et de permettre aux c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes d\u2019atteindre les march\u00e9s mondiaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ned Price.           Nous n\u2019aurions jamais d\u00fb \u00eatre dans cette situation pour commencer. Cela a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la part de la Russie d\u2019utiliser les denr\u00e9es alimentaires comme une arme.           Ned Price a notamment applaudi les efforts diplomatiques du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, et de la Turquie, qui a souvent \u00e9t\u00e9 en opposition avec les Etats-Unis ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur la question de la Syrie et de l\u2019achat d\u2019armes \u00e0 la Russie. Le porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine a rapport\u00e9 que Washington \u00e9tait tenu au courant des d\u00e9tails de l\u2019accord.          Les prix des denr\u00e9es alimentaires ont flamb\u00e9 dans le monde, touchant en particulier les pays les plus pauvres, depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, grand exportateur de c\u00e9r\u00e9ales. L\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 depuis plus de deux mois vise \u00e0 faire sortir par la mer Noire quelque 20 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales entass\u00e9es dans des silos ukrainiens notamment \u00e0 Odessa (Sud) et \u00e0 faciliter pour la Russie ses exportations de grains et d\u2019engrais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis saluent l\u2019accord entre la Russie et l\u2019Ukraine sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-22T12:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#594124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T19:22:06+00:00","articleBody":"     Entre les immeubles qui dominent un jeu d\u2019\u00e9chiquier g\u00e9ant, un espace trampoline et un food\u00a0truck, quelques jeunes Ukrainiens traversent le plus grand parc consacr\u00e9 au secteur des hautes technologies du pays, UNIT.City.          Avant la guerre, cette \u00ab\u00a0ville dans la ville\u00a0\u00bb, selon Denys Shymanskyi, le charg\u00e9 de communication du site, accueillait plus de 3\u00a0000\u00a0salari\u00e9s et 110\u00a0entreprises. Cr\u00e9\u00e9 en 2016 sur l\u2019emplacement d\u2019une usine abandonn\u00e9e de la capitale, l\u2019espace se veut un centre ultramoderne m\u00ealant travail, vie et \u00e9ducation aux hautes technologies. Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, le secteur des hautes technologies est parvenu \u00e0 sauver ses activit\u00e9s.                    Lire aussi :  Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation","dateModified":"2022-07-21T19:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#594213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T18:56:21+00:00","articleBody":"                     Une voiture endommag\u00e9e par une frappe russe, \u00e0 Kharkiv, le 21\u00a0juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS                 Un b\u00e2timent scolaire endommag\u00e9 par un bombardement russe, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 21\u00a0juillet 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/f6122d9_1658429226571-2022-07-21t111819z-1742554529-rc28gv9gxols-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 15 000 soldats russes tu\u00e9s, selon Londres et Washington","dateModified":"2022-07-21T18:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#594120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T18:56:00+00:00","articleBody":"     Bloqu\u00e9es depuis des mois par la guerre, les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes devraient bient\u00f4t sortir du pays par la mer Noire. La Russie et l\u2019Ukraine vont signer un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 Istanbul vendredi apr\u00e8s-midi, a annonc\u00e9 jeudi soir la pr\u00e9sidence turque.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, ainsi que des repr\u00e9sentants de la Russie et de l\u2019Ukraine, participeront \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de signature, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence. L\u2019accord devrait \u00e9galement permettre un all\u00e9gement des entraves \u00e0 l\u2019exportation de grains et d\u2019engrais russes.          A New York, le porte-parole adjoint de l\u2019ONU, Farhan Haq, a annonc\u00e9 qu\u2019Antonio Guterres et ses deux n\u00e9gociateurs, \u00e0 la man\u0153uvre depuis plus de deux mois, \u00e9taient attendus de mani\u00e8re imminente \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral se rendra ce jeudi soir \u00e0 Istanbul, en Turquie, dans le cadre de ses efforts pour assurer un acc\u00e8s mondial complet aux produits alimentaires ukrainiens et aux aliments et engrais russes\u00a0\u00bb, a-t-il inform\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: la Russie et l\u2019Ukraine vont signer un accord en Turquie vendredi","dateModified":"2022-07-21T18:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#594069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T18:36:05+00:00","articleBody":"     C\u2019est un bilan difficile \u00e0 obtenir. Environ 15\u00a0000\u00a0soldats russes sont morts en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, ont estim\u00e9 les agences de renseignement am\u00e9ricaine et britannique.          Richard Moore, le chef du renseignement ext\u00e9rieur britannique (MI6), a d\u00e9clar\u00e9 jeudi qu\u2019un bilan de 15\u00a0000\u00a0morts russes \u00e9tait \u00ab\u00a0probablement une estimation prudente\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0vrai coup dur\u00a0\u00bb pour le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui esp\u00e9rait une victoire rapide contre Kiev sans des pertes aussi importantes.                Deux femmes posent pour un selfie devant un char russe T-72 d\u00e9truit par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, expos\u00e9 sur la place du Ch\u00e2teau royal \u00e0 Varsovie, en Pologne, le 6 juillet 2022. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP           \u00ab\u00a0C\u2019est environ le m\u00eame bilan que lors des dix ans qu\u2019ils ont pass\u00e9s en Afghanistan dans les ann\u00e9es 1980\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 depuis le forum sur la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Aspen, dans les Rocheuses am\u00e9ricaines. \u00ab\u00a0Et on ne parle pas ici de jeunes issus de la classe moyenne de Saint-P\u00e9tersbourg ou de Moscou\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Ce sont des pauvres enfants de la Russie rurale, ils viennent des villes ouvri\u00e8res de Sib\u00e9rie et sont pour beaucoup issus des minorit\u00e9s ethniques. Ils sont sa chair \u00e0 canon\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          La veille, le patron de la CIA, l\u2019\u00e9quivalent am\u00e9ricain du MI6, avait livr\u00e9 une estimation similaire. Les pertes russes se situent \u00ab\u00a0autour de 15\u00a0000\u00a0tu\u00e9s et peut-\u00eatre trois fois plus de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, avait dit Bill Burns. \u00ab\u00a0Ce sont des pertes importantes. Les Ukrainiens ont essuy\u00e9 des pertes aussi, probablement un peu moins, mais des pertes importantes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019agence de renseignement am\u00e9ricaine.          Le gouvernement ukrainien avance, lui, des estimations bien plus importantes, et avait d\u00e9clar\u00e9 plus t\u00f4t en juillet que 36\u00a0200\u00a0soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, n\u2019a donn\u00e9 de chiffres qu\u2019\u00e0 deux reprises, le dernier point en date du 25\u00a0mars \u00e9voquant 1\u00a0351\u00a0d\u00e9c\u00e8s parmi ses troupes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/e87fc7e_1658429410404-777234.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 15\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s, selon Londres et Washington","dateModified":"2022-07-21T18:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#594088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T18:09:07+00:00","articleBody":"                     Un gar\u00e7on marche dans un potager devant les restes d\u2019un char de combat russe, d\u00e9truit lors des batailles de ce printemps, dans le village de Velyka Dymerka, au nord-est de Kiev, le 21\u00a0juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/31c2cb2_1658426810198-840637.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 15 000 soldats russes tu\u00e9s, selon Londres et Washington","dateModified":"2022-07-21T18:15:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#593969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T17:57:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je pense que la le\u00e7on tir\u00e9e [de la guerre russe en Ukraine] par les dirigeants et les militaires chinois est qu\u2019ils devront amasser une force \u00e9crasante pour envisager une op\u00e9ration [contre Ta\u00efwan] \u00e0 l\u2019avenir.\u00a0\u00bb Le chef de la CIA, William Burns, qui s\u2019exprimait au forum s\u00e9curitaire d\u2019Aspen (Colorado) mercredi 20\u00a0juillet, n\u2019a aucun doute\u00a0: m\u00eame si la Chine dit pr\u00e9f\u00e9rer une \u00ab\u00a0r\u00e9unification pacifique\u00a0\u00bb, le patron du renseignement ext\u00e9rieur am\u00e9ricain partage l\u2019analyse de ses homologues militaires pour estimer qu\u2019elle \u00ab\u00a0utilisera la force un jour ou l\u2019autre pour prendre le contr\u00f4le\u00a0\u00bb de l\u2019\u00eele d\u00e9mocratique. De son c\u00f4t\u00e9, P\u00e9kin est convaincu que Washington d\u00e9fendra le gouvernement de la R\u00e9publique de Chine \u00e0 Ta\u00efpei. Le conflit pourrait faire 500\u00a0000 morts des deux c\u00f4t\u00e9s, selon le Pentagone.          Reste \u00e0 savoir comment le Parti communiste chinois utilisera l\u2019Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration (APL). Car les \u00e9normes difficult\u00e9s logistiques de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine depuis l\u2019offensive-\u00e9clair rat\u00e9e du 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013 lignes d\u2019approvisionnement coup\u00e9es, navires emp\u00each\u00e9s d\u2019acc\u00e9der aux c\u00f4tes \u2013 pr\u00e9occupent l\u2019APL.                    Lire aussi :  Si elle envahissait aujourd\u2019hui Ta\u00efwan, la Chine subirait le m\u00eame \u00e9chec logistique que la Russie en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si elle envahissait aujourd\u2019hui Ta\u00efwan, la Chine subirait le m\u00eame \u00e9chec logistique que la Russie en U...","dateModified":"2022-07-21T18:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#593961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T17:28:46+00:00","articleBody":"     En repr\u00e9sailles aux sanctions prises par l\u2019Australie contre la Russie, Moscou a interdit l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 39\u00a0citoyens australiens travaillant notamment dans les services de s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense.          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision de responsables \u00e0 Canberra d\u2019imposer des sanctions (\u2026), la Russie ajoute 39\u00a0personnes suppl\u00e9mentaires \u00e0 la liste\u00a0\u00bb des personnes interdites d\u2019entrer sur son territoire, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.          Parmi ces personnes figurent notamment des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants des services de maintien de l\u2019ordre, des gardes-fronti\u00e8res, ainsi que des entrepreneurs du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9. Sur la liste, diffus\u00e9e par le minist\u00e8re, on trouve en particulier un vice-ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Marc Ablong, et les chefs de la police de plusieurs r\u00e9gions australiennes.          En juin, Moscou avait d\u00e9j\u00e0 interdit son territoire \u00e0 121\u00a0Australiens pour les m\u00eames raisons. Depuis le d\u00e9but de son offensive contre l\u2019Ukraine, fin f\u00e9vrier, la Russie a pris des mesures similaires contre plusieurs centaines d\u2019autres personnalit\u00e9s occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En riposte aux sanctions, Moscou interdit son territoire \u00e0 39\u00a0Australiens ","dateModified":"2022-07-22T03:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#593699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T16:37:01+00:00","articleBody":"     Coiffeur, dentiste, \u00e9cole\u2026 Ce centre d\u2019accueil, situ\u00e9 dans la banlieue de Varsovie, se transforme pour permettre aux Ukrainiens ayant fui leur pays de se sentir \u00ab\u00a0un peu comme \u00e0 la maison\u00a0\u00bb.                    Voir aussi :  Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale","dateModified":"2022-07-21T16:44:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#593615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T16:12:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que la Russie avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre la main sur deux des canons Caesar livr\u00e9s par la France \u00e0 l\u2019Ukraine, assurant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 vendus par l\u2019Ukraine \u00e0 Moscou et qu\u2019\u00ab\u00a0ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9s dans une usine de chars\u00a0\u00bb. La France a d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 douze de ces syst\u00e8mes tr\u00e8s perfectionn\u00e9s et six autres sont en route pour l\u2019Ukraine.          En juin, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise avait d\u00e9j\u00e0 fermement d\u00e9menti une telle information, relay\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque notamment par l\u2019agence de presse russe TASS. Le haut commandement fran\u00e7ais avait d\u00e9crit aupr\u00e8s de TF1 une \u00ab\u00a0rumeur compl\u00e8tement infond\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une manipulation de l\u2019information\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9clarations de M.\u00a0Loukachenko n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse appelle les Occidentaux \u00e0 cesser d\u2019armer l\u2019Ukraine, qui se d\u00e9fend contre la Russie depuis l\u2019offensive lanc\u00e9e dans le pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier, par Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie relaie une rumeur, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mentie par l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, selon laquelle la Russie au...","dateModified":"2022-07-21T17:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#593461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T15:40:16+00:00","articleBody":"                     Tourelle d\u2019un char d\u00e9truit dans les rues de la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 17\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/55809be_1658417859837-2022-07-21t151705z-1931028484-rc25pt97r5s7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 15 000 soldats russes tu\u00e9s, selon Londres et Washington","dateModified":"2022-07-21T15:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#593397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T15:35:56+00:00","articleBody":"                     Lors de la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire organis\u00e9e pour un militaire ukrainien tu\u00e9 lors d\u2019un combat contre les troupes russes dans la r\u00e9gion de Kherson le 17\u00a0juillet. En Ukraine, le 21\u00a0juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/b981c9a_1658417497778-665012.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 15 000 soldats russes tu\u00e9s, selon Londres et Washington","dateModified":"2022-07-21T15:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#593014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T15:22:04+00:00","articleBody":"     La Gr\u00e8ce rejoint la position de l\u2019Espagne et du Portugal. Ath\u00e8nes s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 son tour, oppos\u00e9 au plan propos\u00e9 mercredi par Bruxelles visant \u00e0 diminuer de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz pour surmonter la baisse des livraisons russes.          \u00ab\u00a0Le gouvernement n\u2019approuve pas, par principe, la proposition de la Commission [europ\u00e9enne] de r\u00e9duire de 15\u00a0% sa consommation de gaz naturel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 en conf\u00e9rence de presse le porte-parole du gouvernement, Yannis Economou. La Commission europ\u00e9enne a demand\u00e9, mercredi, aux Vingt-Sept de r\u00e9duire volontairement leur demande de gaz au cours des huit prochains mois, en d\u00e9voilant un arsenal de mesures cens\u00e9 permettre \u00e0 l\u2019UE d\u2019affronter une \u00e9ventuelle interruption des approvisionnements russes.          Ce plan, qui doit \u00eatre discut\u00e9 le 26\u00a0juillet lors d\u2019un Conseil europ\u00e9en, pr\u00e9voit concr\u00e8tement que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire d\u2019au moins 15\u00a0% entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023 sa consommation de gaz par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.          Sachant qu\u2019environ 70\u00a0% du gaz import\u00e9 par la Gr\u00e8ce sert \u00e0 la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a expliqu\u00e9 le ministre, une telle r\u00e9duction induirait tr\u00e8s vraisemblablement des perturbations dans l\u2019approvisionnement des particuliers comme des entreprises.          \u00ab\u00a0M\u00eame si nous r\u00e9duisons de 15\u00a0% notre consommation, \u00e7a ne veut pas dire pour autant que plus de gaz ira en direction de l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb, largement d\u00e9pendante des livraisons russes, a insist\u00e9 le ministre grec. \u00ab\u00a0Nous d\u00e9sapprouvons non seulement le caract\u00e8re obligatoire de cette mesure, mais aussi le niveau m\u00eame de r\u00e9duction pr\u00e9conis\u00e9 par Bruxelles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Skrekas.                    Lire aussi :  R\u00e9duire sa consommation d\u2019\u00e9nergie\u00a0: pourquoi et comment les individus et les entreprises peuvent-ils agir\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Gr\u00e8ce s\u2019oppose \u00e0 la r\u00e9duction de 15\u00a0% de la consommation de gaz propos\u00e9e par Bruxelles","dateModified":"2022-07-21T16:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#592976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T14:48:36+00:00","articleBody":"     La Russie entend d\u00e9velopper sa relation \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb avec la Hongrie malgr\u00e9 les sanctions prises contre Moscou par l\u2019Union europ\u00e9enne, dont Budapest est membre, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          \u00ab\u00a0J\u2019appr\u00e9cie r\u00e9ellement nos relations. Nos discussions, aujourd\u2019hui, ont confirm\u00e9 leur nature durable et strat\u00e9gique. Et nous allons les d\u00e9velopper de toutes les fa\u00e7ons possibles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Moscou avec son homologue hongrois, Peter Szijjarto.          Par ailleurs, la Russie va \u00ab\u00a0\u00e9tudier\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 de livrer du gaz suppl\u00e9mentaire \u00e0 la Hongrie cette ann\u00e9e, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe.           Aujourd\u2019hui, nos coll\u00e8gues ont fait part de l\u2019int\u00e9r\u00eat du gouvernement hongrois pour un nouvel achat de gaz naturel cette ann\u00e9e. Cette requ\u00eate sera imm\u00e9diatement transmise et \u00e9tudi\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut d\u00e9velopper sa relation \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb avec la Hongrie malgr\u00e9 les sanctions","dateModified":"2022-07-21T14:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#592818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T14:33:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 avoir sanctionn\u00e9 dix ressortissants syriens et deux soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 pour leur implication dans le recrutement de mercenaires syriens et palestiniens envoy\u00e9s combattre en Ukraine pour le compte de la Russie.          Les sanctions consistent en un gel de leurs avoirs et l\u2019interdiction de se rendre dans les pays de l\u2019UE, pr\u00e9cise l\u2019expos\u00e9 des motifs publi\u00e9 au Journal officiel avec les identit\u00e9s des personnes et des entit\u00e9s sanctionn\u00e9es.          Le propri\u00e9taire de la compagnie a\u00e9rienne syrienne Cham Wings, Issam Shammout, un homme d\u2019affaires li\u00e9 au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, figure parmi les nouveaux inscrits sur cette liste noire de l\u2019UE. Un grad\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e syrienne, le colonel Saleh Al-Adbullah, est, pour sa part, sanctionn\u00e9 pour avoir recrut\u00e9 des militaires de son unit\u00e9, la 16e\u00a0brigade de l\u2019arm\u00e9e syrienne, pour combattre en Ukraine.          L\u2019UE a \u00e9galement inscrit sur sa liste noire le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e de lib\u00e9ration de la Palestine, Muhammad Al-Salti, ressortissant syrien, \u00ab\u00a0pour le recrutement de mercenaires palestiniens\u00a0\u00bb envoy\u00e9s en Libye et en Ukraine, ainsi que deux responsables militaires et le dirigeant d\u2019une faction politique syrienne.          Sont \u00e9galement sanctionn\u00e9es deux soci\u00e9t\u00e9s de protection syriennes, la Sanad Protection and Security Services et la Al-Sayyad Company for Guarding and Protection Services, toutes deux li\u00e9es \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e russe Wagner, ainsi que leurs quatre dirigeants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE sanctionne dix Syriens impliqu\u00e9s dans le recrutement de mercenaires pro-Russie","dateModified":"2022-07-21T14:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#592205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T13:11:21+00:00","articleBody":"                     Sabina pleure alors que son mari, dont le corps g\u00eet sur le sol, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un bombardement russe au march\u00e9 de Barabachovo, \u00e0 Kharkiv, jeudi 21\u00a0juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/f3b3684_1658408170322-480399.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 15 000 soldats russes tu\u00e9s, selon Londres et Washington","dateModified":"2022-07-21T13:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#592167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T13:11:09+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine ne cessera que si Kiev accepte ses pertes et n\u00e9gocie avec la Russie, a estim\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, principal alli\u00e9 de Vladimir Poutine, dans un entretien exclusif avec l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend de l\u2019Ukraine, actuellement. La particularit\u00e9 du moment est que la guerre peut se finir dans des conditions plus pr\u00e9f\u00e9rables pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Loukachenko. \u00ab\u00a0Elle doit s\u2019asseoir \u00e0 la table des n\u00e9gociations, \u00eatre d\u2019accord pour ne jamais menacer la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a estim\u00e9 que l\u2019Occident, l\u2019Ukraine et la Russie doivent mettre fin au conflit pour \u00e9viter le \u00ab\u00a0pr\u00e9cipice\u00a0\u00bb de la \u00ab\u00a0guerre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Allez, arr\u00eatons-nous. Il ne faut pas aller plus loin. Plus loin, c\u2019est le pr\u00e9cipice. Plus loin, c\u2019est la guerre nucl\u00e9aire. Cela ne doit pas aller jusque-l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il dit, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater ce chaos, l\u2019op\u00e9ration et la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.          L\u2019Occident voulait un conflit avec la Russie et \u00ab\u00a0a provoqu\u00e9 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a encore dit jeudi le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse au cours de cet entretien. \u00ab\u00a0Nous avons vu les causes de cette guerre, la cause est que si la Russie n\u2019avait pas devanc\u00e9 l\u2019OTAN, vous [les Occidentaux] vous seriez organis\u00e9s et l\u2019auriez frapp\u00e9e, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\u00a0Vous en \u00eates \u00e0 l\u2019origine et vous prolongez cette guerre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin de la guerre \u00ab\u00a0d\u00e9pend de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui doit n\u00e9gocier avec Moscou, selon le pr\u00e9sident bi...","dateModified":"2022-07-21T13:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#592029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T12:47:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a accus\u00e9 jeudi la Russie de stocker des armes lourdes et munitions sur le site de la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e de Zaporijia, dans le sud du pays, o\u00f9 Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 des frappes de drone. Selon Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, au moins quatorze unit\u00e9s de mat\u00e9riel militaire lourd avec leurs munitions sont stock\u00e9es dans la salle des machines du r\u00e9acteur\u00a01 de la centrale, la plus grande d\u2019Europe. \u00ab\u00a0L\u2019ensemble de l\u2019arsenal lourd amen\u00e9 avec toutes les munitions est d\u00e9sormais tr\u00e8s proche des \u00e9quipements qui assurent le fonctionnement du turbo-g\u00e9n\u00e9rateur\u00a0\u00bb, s\u2019est alarm\u00e9e la soci\u00e9t\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram.          Les \u00e9quipements russes sont situ\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate du r\u00e9servoir d\u2019huile principal, dont le produit inflammable sert \u00e0 refroidir la turbine \u00e0 vapeur, tout comme l\u2019hydrog\u00e8ne servant \u00e0 refroidir le g\u00e9n\u00e9rateur, selon Energoatom. La compagnie ukrainienne s\u2019est alarm\u00e9e d\u2019un risque de d\u00e9tonation accidentelle et d\u2019incendie.          La Russie avait accus\u00e9 peu auparavant l\u2019Ukraine d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes de drone sur le site de cette centrale nucl\u00e9aire, occup\u00e9e par Moscou depuis mars. \u00ab\u00a0Cela confirme la volont\u00e9 des autorit\u00e9s ukrainiennes de cr\u00e9er les conditions d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire non seulement sur leur territoire, mais dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, lors de sa conf\u00e9rence de presse hebdomadaire. Elle n\u2019a toutefois pas fait \u00e9tat de d\u00e9g\u00e2ts mettant en danger la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire du site.          Selon elle, les forces ukrainiennes ont effectu\u00e9 une frappe de drone lundi \u00ab\u00a0\u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de structures vitales pour la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale, un r\u00e9servoir de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 et le r\u00e9servoir de refroidissement d\u2019un r\u00e9acteur\u00a0\u00bb. La porte-parole a ajout\u00e9 que Kiev avait \u00e0 nouveau frapp\u00e9 le site mercredi. Des m\u00e9dias russes ont publi\u00e9 des images suppos\u00e9es de panaches de fum\u00e9es dans la ville d\u2019Energodar, o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale. L\u2019Agence France-Presse n\u2019a pu v\u00e9rifier les faits faisant l\u2019objet des accusations ukrainiennes et russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse Moscou de stocker des armes dans la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e de Zaporijia","dateModified":"2022-07-21T13:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#592006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T12:43:40+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand a accus\u00e9 jeudi Moscou d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0facteur d\u2019incertitude croissant\u00a0\u00bb sur le march\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Europe, apr\u00e8s la reprise, apr\u00e8s des travaux de maintenance, des envois de gaz sur le pipeline Nord Stream, mais \u00e0 40 % de sa capacit\u00e9.          \u00ab\u00a0La Russie se r\u00e9v\u00e8le de plus en plus \u00eatre un facteur d\u2019incertitude dans le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et du climat, Robert Habeck, ajoutant que \u00ab\u00a0rien ne s\u2019opposait techniquement \u00e0 ce que Nord Stream revienne \u00e0 une exploitation \u00e0 plein r\u00e9gime apr\u00e8s son entretien\u00a0\u00bb. La Russie a rouvert le robinet du gaz vers l\u2019Europe jeudi en red\u00e9marrant le gazoduc Nord Stream apr\u00e8s dix jours de travaux de maintenance sous haute tension.          De premi\u00e8res donn\u00e9es publi\u00e9es par l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, Gascade, montrent que le d\u00e9bit est identique \u00e0 celui d\u2019avant la maintenance, autour de 40% des capacit\u00e9s. Trop peu pour Berlin\u00a0: \u00ab\u00a0Ces faibles niveaux d\u2019envoi parlent une langue politique claire, confirmant que nous ne pouvons pas nous fier \u00e0 ces livraisons\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Habeck. Le gazoduc ne tourne plus \u00e0 plein r\u00e9gime depuis mi-juin, une d\u00e9cision du russe Gazprom, qui argue de l\u2019absence d\u2019une turbine en maintenance au Canada. Pour Berlin, il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb et d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux dans le cadre du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est un \u00ab\u00a0facteur d\u2019incertitude croissant\u00a0\u00bb pour le secteur \u00e9nerg\u00e9tique","dateModified":"2022-07-21T13:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T12:08:31+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto, se rend jeudi \u00e0 Moscou afin de discuter de nouvelles livraisons de gaz, a annonc\u00e9 le Fidesz, le parti du premier ministre hongrois, Viktor Orban. \u00ab\u00a0Dans le but de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de la Hongrie, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019acheter 700\u00a0millions de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz naturel, en plus des quantit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues dans les contrats de long terme\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un message post\u00e9 sur Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie hongroise attendu jeudi \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-07-21T12:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T10:34:17+00:00","articleBody":"     Le Kremlin assure que des restrictions occidentales causent tous les probl\u00e8mes techniques de livraison de gaz russe vers l\u2019Europe, au moment o\u00f9 le gazoduc Nord Stream 1 a red\u00e9marr\u00e9 apr\u00e8s une p\u00e9riode de maintenance. \u00ab\u00a0Ce sont ces restrictions qui emp\u00eachent d\u2019effectuer les r\u00e9parations d\u2019\u00e9quipements, notamment des turbines dans les stations de compression\u00a0\u00bb, affirme le porte-parole de la pr\u00e9sidence, Dmitri Peskov, qui rejette les accusations contre Moscou de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb au gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0probl\u00e8mes techniques\u00a0\u00bb de livraison de gaz sont caus\u00e9s par les Occidentaux, affirme  le Kremli...","dateModified":"2022-07-21T10:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T09:45:13+00:00","articleBody":"     Un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes est \u00ab\u00a0possible dans les prochains jours\u00a0\u00bb si les Occidentaux r\u00e9pondent aux demandes de la Russie, a affirm\u00e9 jeudi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu. Ankara pensait accueillir cette semaine un nouveau round de n\u00e9gociations entre experts militaires russes, ukrainiens, turcs et l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, entrav\u00e9es par l\u2019invasion russe. Plus de\u00a020\u00a0millions de tonnes sont bloqu\u00e9es dans les ports d\u2019Ukraine, qui font cruellement d\u00e9faut au march\u00e9 mondial, au risque de p\u00e9nuries alimentaires graves pour l\u2019Afrique, notamment.          \u00ab\u00a0M\u00eame si les produits [agricoles] russes ne sont pas concern\u00e9s par les sanctions, il y a des blocages concernant le transport maritime, les assurances et le syst\u00e8me bancaire. Les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne ont fait des promesses pour les lever\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le ministre turc. \u00ab\u00a0Lorsque nous aurons r\u00e9solu cette question, non seulement la voie de l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales et de l\u2019huile de tournesol ukrainiennes sera ouverte, mais aussi celle pour les produits de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 en se disant \u00ab\u00a0optimiste\u00a0\u00bb. Selon le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, un \u00ab\u00a0m\u00e9morandum\u00a0\u00bb est pr\u00eat, qui pr\u00e9voit notamment l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un centre de coordination sous les auspices de l\u2019ONU \u00e0 Istanbul. Mais Moscou accuse l\u2019Ukraine de bloquer les discussions\u00a0:           Nous nous sommes entendus sur les principes de base permettant d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais quand notre d\u00e9l\u00e9gation a demand\u00e9 d\u2019ajouter une deuxi\u00e8me partie [concernant la production russe], les Ukrainiens ont refus\u00e9 cat\u00e9goriquement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara esp\u00e8re un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-21T09:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T09:22:39+00:00","articleBody":"    Quelle est la l\u00e9gende de la photographie en haut de la page du live. Merci pour votre travail.    julie         Bonjour Julie,          La l\u00e9gende de la photo de couverture du live se trouve en t\u00eate de la zone \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb (colonne de droite). La l\u00e9gende de la photo actuelle est\u00a0:  \u00ab\u00a0Un p\u00e8re tient la main de son fils, tu\u00e9 par un missile russe dans la ville de Saltivka, le 20\u00a0juillet.\u00a0\u00bb La photo est sign\u00e9e Sergey Bobok, pour l\u2019Agence France-Presse (AFP).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 15 000 soldats russes tu\u00e9s, selon Londres et Washington","dateModified":"2022-07-21T09:34:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:41:10+00:00","articleBody":"     Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-trois autres, bless\u00e9es, jeudi matin dans un bombardement russe sur Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Oleh Synehoubov. Quatre des bless\u00e9s sont dans un \u00e9tat grave \u00e0 la suite de ce bombardement au lance-roquettes multiple, a ajout\u00e9 sur Telegram M.\u00a0Synehoubov.          Situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe, la ville de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion fin f\u00e9vrier, mais les troupes de Moscou n\u2019ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 la prendre. Mercredi d\u00e9j\u00e0, des bombardements y ont fait au moins trois morts, selon les autorit\u00e9s locales. Parmi les victimes, un adolescent de 13 ans tu\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un d\u2019arr\u00eat de bus dont les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu le corps. Son p\u00e8re, en \u00e9tat de choc, est longuement rest\u00e9 agenouill\u00e9 en tenant la main de son fils dont le corps sans vie a \u00e9t\u00e9 recouvert d\u2019une couverture au milieu des d\u00e9bris de verre.          Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais concernaient \u00e9galement d\u2019\u00ab\u00a0autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.                Des hommes d\u00e9placent le corps d\u2019une victime tu\u00e9e par un bombardement russe sur une civi\u00e8re \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, mercredi 20 juillet 2022. ANDRII MARIENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/4df3918_1658396444573-477732.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts,vingt-trois  bless\u00e9es dans un bombardement russe \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-07-21T12:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:38:48+00:00","articleBody":"     Le gouvernement portugais ne soutiendra pas le plan propos\u00e9 mercredi par Bruxelles visant \u00e0 diminuer de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz pour surmonter la chute des livraisons russes, a fait savoir le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Le Portugal va s\u2019opposer\u00a0\u00bb \u00e0 cette mesure \u00ab\u00a0disproportionn\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joao Galamba, le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019environnement et \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, dans un entretien au quotidien Publico publi\u00e9 jeudi.          La proposition de la Commission \u00ab\u00a0n\u2019est pas adapt\u00e9e pour des pays qui ne sont pas interconnect\u00e9s\u00a0\u00bb au r\u00e9seau gazier, comme le Portugal, a-t-il expliqu\u00e9. Le Portugal rejoint ainsi la position de l\u2019Espagne, dont la ministre de la transition \u00e9cologique, Teresa Ribera, s\u2019est oppos\u00e9e \u00e0 cette proposition, estimant qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00ab\u00a0juste\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0efficace\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lisbonne ne soutient pas la r\u00e9duction de 15\u00a0% de la consommation de gaz propos\u00e9e par Bruxelles","dateModified":"2022-07-21T09:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:29:25+00:00","articleBody":"     La Banque nationale d\u2019Ukraine a annonc\u00e9 jeudi la d\u00e9valuation de 25 % de la monnaie nationale, la hryvnia, face au dollar, en raison de l\u2019impact de l\u2019invasion russe sur l\u2019\u00e9conomie nationale.          \u00ab\u00a0Une telle mesure renforcera la comp\u00e9titivit\u00e9 des producteurs ukrainiens\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0soutiendra la stabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie dans les conditions de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la banque centrale, en \u00e9tablissant jeudi le taux d\u2019\u00e9change \u00e0 36,57\u00a0hryvnias pour un dollar, contre 29,25\u00a0hryvnias pour un dollar auparavant, cours qui \u00e9tait en vigueur au d\u00e9but de l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9value sa monnaie de 25 %","dateModified":"2022-07-21T09:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:13:35+00:00","articleBody":"     Aussi bien l\u2019arm\u00e9e russe que les forces ukrainiennes mettent \u00ab\u00a0inutilement\u00a0\u00bb en danger des civils en basant des troupes au c\u0153ur de zones habit\u00e9es, comme un sous-sol d\u2019\u00e9cole ou un dispensaire, a accus\u00e9 jeudi Human Rights Watch (HRW). \u00ab\u00a0Alors que la guerre en Ukraine fait rage, des civils ont \u00e9t\u00e9 inutilement pris dans des combats\u00a0\u00bb, constate Belkis Wille, une chercheuse de HRW cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les forces russes et ukrainiennes doivent toutes deux \u00e9viter de baser leurs troupes parmi les civils et faire tout leur possible pour \u00e9loigner les civils des environs\u00a0\u00bb, a-t-elle exhort\u00e9.          HRW pr\u00e9cise avoir document\u00e9 quatre cas de bases militaires russes et trois ukrainiennes \u00e9tablies dans des zones r\u00e9sidentielles. \u00ab\u00a0Les attaques qui ont suivi contre ces bases ont tu\u00e9 et bless\u00e9 des civils\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019organisation pr\u00e9cisant avoir interrog\u00e9 plus de 50 habitants de sept localit\u00e9s situ\u00e9es dans des r\u00e9gions ukrainiennes de Tchernihiv (Nord), Kharkiv (Est) et Zaporijia (Sud) et visit\u00e9 six d\u2019entre elles. Parmi les cas les plus connus, cit\u00e9s par HRW, le village de Iahidne, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, o\u00f9 les Russes ont d\u00e9tenu environ 350 civils pendant un mois dans le sous-sol d\u2019une \u00e9cole qu\u2019ils utilisaient comme base militaire.          De leur c\u00f4t\u00e9, les forces ukrainiennes ont \u00e9tabli une base dans un centre de contr\u00f4le des maladies d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de Pokotylivka (r\u00e9gion de Kharkiv), soutient l\u2019ONG. Lorsque les Russes ont attaqu\u00e9 le centre, le 28\u00a0avril, au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, et des dizaines de maisons voisines ainsi que l\u2019\u00e9cole locale ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils \u00ab\u00a0inutilement\u00a0\u00bb mis en danger par les deux camps en Ukraine, selon Human Rights Watch (HRW)","dateModified":"2022-07-21T08:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T07:39:42+00:00","articleBody":"     A la suite de la remise en route du gazoduc Nord Stream 1, jeudi, les premi\u00e8res donn\u00e9es publi\u00e9es par l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, Gascade, montrent que le d\u00e9bit serait finalement identique \u00e0 celui d\u2019avant la maintenance, autour de\u00a040\u00a0% des capacit\u00e9s. Quelque 29\u00a0GWh de gaz ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s d\u00e8s la deuxi\u00e8me heure de service \u00e0 la station de Greifswald, en Allemagne, au bord de la mer Baltique, o\u00f9 aboutit le gazoduc.          Les flux de gaz pourraient \u00ab\u00a0atteindre le niveau de pr\u00e9maintenance d\u2019environ 40\u00a0% d\u2019utilisation [environ 700\u00a0GWh par jour]. Malheureusement, l\u2019incertitude politique (\u2026) demeure\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le pr\u00e9sident de l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux, Klaus M\u00fcller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9bit de Nord Stream 1 devrait retrouver son niveau d\u2019avant la maintenance, \u00e0 40 % de sa capacit\u00e9","dateModified":"2022-07-21T07:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T06:23:22+00:00","articleBody":"     Ursula von der Leyen juge \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb une coupure totale des livraisons de Gazprom aux Vingt-Sept. Pour y faire face, Bruxelles a pr\u00e9sent\u00e9 un plan s\u2019appuyant sur le volontariat, demandant \u00e0 chacun de ses membres de r\u00e9duire sa consommation.                    Lire aussi :  Pour s\u2019affranchir du gaz russe, la Commission veut r\u00e9duire de 15\u00a0% la consommation des Europ\u00e9ens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 15 000 soldats russes tu\u00e9s, selon Londres et Washington","dateModified":"2022-07-21T06:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T05:01:23+00:00","articleBody":"     Le gazoduc Nord Stream 1, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne a red\u00e9marr\u00e9 jeudi apr\u00e8s dix jours de maintenance, a fait savoir \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la soci\u00e9t\u00e9 du m\u00eame nom, gestionnaire de l\u2019\u00e9quipement. \u00ab\u00a0Il fonctionne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de la soci\u00e9t\u00e9 du m\u00eame nom, sans toutefois pr\u00e9ciser la quantit\u00e9 de gaz en cours d\u2019acheminement. Les donn\u00e9es r\u00e9elles seront connues plus tard dans la journ\u00e9e.          Le gouvernement allemand craignait que ce pipeline ne soit pas rouvert par Moscou apr\u00e8s ces travaux d\u00e9but\u00e9s le 11 juillet. Selon des donn\u00e9es transmises par Gazprom \u00e0 Gascade, l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, le gazoduc devrait livrer 530\u00a0GWh durant la journ\u00e9e. C\u2019est seulement \u00ab\u00a030\u00a0%\u00a0\u00bb de ses capacit\u00e9s, a fait remarquer sur Twitter jeudi le pr\u00e9sident de l\u2019Agence allemande des r\u00e9seaux, Klaus M\u00fcller. Ce serait en outre dix points de moins qu\u2019avant les travaux. Arguant de l\u2019absence d\u2019une turbine, en maintenance au Canada, Gazprom a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit \u00e0 40\u00a0% des capacit\u00e9s les livraisons au moyen de Nord Stream 1 depuis la mi-juin.          Le groupe gazier russe Gazprom avait assur\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas garantir la reprise des livraisons par ce gazoduc, en maintenance jusqu\u2019\u00e0 jeudi matin. Le groupe invoquait l\u2019absence de cette turbine, n\u00e9cessaire, selon l\u2019entreprise, pour faire fonctionner une station de compression. Un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, selon Berlin, qui d\u00e9nonce des d\u00e9cisions \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb. L\u2019Allemagne \u00e9tait donc suspendue \u00e0 la d\u00e9cision de Moscou concernant le red\u00e9marrage du pipeline, apr\u00e8s ces travaux de maintenance pr\u00e9vus de longue date.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a quant \u00e0 lui souffl\u00e9 le chaud et le froid sur les perspectives pour Nord Stream dans les prochaines semaines. Il a laiss\u00e9 entendre que le gazoduc pouvait red\u00e9marrer jeudi matin, mais que si la Russie ne recevait pas la turbine manquante, il fonctionnerait \u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9 d\u00e8s la semaine prochaine. Car, selon le pr\u00e9sident russe, une seconde turbine doit \u00e0 son tour faire l\u2019objet d\u2019une maintenance, \u00e0 la fin de juillet.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream fonctionne \u00e0 nouveau","dateModified":"2022-07-21T05:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:45:07+00:00","articleBody":"     Le sp\u00e9cialiste de la frite industrielle surgel\u00e9e tire un trait sur ses ambitions dans ce pays, o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait implant\u00e9 au tournant des ann\u00e9es 1990. Il mise sur l\u2019internationalisation et la diversification.                    Lire aussi :  L\u2019entreprise McCain a cess\u00e9 toute pr\u00e9sence commerciale en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 15 000 soldats russes tu\u00e9s, selon Londres et Washington","dateModified":"2022-07-21T05:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:40:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019annonce russe en r\u00e9clamant plus d\u2019armes et des sanctions suppl\u00e9mentaires contre Moscou. \u00ab\u00a0Les Russes veulent du sang, pas des n\u00e9gociations. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.          La premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a, pour sa part, prononc\u00e9 un vibrant plaidoyer devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain\u00a0:           Je vous demande plus d\u2019armes (\u2026) pour prot\u00e9ger les maisons de chacun et le droit de se r\u00e9veiller vivant dans ces maisons.           Mercredi, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 que les objectifs de la Russie ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais concernaient \u00e9galement d\u2019\u00ab\u00a0autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre, avant d\u2019ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucun sens dans la situation actuelle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine prend acte des propos de Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-07-21T07:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:35:05+00:00","articleBody":"     Les sanctions europ\u00e9ennes visant la Russie \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ont lourdement pes\u00e9 sur les deux m\u00e9dias d\u2019influence du Kremlin. C\u2019est l\u2019\u00e9pilogue d\u2019une aventure de sept ans pour Sputnik, financ\u00e9 par le Kremlin. De son c\u00f4t\u00e9, la situation tranche avec celle de son grand concurrent, RT France, qui maintient toujours un semblant d\u2019activit\u00e9.                    Lire aussi :  Sputnik France plac\u00e9 en liquidation judiciaire, RT tente de survivre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 15 000 soldats russes tu\u00e9s, selon Londres et Washington","dateModified":"2022-07-21T05:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:20:01+00:00","articleBody":"     Selon le maire de la ville de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, de puissantes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues cette nuit, vers 3\u00a0heures du matin. La sir\u00e8ne d\u2019alerte aux bombardements a d\u2019ailleurs retenti. Aucun bilan n\u2019a pour le moment \u00e9t\u00e9 rendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud du pays","dateModified":"2022-07-21T05:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:15:00+00:00","articleBody":"           Un centre commercial de la ville de Kherson, au sud de l\u2019Ukraine, compl\u00e8tement d\u00e9truit suite aux bombardements russes. Le 20 juillet 2022. STRINGER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/b4c00f1_5756400-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 15 000 soldats russes tu\u00e9s, selon Londres et Washington","dateModified":"2022-07-21T04:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:10:09+00:00","articleBody":"      Pr\u00e8s de cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de son offensive, la Russie a \u00e9largi mercredi 20 juillet ses objectifs \u00e0 d\u2019autres territoires que ceux de l\u2019est de Ukraine.          \u00ab\u00a0Ce ne sont plus seulement les r\u00e9publiques populaires de Donetsk et Louhansk [deux territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine], ce sont aussi les r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia [dans le Sud] et une s\u00e9rie d\u2019autres territoires, et ce processus continue de fa\u00e7on constante\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov \u00e0 l\u2019agence de presse RIA Novosti, avant d\u2019ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucun sens dans la situation actuelle\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 plus d\u2019armes et des sanctions suppl\u00e9mentaires contre Moscou. \u00ab\u00a0Les Russes veulent du sang, pas des n\u00e9gociations. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kouleba.          La premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a pour sa part prononc\u00e9 un vibrant plaidoyer devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande davantage d\u2019armes (...) pour prot\u00e9ger les maisons de chacun et le droit de se r\u00e9veiller vivant dans ces maisons\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9.          La Russie \u00ab\u00a0travaille \u00e0 l\u2019annexion des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb, en utilisant le m\u00eame \u00ab\u00a0mode d\u2019emploi\u00a0\u00bb que pour la Crim\u00e9e en 2014, a accus\u00e9, mardi 19 juillet, la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Le gouvernement russe dispose de plans d\u00e9taill\u00e9s pour annexer un certain nombre de r\u00e9gions en Ukraine, dont Kherson, Zaporijia et l\u2019ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Washington. Les repr\u00e9sentants \u00ab\u00a0ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb que Moscou a impos\u00e9s dans ces zones \u00ab\u00a0vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums fantoches sur la r\u00e9unification avec la Russie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0peut-\u00eatre en septembre lors des \u00e9lections r\u00e9gionales russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En parall\u00e8le, la Russie cherche \u00e0 y installer des banques russes, pour g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019usage du rouble, \u00ab\u00a0force les r\u00e9sidents \u00e0 demander la citoyennet\u00e9 russe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0impose ses fid\u00e8les dans les services de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, tout en \u00ab\u00a0sabotant l\u2019Internet civil\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.          M. Poutine a d\u00e9clar\u00e9, mercredi 20 juillet, qu\u2019il n\u2019avait pas observ\u00e9 de volont\u00e9 de la part de l\u2019Ukraine de respecter les termes de ce qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 comme un accord de paix pr\u00e9liminaire d\u00e9cid\u00e9 au mois de mars.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 148e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-21T13:20:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html#591115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-15-000-soldats-russes-tues-selon-londres-et-washington_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:00:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 148e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/120/0/3500/1750/1342/671/60/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-21T04:00:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/c843ed4_1658427057734-839877.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/22/19-16">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Malgré la guerre en Ukraine, le secteur des hautes technologies est parvenu à sauver ses activités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation      Malgré la guerre en Ukraine, le secteur des hautes technologies est parvenu à sauver ses activités.          Par Thomas d'Istria         Publié hier à 19h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               UNIT.City, le plus grand parc consacré aux hautes technologies d’Ukraine, à Kiev, le 15 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Entre les immeubles qui dominent un jeu d’échiquier géant, un espace trampoline et un food truck, quelques jeunes Ukrainiens traversent le plus grand parc consacré au secteur des hautes technologies du pays, UNIT.City. Avant la guerre, cette « ville dans la ville », selon Denys Shymanskyi, le chargé de communication du site, accueillait plus de 3 000 salariés et 110 entreprises. Créé en 2016 sur l’emplacement d’une usine abandonnée de la capitale, l’espace se veut un centre ultramoderne mêlant travail, vie et éducation aux hautes technologies. « L’idée, c’est un écosystème dans lequel tout va plus vite, où les start-up peuvent trouver de l’argent et des investisseurs directement sur place », explique Denys Tuchkov, le responsable des ventes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, une jeunesse urbaine et connectée fait bloc autour du président Volodymyr Zelensky                 UNIT.City commence à reprendre des couleurs et à retrouver un semblant d’activité depuis sa réouverture, début juin. Au début de la guerre, dans tout le pays, des dizaines de milliers de salariés spécialisés dans le secteur des technologies de l’information, les IT, se sont délocalisés à l’ouest du pays, dans des régions éloignées des combats, où à l’étranger. Si UNIT.City n’a retrouvé que 15 % de son activité normale, le calme apparent qui règne entre les tours dotées de « caméras intelligentes » ne reflète en rien le dynamisme du milieu.            Dans une situation où l’économie s’est effondrée et où, selon les prévisions de la Banque mondiale, l’Ukraine pourrait voir son PIB plonger de 45 % à la fin de l’année, le troisième secteur économique du pays représente une manne importante pour les autorités. Selon la Banque nationale d’Ukraine, pour le premier trimestre 2022, les IT ont fourni au budget ukrainien un montant record de 2 milliards de dollars de recettes d’exportation contre 1,44 milliard de dollars l’année précédente, à la même période. Selon l’association IT Ukraine, le volume des exportations a même augmenté de 28 %. En outre, l’association a déclaré que le nombre de spécialistes en informatique a atteint 285 000 en 2021, contre 244 000 un an plus tôt.          « La pandémie nous a préparés à travailler comme ça »          Pour Dominique Petiot, le PDG depuis trois années d’UNIT.City, ce secteur est celui « qui s’en sort le mieux ». L’entrepreneur franco-américain qui a quitté le pays quelques jours avant le début de l’invasion considère que les entreprises ont appris de l’expérience de la pandémie. « On a été beaucoup préparé au travail à distance. Et la tech s’y prête assez bien puisqu’on n’a pas besoin d’être dans un bureau pour développer. » A cela s’ajoute un second facteur : « La majorité des clients de la tech ukrainienne sont étrangers, explique l’homme. Ceux qui avaient des clients ukrainiens ont nécessairement dû arrêter. Mais ceux qui avaient des clients étrangers ont pu continuer, parce que leurs sources de revenus ne se sont pas arrêtées. »        Il vous reste 59.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/le-secteur-des-hautes-technologies-en-ukraine-entre-survie-et-innovation_6135678_3210.html"},"headline":"Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation","dateCreated":"2022-07-21T19:00:19+02:00","datePublished":"2022-07-21T19:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Technologies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, le secteur des hautes technologies est parvenu \u00e0 sauver ses activit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/579/0/5403/2701/1342/671/60/0/fddb69f_1658386304900-raf-010.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-17">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Cette décision fait suite à la défection, mercredi, de trois partis de la coalition gouvernementale. Cette situation a, selon Sergio Mattarella, montré l’absence de « soutien parlementaire au gouvernement et l’absence de perspectives pour donner naissance à une nouvelle majorité ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Italie             En Italie, le président dissout le Parlement après la démission de Mario Draghi, élections anticipées le 25 septembre      Cette décision fait suite à la défection, mercredi, de trois partis de la coalition gouvernementale. Cette situation a, selon Sergio Mattarella, montré l’absence de « soutien parlementaire au gouvernement et l’absence de perspectives pour donner naissance à une nouvelle majorité ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h46, mis à jour à 09h53    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Cette photo prise et publiée le 21 juillet 2022 par le service de presse du palais présidentiel du Quirinal montre le président italien Sergio Mattarella signant le décret de dissolution du Parlement devant le premier ministre italien démissionnaire Mario Draghi.  HANDOUT / AFP                 Le président italien, Sergio Mattarella, a annoncé jeudi 21 juillet la dissolution du Sénat et de la Chambre des députés, ce qui provoque automatiquement la tenue d’élections anticipées dès cet automne. « La situation politique a conduit à cette décision », a déclaré le président lors d’une allocution télévisée, en référence à la démission du premier ministre, Mario Draghi, après la défection mercredi de trois partis importants de sa coalition lors d’un vote de confiance au Sénat.            « La discussion, le vote et les modalités dans lesquelles ce vote a été exprimé hier au Sénat » ont démontré l’absence de « soutien parlementaire au gouvernement et l’absence de perspectives pour donner naissance à une nouvelle majorité », a-t-il expliqué. « Cette condition a rendu inévitable la dissolution anticipée du Parlement », qui « est toujours la dernière option », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le gouvernement de Mario Draghi a cessé d’exister                   Après sa démission refusée par le président la semaine dernière, le premier ministre italien s’était dit prêt à rester en poste si sa coalition parvenait à se ressouder. Mais Forza Italia, la Ligue et le Mouvement 5 étoiles ont annoncé mercredi leur non-participation au vote de confiance, des défections qui ont logiquement conduit à la démission de M. Draghi.            La coalition entre Forza Italia, Fratelli d’Italia et la Ligue favorite            Ces élections législatives pour renouveler le Sénat et la Chambre des députés auront lieu le 25 septembre, selon des sources gouvernementales. L’archi-favori du scrutin à venir est la coalition dite « de centre droit », qui réunit Forza Italia, le parti de droite de Silvio Berlusconi, et l’extrême droite représentée par la Ligue, du tribun populiste antimigrants Matteo Salvini, et Fratelli d’Italia.              Ce dernier, parti post-fasciste présidé par Giorgia Meloni, est donné en tête dans les intentions de vote, à près de 24 %, devant le Parti démocrate (22 %) et la Ligue (14 %), selon un sondage de l’institut SWG réalisé le 18 juillet. Forza Italia recueillerait 7,4 % des voix et le Mouvement 5 étoiles (M5S) 11,2 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les marchés craignent un retour du risque italien                   « Un grand homme d’Etat italien »            Jeudi, Emmanuel Macron a salué l’engagement « sans faille » de Mario Draghi. C’est « un grand homme d’Etat italien », « un partenaire de confiance » et « un ami de la France », a-t-il affirmé dans un communiqué, estimant que le « travail » effectué par M. Draghi « constitue une base très solide, sur laquelle l’Italie pourra s’appuyer dans les mois et années à venir ».            « Au cours de la présidence française » de l’UE au premier semestre 2022, « l’Italie de Mario Draghi aura été un soutien indéfectible pour apporter des réponses européennes à nos défis communs, notamment face à l’agression de l’Ukraine par la Russie », a encore souligné le chef de l’Etat français.                             Lire aussi :  La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/italie-le-president-dissout-le-parlement-apres-la-demission-de-mario-draghi-provoquant-des-elections-anticipees_6135674_3210.html"},"headline":"En Italie, le pr\u00e9sident dissout le Parlement apr\u00e8s la d\u00e9mission de Mario Draghi, \u00e9lections anticip\u00e9es le 25\u00a0septembre","dateCreated":"2022-07-21T18:46:27+02:00","datePublished":"2022-07-21T18:46:27+02:00","dateModified":"2022-07-22T09:53:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 la d\u00e9fection, mercredi, de trois partis de la coalition gouvernementale. Cette situation a, selon Sergio Mattarella, montr\u00e9 l\u2019absence de \u00ab\u00a0soutien parlementaire au gouvernement et l\u2019absence de perspectives pour donner naissance \u00e0 une nouvelle majorit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c20bd86_5764680-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-18">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Si le président chinois a engagé une profonde réorganisation militaire, les experts américains doutent que Pékin puisse à l’heure actuelle « projeter des forces à très grande échelle ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Chine             Si la Chine envahissait aujourd’hui Taïwan, elle subirait le même échec logistique que la Russie en Ukraine      Si le président chinois a engagé une profonde réorganisation militaire, les experts américains doutent que Pékin puisse à l’heure actuelle « projeter des forces à très grande échelle ».          Par Nathalie Guibert         Publié hier à 18h33, mis à jour à 08h20    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président chinois, Xi Jinping, lors d’une inspection de la garnison de l’Armée populaire de libération, à Hongkong, le 1er juillet 2022 (photo transmise par l’agence Chine nouvelle).  LI GANG / AP               « Je pense que la leçon tirée [de la guerre russe en Ukraine] par les dirigeants et les militaires chinois est qu’ils devront amasser une force écrasante pour envisager une opération [contre Taïwan] à l’avenir. » Le chef de la CIA, William Burns, qui s’exprimait au Forum de sécurité d’Aspen (Colorado) mercredi 20 juillet, n’a aucun doute : même si la Chine dit préférer une « réunification pacifique », le patron du renseignement extérieur américain partage l’analyse de ses homologues militaires et dit estimer qu’elle « utilisera la force un jour ou l’autre pour prendre le contrôle » de l’île démocratique. Pékin est quant à lui convaincu que Washington défendra le gouvernement de la République de Chine à Taipei. Le conflit pourrait faire 500 000 morts des deux côtés, selon le Pentagone.          Reste à savoir comment le Parti communiste chinois utilisera l’Armée populaire de libération (APL). Il est à noter que les énormes difficultés logistiques de l’armée russe en Ukraine depuis l’offensive éclair ratée lancée le 24 février – lignes d’approvisionnement coupées, navires empêchés d’accéder aux côtes – préoccupent l’APL.            Son défi est de se projeter à travers un détroit de 180 kilomètres. Les documents chinois disponibles « décrivent différents concepts opérationnels pour une invasion amphibie de Taïwan, explique le rapport 2021 du ministère de la défense des Etats-Unis au Congrès sur la Chine. Le plus important est que la “Campagne interarmées de débarquement sur l’île” envisage une opération complexe reposant sur des opérations coordonnées, imbriquées, pour la logistique, le soutien aérien et naval et la guerre électronique ». Aucune opération d’assaut amphibie d’envergure n’a toutefois été considérée comme réussie depuis la seconde guerre mondiale, mis à part celle d’Incheon lors de la guerre de Corée, en septembre 1950.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouvel épisode de menaces et de manœuvres de dissuasion autour du détroit de Taïwan                 La Chine, en l’état de ses moyens militaires, ne ferait pas mieux que la Russie, estiment des analystes américains qui ont travaillé pour le Pentagone sur ce sujet et livré quelques conclusions, mardi, au Center for Strategic and International Studies (CSIS). « Nous n’avons pas de réponse à beaucoup de nos questions », confesse prudemment Lonnie Henley, ancien du renseignement militaire, expert à la George Washington University. L’APL peut-elle supporter une attaque ennemie tout en continuant à soutenir ses troupes ? Peut-elle adapter ses frappes au jour le jour en dehors du plan préétabli, une fois la guerre commencée ? « Selon moi, la Chine ne peut tenir une opération de combat aérien majeure au-delà de deux semaines. Elle n’a pas la capacité de projeter des forces à très grande échelle, et on ne sait même pas si elle veut le faire », assure M. Henley.        Il vous reste 62.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/si-elle-envahissait-aujourd-hui-taiwan-la-chine-subirait-le-meme-echec-logistique-que-la-russie-en-ukraine_6135673_3210.html"},"headline":"Si la Chine envahissait aujourd\u2019hui Ta\u00efwan, elle subirait le m\u00eame \u00e9chec logistique que la Russie en Ukraine","dateCreated":"2022-07-21T18:33:28+02:00","datePublished":"2022-07-21T18:33:28+02:00","dateModified":"2022-07-22T08:20:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["D\u00e9fense","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Si le pr\u00e9sident chinois a engag\u00e9 une profonde r\u00e9organisation militaire, les experts am\u00e9ricains doutent que P\u00e9kin puisse \u00e0 l\u2019heure actuelle \u00ab\u00a0projeter des forces \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/192/0/3489/1744/1342/671/60/0/aa83019_c6956bdce3054cb0963f3d98022fd351-c6956bdce3054cb0963f3d98022fd351-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-19">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Coiffeur, dentiste, école… Ce centre d’accueil, situé dans la banlieue de Varsovie, se transforme pour permettre aux Ukrainiens ayant fui leur pays de se sentir « un peu comme à la maison ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Dans un centre d’accueil en Pologne, des réfugiés ukrainiens sont en quête d’une vie normale      vidéo   Coiffeur, dentiste, école… Ce centre d’accueil, situé dans la banlieue de Varsovie, se transforme pour permettre aux Ukrainiens ayant fui leur pays de se sentir « un peu comme à la maison ».          Par Service vidéo du Monde (avec AFP)        Publié hier à 17h56       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Bogdana Dzyndza montre fièrement sa bague au doigt. Elle s’est mariée avec un autre réfugié qu’elle a rencontré dans ce centre d’accueil en Pologne. « Il y a beaucoup de personnes qui n’avaient pas d’endroit où aller et qui attendent de voir comment la situation va évoluer, constate Piotr Plocharski, le représentant du centre. Du coup, elles sont ici depuis de nombreuses semaines. »            Ce lieu représentait une solution temporaire, qui s’est prolongée en même temps que le conflit. Le centre s’adapte et se transforme en proposant des services, comme un coiffeur ou un dentiste. « Nous faisons très attention à créer ici une ambiance cordiale, familiale pour que ces gens puissent se sentir au moins un peu comme s’ils étaient à la maison », explique Maksym Demidov, bénévole du fond caritatif Palianytsia.                             Lire aussi :  Invasion de l’Ukraine en cartes : l’évolution des combats semaine après semaine                        Service vidéo du Monde (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/21/dans-un-centre-d-accueil-en-pologne-des-refugies-ukrainiens-sont-en-quete-d-une-vie-normale_6135669_3210.html"},"headline":"Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale","dateCreated":"2022-07-21T17:56:04+02:00","datePublished":"2022-07-21T17:56:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Coiffeur, dentiste, \u00e9cole\u2026 Ce centre d\u2019accueil, situ\u00e9 dans la banlieue de Varsovie, se transforme pour permettre aux Ukrainiens ayant fui leur pays de se sentir \u00ab\u00a0un peu comme \u00e0 la maison\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/60/0/1920/960/1342/671/60/0/840c68a_1658416280577-afp-tv-20220721-pol-pol-russierefugies-32et9ej-fr-mp4-00-00-35-12-still001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale","uploadDate":"2022-07-21T17:56:04+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8clp4h?pubtool=oembed","duration":"02:18"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/60/0/1920/960/1342/671/60/0/840c68a_1658416280577-afp-tv-20220721-pol-pol-russierefugies-32et9ej-fr-mp4-00-00-35-12-still001.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-20">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Prise pour la dernière fois en 2011, une telle mesure marque un tournant majeur après une longue période où l’argent était facilement accessible dans la zone euro.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Économie       Union européenne             Pour faire face à l’inflation, la Banque centrale européenne décide d’une hausse de ses taux d’intérêt plus importante qu’attendue, de 0,5 point      Prise pour la dernière fois en 2011, une telle mesure marque un tournant majeur après une longue période où l’argent était facilement accessible dans la zone euro.       Le Monde     Publié hier à 14h43, mis à jour hier à 16h57    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La présidente de la Banque centrale européenne, Christine Lagarde, à Bruxelles, le 12 juillet 2022.  VIRGINIA MAYO / AP                 Pour la première fois en plus de dix ans, la Banque centrale européenne (BCE) a annoncé, jeudi 21 juillet, un relèvement de ses taux d’intérêt de 0,5 point – soit plus qu’attendu – face à l’inflation galopante et au risque de récession. Cette décision marque un tournant majeur après une longue période d’argent facilement accessible dans la zone euro.            Le principal taux d’intérêt passe ainsi de zéro, où il campait depuis 2016, à 0,5 %, tandis que celui taxant une partie des liquidités bancaires non distribuées en crédit, négatif depuis 2014, remonte de – 0,5 %, à zéro. La hausse est plus importante qu’attendue : en juin, la BCE avait annoncé que l’augmentation serait de 0,25 point.              L’horizon économique « s’assombrit » en zone euro, a déclaré sa présidente, Christine Lagarde, qui prévient que l’inflation restera à un « niveau élevé indésirable pendant un certain temps ». En renchérissant le coût du crédit, pour la première fois depuis 2011, la BCE emboîte le pas à d’autres banques centrales dans le monde. La Fed américaine a augmenté ses taux d’intérêt depuis mars et sa fourchette pour le taux des fonds fédéraux, établie désormais entre 1,5 % et 1,75 %, pourrait être relevée de 75 points de base fin juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, face à la flambée des prix, la Fed double ses taux directeurs                   Protéger les Etats contre des attaques spéculatives sur leur dette            La BCE a également annoncé jeudi un nouvel instrument pour protéger les Etats les plus fragiles contre des attaques spéculatives sur leur dette – les marchés ont dans leur ligne de mire l’Italie, où s’ouvre une période d’instabilité politique. Cet outil « pourra être activé pour contrer les dynamiques de marché injustifiées et désordonnées qui menacent gravement la transmission de la politique monétaire dans la zone euro », qui vise un taux d’inflation de 2 % à moyen terme, selon un communiqué à l’issue du conseil des gouverneurs.            Depuis l’annonce en juin d’un durcissement de la politique monétaire par la BCE, concrétisé par cette hausse des taux directeurs, les taux d’intérêt des dettes publiques européennes ont grimpé en flèche et l’écart entre les taux d’emprunts des différents pays s’est creusé. La BCE parle d’une « fragmentation » de la zone euro, qui gêne sa politique et doit donc être combattue.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   L’emprunt de l’Italie se négociait jeudi dans la matinée au taux moyen de 3,55 %, soit 223 points de base au-dessus du taux allemand à dix ans, réputé sans risque. Cet écart se resserrait légèrement, à 219 points de base, après les annonces de la BCE. Face au risque d’une « fragmentation » allant en s’aggravant, voire d’une crise de la dette semblable à celle de 2012, l’institution de Francfort a développé un nouvel outil censé calmer l’emballement des marchés.              Une des caractéristiques majeures de ce programme dénommé « TPI » (« instrument de protection de la transmission ») est que les achats de dette seront potentiellement illimités pour contrer les attaques spéculatives. L’ampleur des achats au titre du TPI dépendra « de la gravité des risques auxquels est confrontée la transmission des politiques » monétaires. En assurant une meilleure « transmission » de ses décisions auprès des entreprises et ménages, le TPI permettra à la BCE « de remplir plus efficacement son mandat en matière de stabilité des prix », ajoute l’institut.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Europe et le choc de l’inflation                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/21/pour-faire-face-a-l-inflation-la-banque-centrale-europeenne-decide-d-une-hausse-de-ses-taux-d-interet-plus-importante-qu-attendue-de-0-5-point_6135646_3234.html"},"headline":"Pour faire face \u00e0 l\u2019inflation, la Banque centrale europ\u00e9enne d\u00e9cide d\u2019une hausse de ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus importante qu\u2019attendue, de 0,5 point","dateCreated":"2022-07-21T14:43:59+02:00","datePublished":"2022-07-21T14:43:59+02:00","dateModified":"2022-07-21T16:57:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Prise pour la derni\u00e8re fois en\u00a02011, une telle mesure marque un tournant majeur apr\u00e8s une longue p\u00e9riode o\u00f9 l\u2019argent \u00e9tait facilement accessible dans la zone euro.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/242/0/3785/1892/1342/671/60/0/fe9878a_fa81ae6079854d4ebd0764dce3b00a7d-fa81ae6079854d4ebd0764dce3b00a7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  
