<FILE-date="2022/07/22/19">

<article-nb="2022/07/22/19-1">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les deux pays ont signé un accord avec la Turquie et les Nations unies, vendredi 22 juillet à Istanbul. L’enjeu est d’évacuer les 20 à 25 millions de tonnes de céréales actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et qui font défaut aux marchés mondiaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    L’Ukraine et la Russie signent un accord avec l’ONU et la Turquie pour relancer les exportations de céréales         Le point sur la situation à 6 heures                     Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Le président turc Recep Tayyip Erdogan dirige la cérémonie de signature de l’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes, au palais de Dolmabahce à Istanbul, en Turquie, le vendredi 22 juillet 2022.    Khalil Hamra / AP          Un nouveau bombardement russe a fait jeudi trois morts et vingt-trois blessés, dont quatre graves, à Kharkiv, a annoncé le gouverneur régional, Oleh Synehoubov. La veille, déjà, trois personnes y avaient été tuées, dont un adolescent près d’un d’arrêt de bus.A Kramatorsk, dans le Donbass, une école a été détruite, selon les autorités ukrainiennes, qui ont affirmé qu’elle était utilisée pour stocker de l’aide alimentaire ; une personne a été tuée et deux sont restées sous les décombres.Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, a affirmé mercredi que les objectifs de Moscou ne se limitaient plus à l’est de l’Ukraine, mais concernaient également d’« autres territoires » et pourraient s’étendre.La Russie a remis en marche jeudi le gazoduc Nord Stream 1, qui relie directement les champs gaziers sibériens au nord de l’Allemagne, après un arrêt de dix jours pour des travaux d’entretien, selon Moscou. Il ne fonctionne néanmoins qu’à 40 % de sa capacité, comme avant la maintenance, a déploré l’opérateur allemand du réseau, Gascade.L’Ukraine, dont l’économie s’est effondrée depuis le début de l’invasion du pays par la Russie, a annoncé le même jour la dévaluation de 25 % de sa monnaie nationale, la hryvnia, face au dollar. « Une telle mesure renforcera la compétitivité des producteurs ukrainiens » et « soutiendra la stabilité de l’économie dans les conditions de guerre », a expliqué dans un communiqué la banque centrale.Environ 15 000 militaires russes sont morts depuis le début de la guerre, estiment les agences de renseignement américaine et britannique. Le gouvernement ukrainien avance des estimations bien plus importantes, et avait déclaré, plus tôt en juillet, que 36 200 soldats russes avaient été tués. Moscou, de son côté, n’a donné de chiffres qu’à deux reprises – le dernier point, en date du 25 mars, évoquait 1 351 morts parmi ses troupes.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens         Vidéo. Dans un centre d’accueil en Pologne, des réfugiés ukrainiens sont en quête d’une vie normale         Reportage. En Pologne, le long de l’enclave de Kaliningrad, une économie locale qui pâtit des sanctions contre la Russie         Décryptages. Si elle envahissait aujourd’hui Taïwan, la Chine subirait le même échec logistique que la Russie en Ukraine         Economie. L’entreprise McCain a cessé toute présence commerciale en Russie         Analyse. Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          L’Ukraine et la Russie signent un accord avec l’ONU et la Turquie pour relancer les exportations de céréales         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-22T16:36:42+00:00","coverageEndTime":"2022-07-23T04:36:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","description":"Les deux pays ont sign\u00e9 un accord avec la Turquie et les Nations unies, vendredi 22 juillet \u00e0 Istanbul. L\u2019enjeu est d\u2019\u00e9vacuer les 20 \u00e0 25 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et qui font d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l’exportation des céréales bloquées dans les ports de la mer Noire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les deux pays ont sign\u00e9 un accord avec la Turquie et les Nations unies, vendredi 22 juillet \u00e0 Istanbul. L\u2019enjeu est d\u2019\u00e9vacuer les 20 \u00e0 25 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et qui font d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-07-22T16:36:42+00:00"
,"endDate":"2022-07-23T04:36:42+00:00"
  Le premier ministre britannique d\u00e9missionnaire Boris Johnson a assur\u00e9 vendredi au pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky que le soutien du Royaume-Uni envers l\u2019Ukraine ne faiblirait pas, quel que soit son successeur, selon Downing Street. Cern\u00e9 par les scandales, Boris Johnson, l\u2019un des plus fervents soutiens du pr\u00e9sident Zelensky face \u00e0 l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 son d\u00e9part il y a deux semaines. Les deux candidats en lice pour lui succ\u00e9der, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Liz Truss et l\u2019ex-ministre des finances Rishi Sunak ont assur\u00e9 qu\u2019ils poursuivraient \u00e0 cet \u00e9gard la politique du premier ministre sortant. \u00ab\u00a0Boris Johnson a soulign\u00e9 la d\u00e9termination constante du Royaume-Uni \u00e0 soutenir le peuple ukrainien et a affirm\u00e9 que cette d\u00e9termination ne faiblirait pas, quel que soit le prochain Premier ministre britannique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole de Downing Street.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres soutiendra l\u2019Ukraine quel que soit le prochain dirigeant, assure Boris Johnson \u00e0 Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-07-22T17:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T17:09:57+00:00","articleBody":"     La crise ukrainienne est un \u00ab\u00a0signal d\u2019alarme\u00a0\u00bb qui devrait inciter l\u2019Afrique \u00e0 devenir autonome dans la production de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa. \u00ab\u00a0Voulons-nous continuer pendant des ann\u00e9es \u00e0 d\u00e9pendre de cette partie du monde pour nos c\u00e9r\u00e9ales et nos engrais\u00a0?\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 le chef de l\u2019Etat lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Pretoria au cours d\u2019une visite officielle du pr\u00e9sident ivoirien, Alassane Ouattara. \u00ab\u00a0Ou devrions-nous dire que ce conflit est un signal d\u2019alarme comme le Covid est devenu un signal d\u2019alarme pour beaucoup d\u2019entre nous sur le continent africain pour commencer \u00e0 produire nos propres vaccins\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il encore interrog\u00e9, insistant sur le fait que les pays africains doivent acc\u00e9l\u00e9rer leur production agroalimentaire afin de r\u00e9duire les importations.                Le pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa, \u00e0 Pretoria, en Afrique du Sud, le 22\u00a0juillet 2022. PHILL MAGAKOE \/ AFP           Ces d\u00e9clarations surviennent le jour o\u00f9 la Russie et l\u2019Ukraine ont conclu un accord important avec les Nations unies et la Turquie pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales face au risque de famine dans le monde. Les prix des aliments sur le continent africain sont mont\u00e9s en fl\u00e8che \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, un exportateur crucial de bl\u00e9. Des millions de tonnes de grain sont bloqu\u00e9es dans des ports ukrainiens par la pr\u00e9sence de navires de guerre russes et celle de mines, plac\u00e9es par Kiev pour d\u00e9fendre ses c\u00f4tes.          Pour sa part, Alassane Ouattara a d\u00e9clar\u00e9 avoir t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en d\u00e9but de semaine au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0J\u2019ai fait savoir au pr\u00e9sident Zelensky que je souhaite que l\u2019approvisionnement se fasse en priorit\u00e9 vers le continent africain en raison des \u00e9conomies et de la situation sociale dans beaucoup des pays\u00a0\u00bb, a-t-il rapport\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/e92adec_1658510041514-000-32f82ft.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re en Ukraine, un \u00ab\u00a0signal d\u2019alarme\u00a0\u00bb pour l\u2019Afrique, selon le pr\u00e9sident sud-af...","dateModified":"2022-07-22T17:20:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T16:55:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine compte sur l\u2019ONU pour mettre en \u0153uvre l\u2019accord sur l\u2019exportation de ses c\u00e9r\u00e9ales conclu vendredi \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Nous avons confiance en l\u2019ONU en tant que force motrice de cet accord, en tant qu\u2019institution, et en son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, qui investit sa r\u00e9putation et sa capacit\u00e9 \u00e0 faire en sorte que cet accord fonctionne et que la Russie ne le rompe pas comme elle avait rompu plusieurs autres accords\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne fait pas confiance \u00e0 la Russie. Je ne pense pas que quiconque ait des raisons de faire confiance \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Kuleba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accorde sa confiance \u00e0 l\u2019ONU, pas \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-07-22T17:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T16:31:32+00:00","articleBody":"     La Turquie s\u2019est dite \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 aider au d\u00e9minage en mer Noire pour faciliter l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, apr\u00e8s la signature d\u2019un accord \u00e0 Istanbul sur le transport des c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens. \u00ab\u00a0En cas de besoin, il est pr\u00e9vu [par l\u2019accord] qu\u2019un d\u00e9minage puisse \u00eatre assur\u00e9 par un pays tiers. La Turquie est pr\u00eate \u00e0 offrir son aide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene priv\u00e9e NTV le porte-parole de la pr\u00e9sidence turque, Ibrahim Kalin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 aider au d\u00e9minage en mer Noire","dateModified":"2022-07-22T16:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T16:28:46+00:00","articleBody":"                     Un \u00e9talage devant un march\u00e9 d\u00e9truit pr\u00e8s d\u2019une gare, \u00e0 Donetsk, le 22\u00a0juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/d2226fd_1658503225155-2022-07-22t143951z-475990575-rc2xgv9ln3tn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T16:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T15:35:00+00:00","articleBody":"           Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, \u00e0 Istanbul, le 22\u00a0juillet 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Le ministre de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 que Moscou n\u2019essayerait pas de profiter militairement de potentielles op\u00e9rations de d\u00e9minage des ports ukrainiens apr\u00e8s l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire. \u00ab\u00a0Nous ne profiterons pas du fait que ces ports soient d\u00e9min\u00e9s et ouverts. Nous avons pris cet engagement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Cho\u00efgou apr\u00e8s la signature, lors d\u2019une prise de parole diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, tout en affirmant que les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour une application de l\u2019accord \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/c38176b_1658504972020-844954.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie assure qu\u2019elle ne profitera pas du d\u00e9minage des ports ukrainiens","dateModified":"2022-07-22T16:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T15:03:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a salu\u00e9 l\u2019accord pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sign\u00e9 \u00e0 Istanbul avec la Russie, et a appel\u00e9 \u00e0 une ex\u00e9cution rapide. \u00ab\u00a0L\u2019accord d\u2019Istanbul est un pas dans la bonne direction. Nous appelons \u00e0 sa mise en \u0153uvre rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell, sur son compte Twitter.                    De son c\u00f4t\u00e9, le Royaume-Uni veillera \u00e0 ce que la Russie tienne ses engagements. \u00ab\u00a0Cet accord doit \u00eatre mis en \u0153uvre et nous [y] veillerons, pour nous assurer que les actes de la Russie correspondent \u00e0 ses paroles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Liz Truss, la cheffe de la diplomatie britannique, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Pour permettre un retour durable \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 dans le monde et \u00e0 la stabilit\u00e9 \u00e9conomique, Poutine doit mettre fin \u00e0 la guerre et se retirer d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE et le Royaume-Uni r\u00e9clament la \u00ab\u00a0mise en \u0153uvre\u00a0\u00bb de l\u2019accord d\u2019Istanbul sur les c\u00e9r\u00e9ale...","dateModified":"2022-07-22T15:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#596068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T14:19:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine et la Russie ont sign\u00e9 vendredi au palais de Dolmabah\u00e7e, \u00e0 Istanbul, chacune un accord avec la Turquie et les Nations unies pour l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales et produits agricoles bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire par la guerre et qui font cruellement d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux.                Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies, Antonio Guterres (\u00e0 gauche), et le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan (\u00e0 droite), lors de la signature de l\u2019accord sur le transport s\u00e9curis\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales et de denr\u00e9es alimentaires depuis les ports ukrainiens, \u00e0 Istanbul, le 22\u00a0juillet 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies a remerci\u00e9 la Russie et l\u2019Ukraine qui ont \u00ab\u00a0surmont\u00e9 leurs divergences pour faire place \u00e0 une initiative au service de tous\u00a0\u00bb. Maintenant, l\u2019accord \u00ab\u00a0doit \u00eatre pleinement mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          M.\u00a0Erdogan a reconnu qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0pas \u00e9t\u00e9 facile\u00a0\u00bb d\u2019en arriver l\u00e0, et esp\u00e9r\u00e9 que la signature de cet accord, qui intervient pr\u00e8s de cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, allait \u00ab\u00a0renforcer l\u2019espoir de mettre fin \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb.          Voici ce que l\u2019on sait du contenu de cet accord \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 depuis deux mois.         Des inspections au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Turquie           L\u2019inspection des navires transportant les c\u00e9r\u00e9ales constituait une exigence de Moscou, qui voulait s\u2019assurer qu\u2019ils ne d\u00e9livreront pas simultan\u00e9ment des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Ces inspections n\u2019auront pas lieu en mer \u2013 ce qui fut envisag\u00e9 un temps pour des raisons pratiques \u2013, mais se feront en Turquie, vraisemblablement \u00e0 Istanbul, qui dispose de deux importants ports de commerce, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore (Haydarpasa) et sur la mer de Marmara (Ambarli). Men\u00e9es par des repr\u00e9sentants des quatre parties, elles auront lieu au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des navires.         Des couloirs de navigation s\u00e9curis\u00e9s           Russes et Ukrainiens s\u2019engagent \u00e0 respecter des couloirs de navigation \u00e0 travers la mer Noire exempts de toute activit\u00e9 militaire. Au d\u00e9part d\u2019Ukraine, les navires seront escort\u00e9s par des b\u00e2timents ukrainiens (probablement militaires), ouvrant la voie jusqu\u2019\u00e0 la sortie des eaux territoriales ukrainiennes.         Quatre mois reconductibles           L\u2019accord serait sign\u00e9 pour quatre mois et automatiquement reconduit. Si 20 \u00e0 25\u00a0millions tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et \u00e0 raison de 8\u00a0millions de tonnes \u00e9vacu\u00e9es par mois, cette dur\u00e9e de quatre mois devrait suffire \u00e0 \u00e9couler les stocks.         Une contrepartie pour les c\u00e9r\u00e9ales et engrais russes           Un m\u00e9morandum d\u2019accord doit accompagner ces accords, sign\u00e9 par les Nations unies et la Russie, garantissant que les sanctions occidentales contre Moscou ne concerneront pas les c\u00e9r\u00e9ales ni les engrais, de mani\u00e8re directe ou indirecte. Il s\u2019agissait d\u2019une exigence de la Russie, qui en faisait une condition sine qua non \u00e0 la signature de l\u2019accord.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/65aba39_1658500191026-844692.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie signent un accord avec l\u2019ONU et la Turquie pour relancer les exportations de c\u00e9r...","dateModified":"2022-07-22T16:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T14:15:01+00:00","articleBody":"     Le gouvernement d\u2019Olaf Scholz va injecter des milliards d\u2019euros pour sauver l\u2019un des g\u00e9ants allemands de l\u2019\u00e9nergie, Uniper, asphyxi\u00e9 par les coupures de gaz russe, et promet un bouclier tarifaire aux m\u00e9nages frapp\u00e9s par la crise \u00e9nerg\u00e9tique. \u00ab\u00a0Uniper est une entreprise d\u2019une importance capitale pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de notre pays et pour l\u2019approvisionnement en \u00e9nergie des citoyens\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le chancelier allemand vendredi. Principales mesures du plan de sauvetage\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Etat au capital du groupe \u00e0 hauteur de 30\u00a0% et un pr\u00eat public pouvant atteindre 7,7\u00a0milliards d\u2019euros.          Les contribuables vont \u00e9galement devoir mettre la main au portefeuille, puisque Berlin va autoriser Uniper \u00e0 r\u00e9percuter les hausses du prix du gaz \u00e0 ses clients afin d\u2019aider au renflouement de l\u2019entreprise. Les Allemands doivent donc s\u2019attendre \u00e0 voir s\u2019envoler encore leur facture \u00e9nerg\u00e9tique, a admis le chancelier. Il leur a assur\u00e9 qu\u2019ils ne seraient pas \u00ab\u00a0laiss\u00e9s seuls\u00a0\u00bb dans cette crise.          L\u2019Allemagne a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 plus de 30\u00a0milliards d\u2019euros pour soutenir les particuliers face aux r\u00e9percussions de la guerre en Ukraine, qui a d\u00e9stabilis\u00e9 le march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie et accentu\u00e9 l\u2019inflation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat allemand va acqu\u00e9rir 30\u00a0% du capital d\u2019Uniper, g\u00e9ant de l\u2019\u00e9nergie menac\u00e9 de faillite par...","dateModified":"2022-07-22T14:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T13:25:55+00:00","articleBody":"           Olexandr Kubrakov, le ministre des infrastructures ukrainien (\u00e0 gauche), et Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (deuxi\u00e8me en partant de la droite), \u00e0 Istanbul, le 22\u00a0juillet 2022. PRESS SERVICE OF THE MINISTRY OF \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/b47c570_blr-ukraine-crisis-grain-un-0722-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Istanbul","dateModified":"2022-07-22T14:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T13:15:31+00:00","articleBody":"                     Un sapeur du service d\u2019urgence de l\u2019Etat inspecte un champ de bl\u00e9 \u00e0 la recherche d\u2019engins explosifs, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, en Ukraine, le 22 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE DE L\u2019\u00c9TAT \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/d29eb34_1658495473837-665972.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T13:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T11:32:48+00:00","articleBody":"     Kiev ne signera l\u2019accord tr\u00e8s attendu sur le d\u00e9blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales qu\u2019avec l\u2019ONU et la Turquie, la Russie devant signer un accord distinct, a annonc\u00e9 vendredi un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne signe aucun document avec la Russie. Nous signons un accord avec la Turquie et l\u2019ONU et prenons des engagements envers eux. La Russie signe un accord miroir avec la Turquie et l\u2019ONU\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter Mykha\u00eflo Podoliak, qui avertit que toute \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb russe apr\u00e8s cet accord recevrait une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse militaire imm\u00e9diate\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne signera un accord qu\u2019avec l\u2019ONU et la Turquie","dateModified":"2022-07-22T11:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T11:17:41+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation de Kiev aux pourparlers avec Moscou vendredi destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales coinc\u00e9es en Ukraine du fait de la guerre est arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne dirig\u00e9e par le ministre de l\u2019infrastructure, Olexandr Kubrakov, est arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul pour n\u00e9gocier une solution \u00e0 la question des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul pour les pourparlers avec Moscou","dateModified":"2022-07-22T11:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:52:47+00:00","articleBody":"     La nouvelle r\u00e9alit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la guerre en Ukraine implique de rendre l\u2019Allemagne plus s\u00fbre et plus r\u00e9sistante, l\u2019Union europ\u00e9enne plus souveraine et l\u2019ordre international plus viable, analyse, dans une tribune au Monde, le chancelier allemand.                    Lire aussi :  Olaf Scholz\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s le tournant historique qu\u2019a constitu\u00e9 l\u2019attaque de Poutine contre l\u2019Ukraine, rien ne sera plus comme avant\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz\u00a0: \u00ab\u00a0Nombreux sont ceux qui esp\u00e9raient que les liens \u00e9conomiques \u00e9troits et les interd\u00e9p...","dateModified":"2022-07-22T10:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:32:15+00:00","articleBody":"    Est ce que les ponts de kherson ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ?     Gcn1704         Bonjour Gcn1704,          Les forces ukrainiennes ont annonc\u00e9 avoir frapp\u00e9 mercredi un pont sur le fleuve Dniepr pour la deuxi\u00e8me fois en autant de jours, tentant apparemment de desserrer l\u2019emprise exerc\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe sur la r\u00e9gion m\u00e9ridionale de Kherson. Mais cette information n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T10:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:18:27+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a jug\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens \u00e0 cause de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, quelques heures avant la signature tr\u00e8s attendue d\u2019un accord \u00e0 Istanbul sur cette question.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une part relativement modeste des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais il est n\u00e9anmoins tr\u00e8s important que ces c\u00e9r\u00e9ales atteignent les march\u00e9s internationaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, en confirmant par ailleurs que le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, sera \u00e0 Istanbul pour signer l\u2019accord avec l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, dit le Kremlin","dateModified":"2022-07-22T10:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:00:35+00:00","articleBody":"    Deux canons Caesars ont bel et bien \u00e9t\u00e9 soit vendus soit captur\u00e9s au profit de l\u2019arm\u00e9e russe... Le Monde ne devrait pas cacher ces r\u00e9alit\u00e9s qui remontent toujours \u00e0 la surface...     Treize          Bonjour Treize,          D\u00e9trompez-vous, dans le direct d\u2019hier, nous avons bien parl\u00e9 de ces deux canons Caesar. Le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, a effectivement affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que la Russie avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre la main sur deux des canons Caesar livr\u00e9s par la France \u00e0 l\u2019Ukraine, assurant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 vendus par l\u2019Ukraine \u00e0 Moscou et qu\u2019\u00ab\u00a0ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9s dans une usine de chars\u00a0\u00bb. Cependant, les d\u00e9clarations de M. Loukachenko n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Par ailleurs, en juin, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise avait d\u00e9j\u00e0 fermement d\u00e9menti une telle information, relay\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque notamment par l\u2019agence de presse russe TASS. Le haut commandement fran\u00e7ais avait d\u00e9crit aupr\u00e8s de TF1 une \u00ab\u00a0rumeur compl\u00e8tement infond\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une manipulation de l\u2019information\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T10:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T09:23:35+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que la Su\u00e8de et la Finlande vont rentrer dans l'OTAN malgr\u00e9 les menaces de la Turquie?    To86         Bonjour To86,          Pour l\u2019instant, le processus suit son cours. La Turquie a finalement accept\u00e9, \u00e0 la fin de juin, de soutenir la demande de la Finlande et de la Su\u00e8de de rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). Les trois pays ont sign\u00e9 un accord pour lever le veto d\u2019Ankara en \u00e9change de promesses portant sur la lutte contre le terrorisme et les exportations d\u2019armes. Des repr\u00e9sentants de la Turquie, de la Finlande et de la Su\u00e8de se r\u00e9uniront en ao\u00fbt pour \u00e9valuer les progr\u00e8s des promesses faites \u00e0 Ankara en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.          Avant d\u2019\u00eatre effective, l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande devra \u00eatre ratifi\u00e9e par les Parlements des trente pays membres de l\u2019Alliance atlantique, un processus avant tout formel mais qui pourrait s\u2019\u00e9taler sur un an. C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le S\u00e9nat a donn\u00e9 jeudi le premier feu vert du Parlement, avant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 un projet de loi de ratification pour permettre l\u2019accession de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN. Pour que la ratification par la France soit effective, le texte doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, qui l\u2019examineront le 2\u00a0ao\u00fbt.          La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion par les ambassadeurs des trente pays membres avait ouvert le 5\u00a0juillet, au si\u00e8ge de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Bruxelles, le processus de ratification. Jeudi, dix-huit pays l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 ratifi\u00e9e, parmi lesquels l\u2019Allemagne et la Pologne, a pr\u00e9cis\u00e9 la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna. Cette signature accorde le statut de pays invit\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande. Mais ces derni\u00e8res ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de la protection de l\u2019article\u00a05 de la charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque tant que les trente Etats membres n\u2019auront pas ratifi\u00e9 leur adh\u00e9sion.                    Lire aussi :  La Turquie l\u00e8ve son veto sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-07-22T09:30:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T08:43:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s des deux territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9 avoir bloqu\u00e9 le moteur de recherche Google, l\u2019accusant de \u00ab\u00a0promouvoir\u00a0\u00bb la violence contre les Russes.          Denis Pouchiline, pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0RPD\u00a0\u00bb) autoproclam\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0la propagande inhumaine de l\u2019Ukraine et de l\u2019Occident a[vait] depuis longtemps franchi toutes les fronti\u00e8res. Il y a une v\u00e9ritable pers\u00e9cution des Russes, l\u2019imposition de mensonges et de d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb.           A la pointe de la technologie de l\u2019information \u00e0 cet \u00e9gard se trouve le moteur de recherche Google, qui ouvertement, sur ordre de ses conservateurs du gouvernement am\u00e9ricain, promeut le terrorisme et la violence contre tous les Russes, et en particulier la population du Donbass. (\u2026) \u00c7a n\u2019a pas commenc\u00e9 hier. Je pense qu\u2019il ne faut plus accepter cette situation. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de bloquer Google sur le territoire de la \u201cRPD\u201d. Si Google cesse de poursuivre sa politique criminelle et revient au courant dominant du droit, de la morale et du bon sens, il n\u2019y aura plus d\u2019obstacle \u00e0 son travail.           La veille, le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, Leonid Passetchnik, avait annonc\u00e9 avoir pris cette m\u00eame mesure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les territoires s\u00e9paratistes prorusses bloquent Google","dateModified":"2022-07-22T08:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T08:08:22+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe se livre \u00e0 la torture, aux d\u00e9tentions ill\u00e9gales et aux disparitions forc\u00e9es de civils dans les zones sous leur contr\u00f4le dans le sud de l\u2019Ukraine en guerre, a accus\u00e9 vendredi l\u2019ONG Human Rights Watch (HRW).          \u00ab\u00a0Les forces russes ont transform\u00e9 les zones occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine en un ab\u00eeme de peur et d\u2019anarchie sauvage\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Yulia Gorbunova, chercheuse de HRW pour l\u2019Ukraine, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9 de l\u2019organisation. Mme\u00a0Gorbunova a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la torture, les traitements inhumains, ainsi que les d\u00e9tentions arbitraires et la s\u00e9questration de civils\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia, partiellement contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, tout en exhortant les autorit\u00e9s russes \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin imm\u00e9diatement \u00e0 ces abus\u00a0\u00bb.          L\u2019ONG pr\u00e9cise avoir interrog\u00e9 plus de soixante-dix Ukrainiens ayant d\u00e9crit plus de quarante cas d\u2019abus et document\u00e9 les actes de torture qu\u2019ont subis trois membres de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne, qui ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers de guerre et dont deux sont morts.          Une habitante de Kherson, Aliona Laptchouk, a dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse en juin que son mari, membre de la d\u00e9fense territoriale, avait disparu dans cette ville apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par des troupes russes, avant que son corps ne soit retrouv\u00e9 d\u00e9but juin au fond d\u2019une rivi\u00e8re.          \u00ab\u00a0Les personnes interrog\u00e9es ont d\u00e9crit avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es, ou avoir \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins de torture, par des passages \u00e0 tabac prolong\u00e9s et, dans certains cas, des d\u00e9charges \u00e9lectriques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 HRW, mentionnant aussi des \u00ab\u00a0blessures, notamment des c\u00f4tes et d\u2019autres os et dents cass\u00e9es, des br\u00fblures graves, des commotions c\u00e9r\u00e9brales\u00a0\u00bb. L\u2019objectif \u00ab\u00a0semble \u00eatre d\u2019obtenir des informations et d\u2019instiller la peur afin que les gens acceptent l\u2019occupation\u00a0\u00bb russe, a ajout\u00e9 l\u2019ONG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONG Human Rights Watch accuse Moscou de tortures, d\u00e9tentions et enl\u00e8vements dans le sud de l\u2019Ukrai...","dateModified":"2022-07-22T08:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#595007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T07:28:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine et la Russie s\u2019appr\u00eatent \u00e0 signer vendredi, \u00e0 Istanbul, un accord permettant d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es dans les ports de la mer Noire par la guerre et qui font cruellement d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux. Voici ce que l\u2019on sait du contenu de cet accord \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 depuis deux mois, \u00e0 quelques heures de la c\u00e9r\u00e9monie de signature pr\u00e9vue au palais de Dolmabah\u00e7e, en pr\u00e9sence du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres.         Un centre de coordination et de contr\u00f4le bas\u00e9 \u00e0 Istanbul           Il sera pilot\u00e9 par des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des parties impliqu\u00e9es\u00a0: un Ukrainien, un Russe, un Turc et un repr\u00e9sentant de l\u2019ONU, assist\u00e9s de leurs \u00e9quipes respectives. Ils seront charg\u00e9s d\u2019\u00e9tablir le calendrier des rotations de navires en mer Noire. Selon les experts impliqu\u00e9s dans la n\u00e9gociation, trois \u00e0 quatre semaines sont encore n\u00e9cessaires pour finaliser les d\u00e9tails et le rendre op\u00e9rationnel.         Des inspections au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Turquie           L\u2019inspection des navires transportant les c\u00e9r\u00e9ales constituait une exigence de Moscou qui voulait s\u2019assurer qu\u2019ils ne d\u00e9livreront pas simultan\u00e9ment des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Ces inspections n\u2019auront pas lieu en mer, comme envisag\u00e9 un temps pour des raisons pratiques, mais se feront en Turquie, vraisemblablement \u00e0 Istanbul, qui dispose de deux importants ports de commerce, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore (Haydarpasa) et sur la mer de Marmara (Ambarli). Men\u00e9es par des repr\u00e9sentants des quatre parties, elles auront lieu au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des navires.         Des couloirs de navigation s\u00e9curis\u00e9s           Russes et Ukrainiens s\u2019engagent \u00e0 respecter des couloirs de navigation \u00e0 travers la mer Noire exempts de toute activit\u00e9 militaire. En vertu de l\u2019accord, si un d\u00e9minage est requis, il devra \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 par un \u00ab\u00a0pays tiers\u00a0\u00bb \u2013 autre que les trois impliqu\u00e9s \u2013, qui n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9. Au d\u00e9part d\u2019Ukraine, les navires seront escort\u00e9s par des b\u00e2timents ukrainiens (probablement militaires) ouvrant la voie jusqu\u2019\u00e0 la sortie des eaux territoriales ukrainiennes.         Quatre mois reconductibles           L\u2019accord serait sign\u00e9 pour quatre mois et automatiquement reconduit. Si 20 \u00e0 25\u00a0millions tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et \u00e0 raison de huit millions de tonnes \u00e9vacu\u00e9es par mois, cette dur\u00e9e de quatre mois devrait suffire \u00e0 \u00e9couler les stocks.         Une contrepartie pour les c\u00e9r\u00e9ales et engrais russes           Un m\u00e9morandum d\u2019accord doit accompagner cet accord, sign\u00e9 par les Nations unies et la Russie, garantissant que les sanctions occidentales contre Moscou ne concerneront pas les c\u00e9r\u00e9ales et les engrais, de mani\u00e8re directe ou indirecte. Il s\u2019agissait d\u2019une exigence de la Russie, qui en faisait une condition sine qua non \u00e0 la signature de l\u2019accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-07-22T15:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T07:23:00+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s The Kyiv Independant, citant les autorit\u00e9s ukrainiennes, les Russes auraient perdu plus de 39\u00a0000\u00a0soldats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes auraient perdu 39\u00a0000 soldats, selon l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-22T07:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T07:00:01+00:00","articleBody":"     Dans son briefing quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que, \u00ab\u00a0dans le Donbass, les forces ukrainiennes continuent de repousser les tentatives d\u2019assaut russes contre la centrale \u00e9lectrique de Vouhlehirsk\u00a0\u00bb et note que \u00ab\u00a0l\u2019artillerie russe reste concentr\u00e9e sur les zones autour des villes de Kramatorsk et Siversk\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s Londres, la Russie privil\u00e9gie d\u00e9sormais l\u2019utilisation \u00ab\u00a0de missiles de d\u00e9fense a\u00e9rienne lors d\u2019attaques au sol en raison de p\u00e9nuries critiques de missiles d\u2019attaque au sol d\u00e9di\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re estime \u00ab\u00a0de mani\u00e8re quasi certaine\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0Moscou a d\u00e9ploy\u00e9 des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne strat\u00e9gique S-300 et S-400, con\u00e7us pour abattre des avions et des missiles \u00e0 longue port\u00e9e, pr\u00e8s de l\u2019Ukraine d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ces armes ont des ogives relativement petites, con\u00e7ues pour d\u00e9truire les avions\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Londres. Ces m\u00eames armes \u00ab\u00a0pourraient constituer une menace importante contre les troupes dans les b\u00e2timents ouverts et l\u00e9gers, mais il est peu probable qu\u2019elles p\u00e9n\u00e8trent dans les structures en dur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a de fortes chances que ces armes ratent leurs cibles pr\u00e9vues et causent des pertes civiles, car les missiles ne sont pas optimis\u00e9s pour ce r\u00f4le, et leurs \u00e9quipages auront peu de formation pour de telles missions\u00a0\u00bb, conclut le minist\u00e8re britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres estime que Moscou conna\u00eet une \u00ab\u00a0p\u00e9nurie critique\u00a0\u00bb de missiles d\u2019attaque au sol","dateModified":"2022-07-22T07:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T06:15:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a la capacit\u00e9 d\u2019infliger des pertes importantes \u00e0 la Russie et de remporter des victoires sur le champ de bataille, a affirm\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          S\u2019exprimant dans une allocution vid\u00e9o en fin de soir\u00e9e apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 des commandants militaires sup\u00e9rieurs, il a d\u00e9clar\u00e9 que le groupe avait discut\u00e9 de la fourniture d\u2019armes modernes, ajoutant que l\u2019intensit\u00e9 des attaques contre les Russes devait \u00eatre augment\u00e9e.           Nous avons discut\u00e9 de la situation actuelle sur la ligne de front, autour de l\u2019Ukraine. Nous avons d\u00e9fini des t\u00e2ches dans certains domaines tactiques pour renforcer nos positions. Et nous avons \u00e9galement r\u00e9solu en profondeur la question de doter les troupes d\u2019armes modernes \u2013 l\u2019intensit\u00e9 des attaques contre l\u2019ennemi doit encore \u00eatre augment\u00e9e. Les participants \u00e0 la r\u00e9union d\u2019\u00e9tat-major sont convenus que nous avons un potentiel important pour l\u2019avanc\u00e9e de nos forces sur le front et pour infliger de nouvelles pertes importantes aux occupants.           Kiev esp\u00e8re que les armes occidentales, en particulier les missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e tels que les Himars am\u00e9ricains que l\u2019Ukraine a d\u00e9ploy\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, lui permettront de lancer une contre-attaque et de reprendre du territoire.           Chacune de ces attaques russes est un argument pour que l\u2019Ukraine re\u00e7oive plus d\u2019Himars et d\u2019autres armes modernes et efficaces. Chacune de ces attaques ne fait que renforcer notre d\u00e9sir de vaincre les envahisseurs et cela arrivera certainement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons [le] potentiel (\u2026) pour infliger de nouvelles pertes\u00a0\u00bb aux forces...","dateModified":"2022-07-22T06:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T06:09:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a post\u00e9 une vid\u00e9o sur Instagram jeudi pour rassurer les Ukrainiens sur son \u00e9tat de sant\u00e9 apr\u00e8s la diffusion de ce qu\u2019il a qualifi\u00e9 de fausses nouvelles par des \u00ab\u00a0hackeurs\u00a0\u00bb russes.          Une agence de m\u00e9dias ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 que des pirates informatiques avaient diffus\u00e9 un faux bulletin d\u2019information relatif \u00e0 la sant\u00e9 de Volodymyr Zelensky, 44 ans, sur l\u2019une de ses stations de radio \u00e0 la suite d\u2019une cyberattaque.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la Russie a lanc\u00e9 d\u2019autres fausses nouvelles selon lesquelles l\u2019Etat [ukrainien] n\u2019est pas contr\u00f4l\u00e9 par le pr\u00e9sident Zelensky, car il est \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, ou plut\u00f4t en soins intensifs en raison d\u2019un \u201cgrave probl\u00e8me de sant\u00e9\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Donc, je suis ici dans mon bureau, et je ne me suis jamais senti aussi bien que maintenant\u00a0\u00bb, a-t-il dit, assis \u00e0 son bureau et portant un tee-shirt kaki. \u00ab\u00a0Et la mauvaise nouvelle pour ceux qui se cachent derri\u00e8re de telles falsifications est que je ne suis pas seul. Nous sommes 40 millions [d\u2019Ukrainiens].\u00a0\u00bb          Dans une apparente allusion \u00e0 l\u2019\u00e2ge de Vladimir Poutine, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Et avec tout le respect d\u00fb \u00e0 la vieillesse, 44 n\u2019est pas [presque] 70.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9ment \u00eatre malade et accuse des hackeurs russes de diffuser de fausses nouvelles","dateModified":"2022-07-22T07:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T04:12:46+00:00","articleBody":"     La Russie va signer aujourd\u2019hui, avec l\u2019Ukraine, un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales tr\u00e8s attendu par la communaut\u00e9 internationale face aux risques de famine dans le monde. Le document, aux termes duquel une sortie, par la mer Noire, du bl\u00e9 ukrainien bloqu\u00e9 par la guerre et un all\u00e9gement des entraves au transport de grains et d\u2019engrais russes deviendront possibles sera paraph\u00e9 \u00e0 Istanbul, a annonc\u00e9 la Turquie jeudi, le jour o\u00f9 les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe ont partiellement repris.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, ainsi que des repr\u00e9sentants des deux bellig\u00e9rants, participeront \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de signature qui aura lieu \u00e0 11\u00a0h 30, heure parisienne) au palais de Dolmabah\u00e7e.          Les Etats-Unis ont salu\u00e9 cet accord, m\u00eame si \u00ab\u00a0nous n\u2019aurions jamais d\u00fb \u00eatre dans cette situation pour commencer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ned Price, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, d\u00e9non\u00e7ant le fait que Moscou \u00ab\u00a0utilise les denr\u00e9es alimentaires comme une arme\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne ne soutiendra que les solutions qui garantissent la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9gions m\u00e9ridionales de l\u2019Ukraine, une position forte des forces arm\u00e9es ukrainiennes en mer Noire et l\u2019exportation s\u00fbre des produits agricoles ukrainiens\u00a0\u00bb, a \u00e9galement tr\u00e8s prudemment r\u00e9agi aupr\u00e8s de l\u2019Agence France Presse le porte-parole du minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Oleg Nikolenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sur le point d\u2019\u00eatre sign\u00e9 \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-07-22T05:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T04:00:04+00:00","articleBody":"      Un nouveau bombardement russe a fait jeudi trois morts et 23 bless\u00e9s, dont quatre graves, \u00e0 Kharkiv, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Oleh Synehoubov. La veille, d\u00e9j\u00e0, trois personnes y avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un adolescent pr\u00e8s d\u2019un d\u2019arr\u00eat de bus.          A Kramatorsk, dans le Donbass, une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui ont avanc\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait utilis\u00e9e pour stocker de l\u2019aide alimentaire. Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux sont rest\u00e9es sous les d\u00e9combres.          Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs de Moscou ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine mais concernaient \u00e9galement d\u2019\u00ab\u00a0autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.          La Russie a remis en marche jeudi le gazoduc Nord Stream 1, qui relie directement les champs gaziers sib\u00e9riens au nord de l\u2019Allemagne, apr\u00e8s un arr\u00eat de dix jours pour des travaux d\u2019entretien, selon Moscou. Il ne fonctionne n\u00e9anmoins qu\u2019\u00e0 40 % de sa capacit\u00e9, comme avant la maintenance, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, Gascade.          L\u2019Ukraine, dont l\u2019\u00e9conomie s\u2019est effondr\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 le m\u00eame jour la d\u00e9valuation de 25\u00a0% de sa monnaie nationale, la hrivnia, face au dollar. \u00ab\u00a0Une telle mesure renforcera la comp\u00e9titivit\u00e9 des producteurs ukrainiens\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0soutiendra la stabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie dans les conditions de guerre\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la banque centrale.          Environ 15 000 militaires russes sont morts depuis le d\u00e9but de la guerre, estiment les agences de renseignement am\u00e9ricaine et britannique. Le gouvernement ukrainien avance, lui, des estimations bien plus importantes, et avait d\u00e9clar\u00e9, plus t\u00f4t en juillet, que 36 200 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, n\u2019a donn\u00e9 de chiffres qu\u2019\u00e0 deux reprises, le dernier point en date du 25 mars \u00e9voquant 1 351 morts parmi ses troupes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures ","dateModified":"2022-07-22T07:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html#594657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/22/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-signent-un-accord-pour-permettre-l-exportation-des-cereales-bloquees-dans-les-ports-de-la-mer-noire_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T03:53:18+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 149e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-22T03:53:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/ee49895_2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-2eff162d960e4a02a30339abec12fd17-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/22/19-2">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les nouvelles mesures visent d’abord à rendre plus efficaces les sanctions déjà prises contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Embargo sur l’or russe, liste noire actualisée… Les Européens complètent leurs sanctions contre Moscou      Les nouvelles mesures visent d’abord à rendre plus efficaces les sanctions déjà prises contre la Russie.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 16h59    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors d’une conférence de presse au siège de l’Union européenne à Bruxelles, en Belgique, le 20 juillet 2022.  VIRGINIA MAYO / AP               Les Européens ont adopté une nouvelle salve de sanctions contre la Russie, jeudi 21 juillet. Contrairement aux six paquets précédents qui, entre autres, prévoient un embargo sur le charbon et le gaz russes, d’ici au mois d’août dans le premier cas et à la fin de l’année dans le second, celle-ci ne contient pas de mesure phare et symbolique.          « Nous sommes arrivés au bout de ce que nous pouvions faire », constate un diplomate, dès lors que les Vingt-Sept n’envisagent pas de se priver volontairement du gaz russe. Ils ont déjà du mal à gérer les ruptures d’approvisionnement de Gazprom et, même si la Pologne et les Etats baltes auraient souhaité franchir cette étape, ils ne comptent pas s’infliger eux-mêmes une telle punition. D’autant que, ils le savent, mettre ce sujet sur la table, ce serait exposer leurs divisions au grand jour, pour la plus grande satisfaction de Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev et Moscou signent un accord pour permettre l’exportation des céréales bloquées dans les ports de la mer Noire                 S’aligner sur le G7          Dans ce contexte, les nouvelles sanctions ont d’abord comme objectif de corriger celles qui ont déjà été prises, afin de les rendre plus efficaces et d’empêcher, autant que faire se peut, qu’elles soient contournées. Ainsi, l’interdiction d’accès aux ports de l’Union européenne (UE) pour les navires russes a été étendue aux ports voisins de pays tiers, où certains d’entre eux déchargeaient leurs marchandises.            Autre objectif de ces dernières mesures de rétorsion contre Moscou : l’UE souhaite s’aligner sur les décisions du G7. Alors que celui-ci a décidé fin juin de ne plus importer d’or russe, les Européens ont donc décidé de suivre. En espérant que le Royaume-Uni, qui est le plus gros acheteur de ce métal précieux sur le Vieux Continent et qui fait partie du G7, ne fera pas défaut. « Les bijoux sont également concernés par cet embargo », ajoute un haut fonctionnaire. Avant de nuancer : « Si vous portez une broche russe sur vous en voyageant, vous en avez le droit. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens                 Pour la même raison, ils ont étendu le spectre des exportations désormais interdites vers la Russie. Plus question désormais de lui vendre de casques de police, de produits chimiques utilisés dans les gaz lacrymogènes ou encore de technologies du secteur nucléaire. Au total, sur 88,4 milliards d’euros de biens qui étaient exportés en Russie l’année précédant la guerre, 28 % sont interdits aujourd’hui. A l’inverse, 51 % des produits russes (pour une valeur totale de 162 milliards d’euros par an) que les Européens y achetaient avant le 24 février et le déclenchement de la guerre en Ukraine sont désormais couverts par des mesures de restriction.        Il vous reste 28.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/embargo-sur-l-or-russe-liste-noire-actualisee-les-europeens-completent-leurs-sanctions-contre-moscou_6135786_3210.html"},"headline":"Embargo sur l\u2019or russe, liste noire actualis\u00e9e\u2026 Les Europ\u00e9ens compl\u00e8tent leurs sanctions contre Moscou","dateCreated":"2022-07-22T16:59:51+02:00","datePublished":"2022-07-22T16:59:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les nouvelles mesures visent d\u2019abord \u00e0 rendre plus efficaces les sanctions d\u00e9j\u00e0 prises contre la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/804/0/7329/3664/1342/671/60/0/6a533bf_1658501700079-477853.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-3">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les conflits se multiplient entre amateurs de Jet-Ski et autres usagers de la mer, tandis que la pollution liée à ces engins est pointée du doigt. En Occitanie, des stations balnéaires limitent les mises à l’eau, voire les interdisent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Pollutions             Sur la côte languedocienne, des stations balnéaires prennent des mesures contre les Jet-Ski      Les conflits se multiplient entre amateurs de Jet-Ski et autres usagers de la mer, tandis que la pollution liée à ces engins est pointée du doigt. En Occitanie, des stations balnéaires limitent les mises à l’eau, voire les interdisent.          Par Anne Devailly(Montpellier, correspondante)         Publié aujourd’hui à 15h57    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un radar a été installé dans le port de Port-Camargue, le 13 juillet 2022.  RÉGIE DE PORT-CAMARGUE               Leur utilisation divise de plus en plus : quand, pour les uns, les Jet-Ski permettent aux conducteurs de faire vrombir leur moteur en jouant avec les vagues, ils sont pour d’autres le symbole d’un loisir polluant, bruyant et gênant les autres usagers de la mer. Sur le littoral languedocien, ces antagonismes ont pris une ampleur particulière ces deux derniers étés, marqués par la pandémie de Covid-19 et un afflux important de touristes dans les stations régionales.          « Le Covid a rebattu les cartes des pratiques nautiques, analyse Jean-Romain Brunet, directeur de Port-Camargue (Gard), le plus grand port nautique d’Europe. Après avoir été confinés, les Français ont renoué avec tout ce qui s’apparente à des “espaces de liberté” : ils se sont rués sur les vélos, les camping-cars, les paddles, les bateaux, mais aussi les Jet-Ski. Cela donne une génération de nouveaux pratiquants depuis deux ans, qui ne sont pas marins de formation. Il faut s’adapter. »                            Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Camargue, un projet controversé de pont sur le Rhône                 Entre 2000 et 2021, les immatriculations de navires et véhicules nautiques à moteur au niveau national ont augmenté de 45 %. En parallèle, les services de l’Etat constatent depuis deux ans une multiplication des comportements à risque avec une volonté de profiter de la mer sans se soucier des règles de sécurité, de la part des baigneurs, des usagers de la mer en général, et de ceux de Jet-Ski en particulier.            Les « motos des mers » représentent moins de 10 % des engins immatriculés dans l’Hérault et le Gard (dont 5 705 immatriculés à Sète), mais sont responsables de 50 % des infractions relevées. Devant ce phénomène, les stations s’adaptent ou haussent le ton, chacune à leur manière. Pas de directive nationale pour l’instant, mais, au niveau régional, un débat regroupant toutes les parties est prévu en Occitanie cet automne. Du côté du littoral catalan, on penche pour une limitation drastique des Jet-Ski par une méthode radicale : empêcher leur mise à l’eau. C’est ce qu’a décidé la station des Saintes-Marie-de-la-Mer (Bouches-du-Rhône) il y a plusieurs années, suivie plus récemment par Argelès-sur-Mer (Pyrénées-Orientales), qui a détruit sa rampe de mise à l’eau juste avant l’été. Une solution qui rend furieux les usagers et contrarie aussi les communes voisines, qui doivent de fait accueillir davantage d’engins, quand les amateurs de Jet-Ski ne se rendent pas carrément en Espagne.          Radars nautiques pédagogiques          A l’autre bout de la côte occitane, Port-Camargue a choisi de miser sur le civisme des usagers : le 13 juillet, le port inaugurait les deux premiers radars nautiques pédagogiques en France. Des équipements qui indiquent aux bateaux quand ils vont trop vite dès lors qu’ils sortent du port, comme cela existe pour les automobilistes traversant des villages. S’ils respectent la limite des cinq nœuds, leur vitesse s’affiche en vert sur l’écran installé au bord du canal ; s’ils sont au-dessus, leur vitesse s’affiche en rouge.        Il vous reste 43.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/22/sur-la-cote-languedocienne-des-stations-balneaires-prennent-des-mesures-contre-les-jet-ski_6135782_3244.html"},"headline":"Sur la c\u00f4te languedocienne, des stations baln\u00e9aires prennent des mesures contre les Jet-Ski","dateCreated":"2022-07-22T15:57:52+02:00","datePublished":"2022-07-22T15:57:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Pollutions","Plan\u00e8te"],"description":"Les conflits se multiplient entre amateurs de Jet-Ski et autres usagers de la mer, tandis que la pollution li\u00e9e \u00e0 ces engins est point\u00e9e du doigt. En Occitanie, des stations baln\u00e9aires limitent les mises \u00e0 l\u2019eau, voire les interdisent.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Devailly","description":"Montpellier, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/a8c3bb4_1658410632964-dsc-0514.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-4">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les députés débattent dès vendredi de la poursuite de la remise carburant et du bouclier tarifaire sur l’énergie, de la revalorisation du point d’indice des fonctionnaires et encore de la suppression de la redevance audiovisuelle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur marathon avec l’examen du projet de loi de finances rectificative Les députés ont entamé les débats sur le second texte clef pour mettre en place des mesures contre l’inflation. Le texte prévoit notamment de prolonger la remise carburant et du bouclier tarifaire sur l’énergie, la revalorisation du point d’indice des fonctionnaires ou encore la suppression de la redevance audiovisuelle.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aide carburant versée par les employeurs : l’Assemblée nationale vote un doublement du plafond         L’Assemblée nationale a voté vendredi un amendement visant à doubler le montant de l’aide défiscalisée que peuvent verser les entreprises aux salariés pour couvrir leurs frais de carburant, relevant le plafond de 200 à 400 euros, en première lecture du projet de loi de finances rectificative.          « Il faut faire en sorte que les Français qui travaillent ne soient pas pénalisés par les prix à la pompe », a affirmé le rapporteur du budget Jean-René Cazeneuve (Renaissance, ex-LRM) au sujet d’un amendement défendu par son groupe, soulignant qu’il s’agissait d’« une proposition très équilibrée ».          Le montant est triplé pour les outre-mer, étant porté de 200 à 600, via un sous-amendement de députés du groupe d’opposition Libertés, indépendants, outre-mer et territoires (LIOT). A gauche, les députés ont déploré une mesure qui « n’allait pas assez loin ». A droite, LR demandait le même doublement de l’aide.          La première ministre Elisabeth Borne avait ouvert la porte dès jeudi à ce doublement, et le ministre de l’économie Bruno Le Maire l’a confirmé vendredi, en précisant qu’il serait possible de la cumuler avec la prise en charge de l’abonnement transport collectif. Ce coup de pouce était prévu dans les versions préliminaires des mesures pouvoir d’achat, mais avait finalement disparu du projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Le retour de cette disposition intervient alors que l’exécutif et Les Républicains tentent de trouver un accord face au niveau élevé du prix du carburant, dans le cadre des discussions à l’Assemblée.          Les députés ont par ailleurs adopté un autre amendement de Renaissance qui entend favoriser une hausse du « forfait mobilités durables » versé par les employeurs : le plafond de cumul avec les abonnements transport passera de 600 à 800 euros.                    19:27   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En plus des députés d’opposition (Nupes LR, RN), des députés de la majorité sont favorables à une taxe sur les « superprofits »        Une tribune de députés du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative déposé par le groupe… Des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes :                    Lire aussi :  Les appels à une taxe exceptionnelle sur les « superprofits » se multiplient, le gouvernement toujours réticent                       19:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Geste de Total sur les prix du carburant : pas le résultat de l’action du gouvernement mais « de la pression de l’Assemblée nationale », estime Manuel Bompard (LFI)        « Monsieur le ministre, depuis ce matin, à plusieurs reprises, vous avez évoqué les annonces qui ont été faites ce matin par Total, d’une réduction de 20 centimes à la pompe dans un premier temps et de 10 centimes dans un second temps », a avancé le député « insoumis » Manuel Bompard, interpellant le ministre de l’économie depuis les bancs de l’hémicycle au cours des discussions sur les amendements déposés avant l’article premier. Il a ajouté :           Si Total a fait cette annonce ce matin, ce n’est pas le résultat de votre action, c’est le résultat de la pression de l’Assemblée nationale, qui s’apprêtait à voter un amendement pour encadrer les superprofits des distributeurs de gaz, d’électricité et de carburants.           « Deuxièmement, vous pouvez faire le choix de vous contenter des annonces de Total. Je vous informe que la ristourne qui a été lâchée ce matin par Total est estimée à environ 500 millions d’euros or les bénéfices de Total en 2021 sont de 15 milliards d’euros [et] les bénéfices de Total au premier trimestre de 2022 sont de 5 milliards d’euros », a fustigé l’élu. Il a ainsi invité les députés à voter plus tard les amendements déposés pour imposer une taxe sur les « superprofits ».          La présidente du groupe Renaissance (ex-LRM) a admis que c’est bien « grâce à la pression qui existe et des parlementaires et du gouvernement que Total a fait le choix qui a été le sien ce matin et qui permet un gain immédiat de pouvoir d’achat au bénéfice des Français ».          Le député Horizons Thierry Benoît, membre de la coalition présidentielle, a de son côté relevé : « J’apprécie le geste de Total, mais je ne m’en satisfais pas. La semaine prochaine il faudra dire merci à Michel-Edouard Leclerc pour nous servir des pâtes aux œufs frais à des prix acceptables ? ». Il a plaidé pour la création d’un « fond spécial alimenté par les bénéficiaires de ces crises [guerre en Ukraine, Covid-19] », comme les distributeurs, les énergéticiens ou encore les transporteurs internationaux.          Au début d’après-midi, lors de la discussion générale du PLFR, M. Le Maire s’est félicité de l’annonce faite par Total vendredi, après les incitations de l’Etat en ce sens. Fort de cet argument, il s’est de nouveau opposé à une taxe sur les « superprofits », arguant qu’il n’était pas question d’instaurer une quelconque nouvelle taxe. « Je ne conteste pas que certains secteurs font des bénéfices importants. Mais je considère que, plutôt qu’une taxe, il est mieux que les entreprises contribuent volontairement », a-t-il ajouté.                    18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Titres-restaurant : vers une revalorisation anticipée du plafond journalier de 19 à 25 euros, annonce Bruno Le Maire        « Nous augmenterons le plafond du Ticket Restaurant de 19 à 25 euros » , a annoncé le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, lors des discussions dans l’Hémicycle sur les amendements déposés avant l’article 1er au projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR).          Cette annonce fait suite à ses déclarations le matin même sur BFM-TV et RMC et répond à une demande émanant de différents groupes d’opposition, qui ont déposé des amendements allant en ce sens. Vendredi matin, le ministre avait affirmé envisager de reprendre la mesure au compte du gouvernement, estimant que « c’est une proposition qui est faite par des députés aussi bien Les Républicains, que socialistes ou écologistes, je trouve que c’est une bonne proposition ». Ce rehaussement du plafond journalier des titres-restaurant se fera par « voie réglementaire » et non législative, a-t-il précisé depuis l’Assemblée vendredi soir.          Les députés de la majorité défendent également un amendement au PLFR qui prévoit une anticipation de la revalorisation sur l’inflation de 4 % du montant des titres-restaurant, prévue normalement en janvier 2023, dès septembre 2022.          Pendant la crise sanitaire, la valeur des titres-restaurant avait été doublée et leurs conditions d’utilisation, assouplies, pour soutenir l’activité des restaurants durement frappés par les restrictions. Le plafond journalier avait été ramené à 19 euros le 1er juillet.                              17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Port de la cravate à l’Assemblée : « L’habit ne fait pas le député », répond La France insoumise        « L’habit ne fait pas le député », a écrit vendredi le groupe des députés de La France insoumise (LFI) dans un courrier à la présidence de l’Assemblée nationale, lui demandant de ne pas imposer la cravate dans l’hémicycle, comme l’a réclamé la veille le député Les Républicains (LR) et questeur Eric Ciotti.          Dans cette lettre, la présidente des députés « insoumis », Mathilde Panot, et le député Alexis Corbière rappellent que « les députés doivent être à l’image du peuple, à ses espoirs et ses indignations, et non s’en marginaliser ». « Aimer la République et la représentation parlementaire, c’est veiller à ce que ceux qui ont l’honneur d’être parlementaires ressemblent au peuple », insistent-ils.          Ils répondent par cette lettre au courrier adressé la veille par Eric Ciotti, qui a demandé à la présidence de l’Assemblée « l’obligation du port de la cravate » dans l’Hémicycle, souhaitant « empêcher que certains députés, notamment de La France insoumise, se permettent de porter au sein de l’Hémicycle, des tenues de plus en plus relâchées », y voyant une « marque de respect due à nos institutions et à nos compatriotes ».          Pour LFI, en 2022, « le port de la cravate, n’est plus une tenue de ville courante », mais, au contraire, « la marque vestimentaire d’une catégorie sociale très particulière, généralement les hommes les plus aisés », même si « des Français, plus modestes, la portent encore par goût ou par obligation ». Ils rappellent aussi qu’à l’occasion de la précédente mandature, « en particulier à l’initiative des parlementaires LFI, il a été définitivement établi que les députés n’étaient plus obligés d’arborer une cravate ».          « Pourquoi demander à des députés de se déguiser en quelque sorte dans une autre classe sociale que celle dont ils sont issus et qu’ils souhaitent représenter ? », appuient-ils, tout en reconnaissant que « plusieurs de (…) collègues “insoumis” portent actuellement la cravate dans l’Hémicycle. Mais elle ne saurait être obligatoire ».          Pied de nez au courrier d’Eric Ciotti, le député LFI Louis Boyard a, lui, réclamé à la présidence « l’interdiction des costumes aux prix indécents », regrettant que certains députés « se permettent de porter dans l’Hémicycle des tenues de plus en plus onéreuses ». « Les costumes de députés dont le prix excède parfois le montant d’un smic, renvoient une vision déplorable de notre Assemblée nationale (…) au regard de la pauvreté dans notre pays », dénonce-t-il dans sa lettre.                    17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tensions de recrutement : le gouvernement veut faciliter le logement des saisonniers        Face aux tensions de recrutement, le gouvernement va adresser une instruction aux préfets et aux recteurs afin de faciliter l’hébergement des saisonniers, a fait savoir vendredi le ministre du travail, Olivier Dussopt.          « Nous allons donner une instruction » pour cet été et l’année prochaine « pour rappeler notamment aux universitaires, aux Crous, aux lycées que depuis 2013 (…) il y a des possibilités de conventions » avec Pôle emploi, les missions locales et les employeurs « pour que les logements scolaires, étudiants, non occupés l’été puissent être mobilisés pour du logement saisonnier », a-t-il déclaré lors d’un déplacement à Nice avec la ministre chargée des petites et moyennes entreprises et du commerce, Olivia Grégoire.          Il s’agit « de mobiliser en urgence tous les acteurs, collectivités locales, Crous, établissements scolaires et bien sûr les fédérations professionnelles pour identifier, lorsque c’est possible et lorsque les acteurs en sont d’accord, des logements libres ou vacants du parc social ou bien encore des chambres d’internats ou universitaires », a avancé le ministère.          Lors de son déplacement, le ministre a mis en avant « une situation un peu paradoxale » en ce qui concerne les tensions de recrutement : « Nous sortons d’une crise pandémique, nous rencontrons des difficultés notamment sur la question de l’énergie. Et malgré tout cela, l’économie crée de l’emploi », avec 750 000 emplois de plus qu’avant la crise sanitaire, a-t-il souligné. Des secteurs qui ont des difficultés à recruter comme l’hôtellerie-restauration ont « aujourd’hui un nombre d’emplois supérieur à l’avant-crise », a-t-il ajouté.          « Mais malgré tout, nous avons encore un peu plus de 7 % de chômage, donc notre objectif est évidemment de permettre à la fois aux entreprises de recruter et d’accompagner les demandeurs d’emploi vers l’insertion, vers la formation », a-t-il poursuivi. Le ministre a aussi réaffirmé que les règles concernant l’assurance-chômage, qui expirent le 31 octobre, seraient « prolongées ».                    17:08   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire répond aux différents groupes à l’issue de la discussion générale sur le PLFR              Bruno Le Maire, ministre de l’économie et des finances, prend la parole à l’issue de la discussion générale sur le projet de loi de finances rectificative, à l’Assemblée nationale, le 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des députés membres de la Nupes dénoncent l’« apartheid » israélien ; le CRIF et la Licra s’indignent        Une quarantaine de députés de l’intergroupe de la Nupes, en majorité communistes, ont signé une proposition de résolution condamnant le « régime d’apartheid institutionnalisé » par Israël contre les Palestiniens. Le texte accuse Israël d’avoir « mis en place un régime institutionnalisé d’oppression et de domination systématique par un seul groupe racial ».          « Depuis sa création, en 1948, Israël mène une politique visant à instituer et entretenir une hégémonie démographique juive », est-il encore écrit. La résolution portée soutient une solution au conflit israélo-palestinien fondée sur « la coexistence de deux Etats sur la base des frontières de 1967 », soit avant la guerre des Six-Jours et la prise de la Cisjordanie et de Jérusalem-Est par Israël.          Pour aider à y parvenir, les députés signataires invitent le gouvernement Français à « reconnaître l’Etat de Palestine » et à appeler l’Organisation des Nations unies (ONU) à un embargo sur les fournitures d’armes à Israël et à imposer des « sanctions ciblées » contre les responsables israéliens « les plus impliqués dans le crime d’apartheid ». Enfin, ils demandent la levée des entraves aux appels au boycott des produits israéliens.          Déposé le 13 juillet par le communiste Jean-Paul Lecoq, le texte est signé par une vingtaine d’élus de son groupe, dont Fabien Roussel, ainsi que par des élus « insoumis », comme Adrien Quatennens et Mathilde Panot, la socialiste Christine Pirès-Beaune, ou les écologistes Aurélien Taché et Sabrina Sebaihi. Pour être débattu dans l’hémicycle, il faudrait qu’il soit inscrit à l’ordre du jour par le groupe communiste à l’occasion d’une journée réservée à ses textes.          Le Conseil représentatif des institutions juives de France (CRIF) a vivement réagi en dénonçant une tentative « violente et mensongère » de « délégitimer » l’Etat d’Israël. « Cette stigmatisation est le reflet d’un antisémitisme qui s’affuble du masque de l’antisionisme », estime le CRIF, pour qui cela contribue à « attiser la haine » en France « au mépris de la sécurité des Français juifs ».          « Nous ne laisserons pas s’exprimer cet antisémitisme obsessionnel d’une certaine gauche, qui déshonore la république et cherche à enflammer l’opinion », a aussi tweeté la Ligue internationale contre le racisme et l’antisémitisme (Licra).          Le député socialiste Jérôme Guedj s’est lui aussi élevé contre la résolution, se désolidarisant de l’initiative de ses collègues de la Nupes. « La résolution soutient qu’Israël est un régime d’apartheid, demande la légalisation du boycott des produits israéliens et plaide pour la reconnaissance officielle de la Palestine. Si je peux défendre ce dernier point, les deux premiers sont inacceptables. Je les condamne », a-t-il écrit.          « Proposition de résolution indécente et choquante », a fustigé le député Les Républicains Eric Ciotti sur Twitter, ajoutant : « Le pseudo antisionisme dissimule mal les vraies raisons de cette haine d’Israël. Nous ne pouvons accepter de telles dérives de la part d’élus de la Nation. »                    16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Vous ne protégez pas les Français », tance le député RN Jean-Philippe Tanguy              Le député du Rassemblement national Jean-Philippe Tanguy, lors de son passage à la tribune pour le groupe RN au cours de la discussion générale sur le projet de loi de finances rectificative, le 22 juillet. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           « Cette loi de finances rectificative va être en fait la vraie loi sur le pouvoir d’achat. Elle va permettre de rectifier les injustices et les erreurs du macronisme que les Français paient tous les jours », commence par dire le député du Rassemblement national (RN). « Si l’inflation est moins pire qu’ailleurs, c’est au prix d’un transfert fiscal massif et d’une augmentation abyssale de la dette. Vous ne protégez pas les Français, vous leur faites payer l’inflation de toutes les façons possibles et immaginables pour un gouvernement », estime l’élu d’extrême droite.          Jean-Philippe Tanguy remet en avant les propositions de Marine Le Pen pendant la campagne présidentielle et celle des législatives, notamment celles sur la TVA : « Une suppression de la TVA sur un panier de cent produits de première nécessité avec un strict contrôle de cette répercussion sur les prix » et une baisse « de la TVA de 20 à 5,5 % sur l’énergie, les carburants, le fioul, le gaz et l’électricité ».          Selon l’élu RN, « la ristourne » sur le carburant a été créé par le gouvernement « face aux échéances électorales ». « Après des mois à critiquer Marine Le Pen pour avoir proposé une baisse du carburant pour tous les Français au même moment sur tout le territoire, vous avez pris une autre mesure sous un autre nom, avec les mêmes effets, moins généreux », a-t-il commencé par dire, avant d’ajouter : « Il paraît d’ailleurs que vous préparez un accord avec nos collègues de LR sur une ristourne de 30 centimes par litre. Bienvenue ! C’est exactement le gain que proposait Marine Le Pen à la présidentielle pour l’essence. Nous vous proposons toujours. »          « Il faut aussi rétablir l’ordre économique en instaurant une taxe exceptionnelle sur les profits qui le sont tout autant. Nous le proposons », a-t-il enfin plaidé. « Monsieur Le Maire, demandez aux multinationales de faire un geste n’est pas acceptable en démocratie », a encore tancé M. Tanguy.                    16:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Véronique Louwagie, députée LR, s’exprime à la tribune de l’Assemblée nationale le vendredi 22 juin 2022, lors de l’examen de projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Christine Pirès-Beaune, députée socialiste, s’exprime à la tribune de l’Assemblée nationale le vendredi 22 juin 2022, lors de l’examen de projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Au premier plan : le député LFI et président de la commission des finances Eric Coquerel (à gauche), Bruno Le Maire, ministre de l’économie (au centre), et les ministres Franck Riester et Gabriel Attal, sur les bancs de l’Assemblée nationale le vendredi 22 juin 2022, lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous ne cautionnons pas, absolument pas, cette politique libérale qui vise à affaiblir l’Etat », déclare la socialiste Christine Pirès-Beaune        La députée socialiste Députée de la 2e circonscription du Puy-de-Dôme s’exprime à son tour à propos du projet de loi de finances rectificatives (PLFR) depuis la tribune de l’Assemblée nationale. Christine Pirès-Beaune déclare que le groupe Socialistes et apparentés « dénonce tout particulièrement la diminution de l’impôt sur les sociétés et la baisse des impôts de production, qui ont bénéficié essentiellement aux grandes entreprises ».          « En baissant les ressources de l’Etat, vous creusez inutilement le déficit public et la dette. Douze milliards d’euros supplémentaires sont inscrits dans ce budget pour faire face aux intérêts d’emprunt. C’est vertigineux. Appauvrir l’Etat, voilà votre fil rouge depuis cinq ans », a jugé M. Pirès-Beaune, ajoutant : « Mais appauvrir l’Etat, nos concitoyens le constatent au quotidien, c’est appauvrir les services publics. C’est moins de sécurité, moins de soins, c’est moins d’éducation. Nous ne cautionnons pas, absolument pas, cette politique libérale qui vise à affaiblir l’Etat. »          La socialiste accuse le gouvernement de « faux-semblants », notamment « avec la suppression de la redevance télé au nom du pouvoir d’achat ». « 37 centimes par jour, les Français méritent mieux que cette opération” pièces jaunes”, mesure superficielle pour le pouvoir d’achat des Français, mais mesure tellement dangereuse pour l’indépendance de l’audiovisuel public », tance-t-elle. « Il faut revoir l’assiette de la redevance, c’est une évidence, mais il est essentiel pour nous de garder un financement citoyen affecté au financement de notre audiovisuel public », plaide la députée.          « Ce projet de loi de finances rectificatives propose le strict minimum. Une simple rustine quant à la hausse des prix bouleverse la vie des familles les plus fragiles », juge Mme Pirès-Beaune, qui propose « la hausse du smic à 1 500 euros net et l’engagement de négociations pour une revalorisation globale des salaires ».                    16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Budget rectificatif et gestes du gouvernement : « Pour le moment, le compte n’y est pas », avertit Véronique Louwagie (LR)         « Non, messieurs les ministres, pour le moment le compte n’y est pas », a averti Véronique Louwagie (Les Républicains, LR), vice-présidente de la commission des finances, depuis la tribune, en s’exprimant lors de la discussion générale au nom de son groupe. « Sur le fond, nous contestons fortement votre méthode qui consiste à multiplier les chèques ciblés sur quelques-uns, en oubliant d’ailleurs toujours les classes moyennes, sans avoir le courage de baisser durablement les taxes pour tous », a-t-elle notamment avancé.          « Mais devant une question aussi fondamentale que celle du pouvoir d’achat, les députés Les Républicains ne pouvaient pas rester spectateurs et se résigner à voir la majorité voter des mesures aussi insuffisantes et bancales, a-t-elle plaidé. Nous voulons être une opposition utile aux Français et nous avons donc souhaité profiter de ce texte pour faire adopter nos principales revendications et obtenir de réelles avancées attendues par nos compatriotes. »          Alors que le gouvernement a fait plusieurs pas vers la droite (au sujet de la défiscalisation des heures supplémentaires, de la monétisation des RTT et de la création d’une carte Vitale biométrique pour lutter contre la fraude sociale), Mme Louwagie a assuré que le « combat » de son groupe sur la question du prix du carburant « est entier », et était une priorité.          Ainsi, la députée s’est félicitée de l’annonce faite vendredi matin par le groupe TotalEnergies d’une réduction du prix à la pompe du litre d’essence dans des stations du groupe dès septembre. Elle a estimé qu’il s’agissait là du résultat d’un coup de pression politique, venu notamment en partie de son parti : « L’annonce des députés Les Républicains de leur intention de voter la taxe sur les pétroliers [taxe sur les superprofits] a été présentée comme un vrai risque par Total et a permis l’annonce ce jour d’une remise de 20 centimes. »          Elle a ainsi avancé la position de ses 62 députés, sur la question : « Il est important que l’ensemble des remises [sur le carburant, de manière additionnelle, se rapproche] d’un prix de 1,50 euro et profite à tous ». « L’attitude du gouvernement à l’égard de nos amendements et les avancées que nous obtiendrons, ou non, conditionneront notre vote sur ce PLFR », a-t-elle ainsi prévenu, avant d’ajouter, en s’adressant au camp présidentiel : « Avec Les Républicains, nous sommes prêts à faire un geste dans votre sens, mais à la condition d’avoir gain de cause sur les exigences prioritaires que nous avons formulé. A ce stade, nous sommes loin du compte. »          Le groupe LR compte ainsi user de son rôle pivot sur les bancs de l’Assemblée afin de faire pression sur le gouvernement et d’obtenir d’avantages de concessions de sa part sur les mesures défendues par les députés de droite à travers les amendements qu’ils ont déposés.                    15:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « C’est la dette écologique que nos enfants pourront nous reprocher de leur avoir léguée, et pas la dette financière », prévient « l’insoumis » Eric Coquerel        Eric Coquerel, président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, s’exprime à son tour. L’élu de La France insoumise estime que « la logique économique » sur laquelle se fonde le projet de loi de finances « ne répond pas aux besoins et aux urgences de notre temps ». « Je voudrais aujourd’hui vous dire que les catastrophes écologiques et sanitaires que nous vivons depuis quelques années ne sont pas des parenthèses éphémères. Elles vont se poursuivre, se reproduire, se multiplier, s’aggraver », prévient M. Coquerel.          « C’est la dette écologique que nos enfants pourront nous reprocher de leur avoir léguée, et pas la dette financière. Si on peut même imaginer une partie de cette dernière, on ne pourra pas annuler la première », alerte-t-il encore.                Eric Coquerel, député La France insoumise et président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, le 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           « Ne serait-il pas plus sérieux, par exemple, d’écouter les cris d’alerte du président de la Fédération des sapeurs-pompiers quand il réclame un “quoi qu’il en coûte” en matière de protection civile ?, interroge M. Coquerel. Cela ne vous semble-t-il pas prioritaire sur la logique consistant à offrir des milliards en baisses d’impôts aux plus riches et aux plus grandes entreprises sans contreparties, mais en espérant un hypothétique impact positif sur le pays que, comme Godot, on ne voit jamais venir ? »          « Quand dans vos deux discours introductifs, messieurs les ministres, vous ne citez pas une seule fois le mot “salaire” sur cela, ce PLFR [projet de loi de finances rectificative] ne revient pas [sur la questions des salaires]. Ce que fait, en revanche, ce texte, c’est de supprimer précipitamment la redevance télé en utilisant une partie de la TVA », dit M. Coquerel, avant de conclure :           Face à l’urgence, aux inégalités montantes, aux crises à n’en plus finir, je me prends encore à espérer que cette Assemblée ouvre les perspectives, envoie des signaux. Les amendements pour cela sont sur la table, y compris venant de collègues de la majorité, à commencer par ceux sur la taxation des plus grands profiteurs de crise.                     15:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement défend le projet de loi de finances rectificative              Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, salue la vice-présidente de l’Assemblée nationale, Valérie Rabault, vendredi 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Le ministre chargé des comptes publics, Gabriel Attal, à la tribune de l’Assemblée nationale lors des discussions préalables à l’examen du projet de loi de finances rectificative, vendredi 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     15:40   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, savez-vous ce que coûtera à Total la ristourne de 20 cts sur le litre d'essence ou de diesel ?     Paul Hoffmann         Bonjour Paul Hoffmann,          La ristourne annoncée par TotalEnergies ce matin – sur fond d’incitation du gouvernement et de débat autour d’une taxe sur les superprofits demandée par les oppositions – concerne l’ensemble des carburants distribués dans l’ensemble des stations du groupe, « dès le premier litre acheté, sans limite de montant ». Nous ne savons pas encore ce que coûtera une telle mesure pour l’entreprise, ni même ce que cela coûtera en comparaison à ce qu’aurait ou ce que coûterait une taxe sur les « supersprofits » si elle était imposée au groupe.                    15:33   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Budget rectificatif : au cœur des débats entre les oppositions sur le texte, la question du prix du carburant        La majorité a déjà fait quelques gestes avant l’examen du texte par les députés, en direction du groupe Les Républicains (LR). Elle a notamment accepté d’aller plus loin sur la défiscalisation des heures supplémentaires, la monétisation des RTT et la création d’une carte Vitale biométrique pour lutter contre la fraude sociale.          Sur la ristourne de 18 centimes à la pompe, alors que la bataille autour des prix du carburant fait rage, un compromis semblait se dégager pour une augmentation de la ristourne, à laquelle l’exécutif n’est pas hostile dès lors que l’enveloppe allouée à la mesure carburant reste inchangée, à 4,4 milliards d’euros. Véronique Louwagie, la cheffe de file des députés LR à la commission des finances, espère la porter à 40 centimes jusqu’à la fin de l’année, ramenant ainsi le litre à 1,68 euro, selon son amendement. « C’est notre ligne rouge, répète-t-elle. Il faut que la ristourne permette vraiment de se rapprocher des 1,50 euro. Si on descend à 30 centimes, ça ne sera vraiment pas beaucoup. Après, il peut y avoir un effort supplémentaire des groupes pétroliers… »                    Lire aussi :  Le prix du carburant au cœur de la bataille avec les oppositions pour l’examen du budget rectificatif                       15:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous assumons de tenir les comptes », assène Gabriel Attal        « Le texte que nous vous présentons se distingue de ce qui a pu être fait par le passé », a insisté le ministre chargé des comptes publics, Gabriel Attal, en prenant la parole à la tribune de l’Assemblée nationale après Bruno Le Maire. « Nous ne répondons pas par de l’austérité ou par une hausse d’impôts », a fait valoir M. Attal, avant de poursuivre : « Moins d’impôts, moins de dettes, plus de croissance. C’est ça, notre stratégie économique. »          Qualifiant le projet de loi de finances rectificative (PLFR) de texte de « stabilité et de dignité », le ministre a considéré qu’« il est le moteur d’une stratégie pour permettre aux Français de dépenser moins et de gagner plus ». Gabriel Attal l’a également directement lié au premier texte sur le pouvoir d’achat, adopté tôt ce matin en première lecture par les députés :           Voter contre [le PLFR] alors que l’on a voté pour [le texte sur le pouvoir d’achat] n’aurait pas de sens. Cela reviendrait à dire oui aux objectifs et non aux moyens indispensables pour les atteindre et les concrétiser dans la vie des Français. Je vais vous le dire très sincèrement, je suis convaincu que l’immense majorité d’entre vous fera preuve de cette cohérence.           L’ancien porte-parole du gouvernement a enfin tenu à relever les conditions économiques dégradées dans lesquelles intervient le débat sur ce PLFR, notamment dues à la guerre en Ukraine. « Le PIB devrait croître de 2,5 % cette année en volume, soit 1,5 point de moins que la prévision sur laquelle reposait la loi de finances initiale », a rappelé Gabriel Attal, en notant que les « finances publiques sont à risque ». « La parenthèse de l’emprunt gratuit s’est bien refermée (…) la conséquence, c’est que nous sommes passés du quoi qu’il en coûte ou combien ça coûte », a-t-il martelé avant de reprendre l’objectif d’un déficit des administrations publiques à 5 % en 2022 et celui de le ramener à moins de 3 % dans les années à venir. « Nous assumons de tenir les comptes », a enfin lancé le ministre chargé des comptes publics.          Après les interventions des deux ministres, c’est au tour des rapporteurs du texte puis aux présidents des groupes parlementaires de prendre la parole à la tribune de l’Assemblée nationale, avant le début de l’examen du projet de loi.                              15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Budget rectificatif : Bruno Le Maire affirme que le gouvernement est prêt au « compromis » avec les oppositions mais rejette l’idée de « milliards d’euros de taxes supplémentaires »        Les débats ont commencé dans l’hémicycle. Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a pris la parole pour ouvrir la discussion générale sur le texte et présenter ses enjeux.          Le projet de loi de finances rectificative (PLFR) pour 2022, examiné par les députés, doit permettre d’assurer le financement des mesures sur le pouvoir d’achat et compléter l’arsenal souhaité par l’exécutif pour lutter contre l’inflation. C’est dans ce texte que la suppression de la redevance audiovisuelle est inscrite, ainsi que le prolongement de la ristourne à la pompe de 18 centimes sur le prix du carburant par l’Etat, ou encore le financement de la revalorisation du point d’indice des fonctionnaires comme la prolongation des boucliers tarifaires.          « Nous sommes prêts à discuter », a assuré M. Le Maire en déclarant :  « Il y a des marges de discussion sur le texte que nous vous proposons. » Il a justement cité le fait que le gouvernement était prêt à augmenter le montant de la ristourne accordée par l’Etat sur le prix du carburant à la pompe. Les députés Les Républicains (LR) et le gouvernement sont, en effet, en passe de trouver un accord pour que son montant soit réévalué jusqu’à 30 ou 40 centimes.          Vantant l’« esprit de compromis pour améliorer » les mesures sur le pouvoir d’achat portées par le gouvernement dans ce budget rectificatif, le ministre de l’économie a également affirmé que la majorité faisait d’autres pas vers les oppositions, spécifiquement la droite, en ayant validé en commission par voie d’amendement l’augmentation du plafond de l’exonération des heures supplémentaires de 5 000 à 7 500 euros ou encore la possibilité de racheter des RTT, qui n’étaient pas dans le projet de loi originel.          En revanche, il a rappelé les limites du gouvernement et de Bercy sur les apports qui pourraient être faits au texte dans l’Hémicycle : le refus de mettre en place de nouvelles taxes, comme le réclament des « dizaines d’amendements déposés, qui conduiraient à des milliards d’euros de taxes supplémentaires ».          Enfin, au sujet de la taxation des superprofits, demandée par l’ensemble des oppositions mais aussi par une partie des bancs du camp présidentiel, M. Le Maire, qui s’est félicité de l’annonce faite ce matin par Total d’appliquer une remise supplémentaire à la pompe jusqu’à décembre, a avancé : « Je ne conteste pas que certains secteurs font des bénéfices importants. Mais je considère que, plutôt qu’une taxe, il est mieux que les entreprises contribuent volontairement. » « Une taxe n’a jamais amélioré la vie de nos compatriotes. Ils ont besoin d’argent dans leurs poches, pas dans les poches de l’Etat », a-t-il ajouté.                    14:31   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : ce que contient le premier texte voté à l’Assemblée         Après une courte nuit et l’adoption au petit matin du projet de loi sur le pouvoir d’achat, les députés se retrouvent aujourd’hui de nouveau dans l’hémicycle, à partir de 15 heures, pour examiner le second texte pilier du paquet législatif sur le pouvoir d’achat : le projet de loi de finances rectificative pour 2022.          Ce dernier permet d’assurer le financement des mesures et complète l’arsenal souhaité par l’exécutif pour lutter contre l’inflation.          Avant son examen, retrouvez ci-dessous ce que contient le premier texte adopté par l’Assemblée, qui sera examiné dès lundi par le Sénat en commission.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le pouvoir d’achat : ce que contient le texte voté à l’Assemblée                       14:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité au plus près et soutenir notre rédaction, abonnez-vous au « Monde » !                                            Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux, Brice Laemle et Simon Auffret      Image de couverture :  Le député « insoumis » et président de la commission des finances, Eric Coquerel (à gauche) et Bruno Le Maire (à droite), ministre de l’économie, sur les bancs de l’Assemblée nationale le vendredi 22 juin 2022, lors de l’examen de projet de loi de finances rectificatives.   Julien Muguet pour « Le Monde »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda de ce vendredi         Nouvelles discussions dans l’hémicycle. Après une courte nuit, les députés reprendront place à leur siège à l’Assemblée, à partir de 15 heures, pour une première séance publique sur le projet de loi de finances rectificative, avant une seconde de 21 h 30 à minuit. Les sénateurs examineront le premier texte, d’abord en commission, une fois qu’il aura été adopté par l’Assemblée.Politique de la ville. Elisabeth Borne se rendra à Vaulx-en-Velin (Rhône), à 17 h 30, accompagnée d’Olivier Klein, ministre délégué auprès du ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, chargé de la ville et du logement. Elle ira « à la rencontre des agents et associations de la ville qui mettent en place des activités culturelles et sportives pendant l’été pour les jeunes » de la ville, a fait savoir Matignon. La première ministre visitera ensuite une médiathèque, avant de s’entretenir avec des élus locaux « afin de revenir sur la situation dans les quartiers et la mise en œuvre de la politique de la ville ».Négociations. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, se rendra en Corse de vendredià samedi dans le cadre du « cycle historique » de négociations, ouvert entre le gouvernement et les élus corses.         Nos articles pour approfondir         L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementéeProjet de loi sur le pouvoir d’achat : ce que contient le texte voté à l’AssembléeProjet de loi sanitaire : accord entre députés et sénateurs         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-22T17:40:12+00:00","coverageEndTime":"2022-07-23T05:40:12+00:00","headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont entam\u00e9 les d\u00e9bats sur le second texte clef pour mettre en place des mesures contre l\u2019inflation. Le texte pr\u00e9voit notamment de prolonger la remise carburant et du bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie, la revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires ou encore la suppression de la redevance audiovisuelle.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux, Brice Laemle et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur marathon avec l’examen du projet de loi de finances rectificative","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont entam\u00e9 les d\u00e9bats sur le second texte clef pour mettre en place des mesures contre l\u2019inflation. Le texte pr\u00e9voit notamment de prolonger la remise carburant et du bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie, la revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires ou encore la suppression de la redevance audiovisuelle.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux, Brice Laemle et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-07-22T17:40:12+00:00"
,"endDate":"2022-07-23T05:40:12+00:00"
  L\u2019Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 vendredi un amendement visant \u00e0 doubler le montant de l\u2019aide d\u00e9fiscalis\u00e9e que peuvent verser les entreprises aux salari\u00e9s pour couvrir leurs frais de carburant, relevant le plafond de 200 \u00e0 400\u00a0euros, en premi\u00e8re lecture du projet de loi de finances rectificative.          \u00ab\u00a0Il faut faire en sorte que les Fran\u00e7ais qui travaillent ne soient pas p\u00e9nalis\u00e9s par les prix \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le rapporteur du budget Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve (Renaissance, ex-LRM) au sujet d\u2019un amendement d\u00e9fendu par son groupe, soulignant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019\u00ab\u00a0une proposition tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e\u00a0\u00bb.          Le montant est tripl\u00e9 pour les outre-mer, \u00e9tant port\u00e9 de 200 \u00e0 600, via un sous-amendement de d\u00e9put\u00e9s du groupe d\u2019opposition Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires (LIOT). A gauche, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9plor\u00e9 une mesure qui \u00ab\u00a0n\u2019allait pas assez loin\u00a0\u00bb. A droite, LR demandait le m\u00eame doublement de l\u2019aide.          La premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne avait ouvert la porte d\u00e8s jeudi \u00e0 ce doublement, et le ministre de l\u2019\u00e9conomie Bruno Le Maire l\u2019a confirm\u00e9 vendredi, en pr\u00e9cisant qu\u2019il serait possible de la cumuler avec la prise en charge de l\u2019abonnement transport collectif. Ce coup de pouce \u00e9tait pr\u00e9vu dans les versions pr\u00e9liminaires des mesures pouvoir d\u2019achat, mais avait finalement disparu du projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Le retour de cette disposition intervient alors que l\u2019ex\u00e9cutif et Les R\u00e9publicains tentent de trouver un accord face au niveau \u00e9lev\u00e9 du prix du carburant, dans le cadre des discussions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          Les d\u00e9put\u00e9s ont par ailleurs adopt\u00e9 un autre amendement de Renaissance qui entend favoriser une hausse du \u00ab\u00a0forfait mobilit\u00e9s durables\u00a0\u00bb vers\u00e9 par les employeurs\u00a0: le plafond de cumul avec les abonnements transport passera de 600 \u00e0 800\u00a0euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aide carburant vers\u00e9e par les employeurs\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e nationale vote un doublement du plafond ","dateModified":"2022-07-22T17:39:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#597040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T17:27:05+00:00","articleBody":"     Une tribune de d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative d\u00e9pos\u00e9 par le groupe\u2026 Des \u00e9lus du camp pr\u00e9sidentiel tentent d\u2019obtenir davantage de \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb des grands groupes\u00a0:                    Lire aussi :  Les appels \u00e0 une taxe exceptionnelle sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb se multiplient, le gouvernement toujours r\u00e9ticent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En plus des d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition (Nupes LR, RN), des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 sont favorables \u00e0 une ta...","dateModified":"2022-07-22T17:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T17:14:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Monsieur le ministre, depuis ce matin, \u00e0 plusieurs reprises, vous avez \u00e9voqu\u00e9 les annonces qui ont \u00e9t\u00e9 faites ce matin par Total, d\u2019une r\u00e9duction de 20\u00a0centimes \u00e0 la pompe dans un premier temps et de 10\u00a0centimes dans un second temps\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Manuel Bompard, interpellant le ministre de l\u2019\u00e9conomie depuis les bancs de l\u2019h\u00e9micycle au cours des discussions sur les amendements d\u00e9pos\u00e9s avant l\u2019article premier. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Si Total a fait cette annonce ce matin, ce n\u2019est pas le r\u00e9sultat de votre action, c\u2019est le r\u00e9sultat de la pression de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui s\u2019appr\u00eatait \u00e0 voter un amendement pour encadrer les superprofits des distributeurs de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de carburants.           \u00ab\u00a0Deuxi\u00e8mement, vous pouvez faire le choix de vous contenter des annonces de Total. Je vous informe que la ristourne qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e ce matin par Total est estim\u00e9e \u00e0 environ 500\u00a0millions d\u2019euros or les b\u00e9n\u00e9fices de Total en\u00a02021 sont de 15\u00a0milliards d\u2019euros [et] les b\u00e9n\u00e9fices de Total au premier trimestre de 2022 sont de 5\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 l\u2019\u00e9lu. Il a ainsi invit\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 voter plus tard les amendements d\u00e9pos\u00e9s pour imposer une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidente du groupe Renaissance (ex-LRM) a admis que c\u2019est bien \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 la pression qui existe et des parlementaires et du gouvernement que Total a fait le choix qui a \u00e9t\u00e9 le sien ce matin et qui permet un gain imm\u00e9diat de pouvoir d\u2019achat au b\u00e9n\u00e9fice des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Le d\u00e9put\u00e9 Horizons Thierry Beno\u00eet, membre de la coalition pr\u00e9sidentielle, a de son c\u00f4t\u00e9 relev\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019appr\u00e9cie le geste de Total, mais je ne m\u2019en satisfais pas.\u00a0La semaine prochaine il faudra dire merci \u00e0 Michel-Edouard Leclerc pour nous servir des p\u00e2tes aux \u0153ufs frais \u00e0 des prix acceptables\u00a0?\u00a0\u00bb. Il a plaid\u00e9 pour la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fond sp\u00e9cial aliment\u00e9 par les b\u00e9n\u00e9ficiaires de ces crises [guerre en Ukraine, Covid-19]\u00a0\u00bb, comme les distributeurs, les \u00e9nerg\u00e9ticiens ou encore les transporteurs internationaux.          Au d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du PLFR, M.\u00a0Le Maire s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019annonce faite par Total vendredi, apr\u00e8s les incitations de l\u2019Etat en ce sens. Fort de cet argument, il s\u2019est de nouveau oppos\u00e9 \u00e0 une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb, arguant qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas question d\u2019instaurer une quelconque nouvelle taxe. \u00ab\u00a0Je ne conteste pas que certains secteurs font des b\u00e9n\u00e9fices importants. Mais je consid\u00e8re que, plut\u00f4t qu\u2019une taxe, il est mieux que les entreprises contribuent volontairement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geste de Total sur les prix du carburant\u00a0: pas le r\u00e9sultat de l\u2019action du gouvernement mais \u00ab\u00a0de la pr...","dateModified":"2022-07-22T17:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T16:26:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous augmenterons le plafond du Ticket Restaurant de 19 \u00e0 25\u00a0euros\u00a0\u00bb , a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire, lors des discussions dans l\u2019H\u00e9micycle sur les amendements d\u00e9pos\u00e9s avant l\u2019article 1er au projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR).          Cette annonce fait suite \u00e0 ses d\u00e9clarations le matin m\u00eame sur BFM-TV et RMC et r\u00e9pond \u00e0 une demande \u00e9manant de diff\u00e9rents groupes d\u2019opposition, qui ont d\u00e9pos\u00e9 des amendements allant en ce sens. Vendredi matin, le ministre avait affirm\u00e9 envisager de reprendre la mesure au compte du gouvernement, estimant que \u00ab\u00a0c\u2019est une proposition qui est faite par des d\u00e9put\u00e9s aussi bien Les R\u00e9publicains, que socialistes ou \u00e9cologistes, je trouve que c\u2019est une bonne proposition\u00a0\u00bb. Ce rehaussement du plafond journalier des titres-restaurant se fera par \u00ab\u00a0voie r\u00e9glementaire\u00a0\u00bb et non l\u00e9gislative, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 depuis l\u2019Assembl\u00e9e vendredi soir.          Les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 d\u00e9fendent \u00e9galement un amendement au PLFR qui pr\u00e9voit une anticipation de la revalorisation sur l\u2019inflation de 4\u00a0% du montant des titres-restaurant, pr\u00e9vue normalement en janvier\u00a02023, d\u00e8s septembre\u00a02022.          Pendant la crise sanitaire, la valeur des titres-restaurant avait \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9e et leurs conditions d\u2019utilisation, assouplies, pour soutenir l\u2019activit\u00e9 des restaurants durement frapp\u00e9s par les restrictions. Le plafond journalier avait \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9 \u00e0 19\u00a0euros le 1er\u00a0juillet.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Titres-restaurant\u00a0: vers une revalorisation anticip\u00e9e du plafond journalier de 19 \u00e0 25\u00a0euros, annonce Br...","dateModified":"2022-07-22T16:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T15:52:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019habit ne fait pas le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit vendredi le groupe des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise (LFI) dans un courrier \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lui demandant de ne pas imposer la cravate dans l\u2019h\u00e9micycle, comme l\u2019a r\u00e9clam\u00e9 la veille le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) et questeur Eric Ciotti.          Dans cette lettre, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, Mathilde Panot, et le d\u00e9put\u00e9 Alexis Corbi\u00e8re rappellent que \u00ab\u00a0les d\u00e9put\u00e9s doivent \u00eatre \u00e0 l\u2019image du peuple, \u00e0 ses espoirs et ses indignations, et non s\u2019en marginaliser\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aimer la R\u00e9publique et la repr\u00e9sentation parlementaire, c\u2019est veiller \u00e0 ce que ceux qui ont l\u2019honneur d\u2019\u00eatre parlementaires ressemblent au peuple\u00a0\u00bb, insistent-ils.          Ils r\u00e9pondent par cette lettre au courrier adress\u00e9 la veille par Eric Ciotti, qui a demand\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e \u00ab\u00a0l\u2019obligation du port de la cravate\u00a0\u00bb dans l\u2019H\u00e9micycle, souhaitant \u00ab\u00a0emp\u00eacher que certains d\u00e9put\u00e9s, notamment de La France insoumise, se permettent de porter au sein de l\u2019H\u00e9micycle, des tenues de plus en plus rel\u00e2ch\u00e9es\u00a0\u00bb, y voyant une \u00ab\u00a0marque de respect due \u00e0 nos institutions et \u00e0 nos compatriotes\u00a0\u00bb.          Pour LFI, en 2022, \u00ab\u00a0le port de la cravate, n\u2019est plus une tenue de ville courante\u00a0\u00bb, mais, au contraire, \u00ab\u00a0la marque vestimentaire d\u2019une cat\u00e9gorie sociale tr\u00e8s particuli\u00e8re, g\u00e9n\u00e9ralement les hommes les plus ais\u00e9s\u00a0\u00bb, m\u00eame si \u00ab\u00a0des Fran\u00e7ais, plus modestes, la portent encore par go\u00fbt ou par obligation\u00a0\u00bb. Ils rappellent aussi qu\u2019\u00e0 l\u2019occasion de la pr\u00e9c\u00e9dente mandature, \u00ab\u00a0en particulier \u00e0 l\u2019initiative des parlementaires LFI, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement \u00e9tabli que les d\u00e9put\u00e9s n\u2019\u00e9taient plus oblig\u00e9s d\u2019arborer une cravate\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pourquoi demander \u00e0 des d\u00e9put\u00e9s de se d\u00e9guiser en quelque sorte dans une autre classe sociale que celle dont ils sont issus et qu\u2019ils souhaitent repr\u00e9senter\u00a0?\u00a0\u00bb, appuient-ils, tout en reconnaissant que \u00ab\u00a0plusieurs de (\u2026) coll\u00e8gues \u201cinsoumis\u201d portent actuellement la cravate dans l\u2019H\u00e9micycle. Mais elle ne saurait \u00eatre obligatoire\u00a0\u00bb.          Pied de nez au courrier d\u2019Eric Ciotti, le d\u00e9put\u00e9 LFI Louis Boyard a, lui, r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence \u00ab\u00a0l\u2019interdiction des costumes aux prix ind\u00e9cents\u00a0\u00bb, regrettant que certains d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0se permettent de porter dans l\u2019H\u00e9micycle des tenues de plus en plus on\u00e9reuses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les costumes de d\u00e9put\u00e9s dont le prix exc\u00e8de parfois le montant d\u2019un smic, renvoient une vision d\u00e9plorable de notre Assembl\u00e9e nationale\u00a0(\u2026)\u00a0au regard de la pauvret\u00e9 dans notre pays\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce-t-il dans sa lettre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Port de la cravate \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019habit ne fait pas le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9pond La France insou...","dateModified":"2022-07-22T16:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T15:21:41+00:00","articleBody":"     Face aux tensions de recrutement, le gouvernement va adresser une instruction aux pr\u00e9fets et aux recteurs afin de faciliter l\u2019h\u00e9bergement des saisonniers, a fait savoir vendredi le ministre du travail, Olivier Dussopt.          \u00ab\u00a0Nous allons donner une instruction\u00a0\u00bb pour cet \u00e9t\u00e9 et l\u2019ann\u00e9e prochaine \u00ab\u00a0pour rappeler notamment aux universitaires, aux Crous, aux lyc\u00e9es que depuis 2013 (\u2026) il y a des possibilit\u00e9s de conventions\u00a0\u00bb avec P\u00f4le emploi, les missions locales et les employeurs \u00ab\u00a0pour que les logements scolaires, \u00e9tudiants, non occup\u00e9s l\u2019\u00e9t\u00e9 puissent \u00eatre mobilis\u00e9s pour du logement saisonnier\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Nice avec la ministre charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises et du commerce, Olivia Gr\u00e9goire.          Il s\u2019agit \u00ab\u00a0de mobiliser en urgence tous les acteurs, collectivit\u00e9s locales, Crous, \u00e9tablissements scolaires et bien s\u00fbr les f\u00e9d\u00e9rations professionnelles pour identifier, lorsque c\u2019est possible et lorsque les acteurs en sont d\u2019accord, des logements libres ou vacants du parc social ou bien encore des chambres d\u2019internats ou universitaires\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le minist\u00e8re.          Lors de son d\u00e9placement, le ministre a mis en avant \u00ab\u00a0une situation un peu paradoxale\u00a0\u00bb en ce qui concerne les tensions de recrutement\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sortons d\u2019une crise pand\u00e9mique, nous rencontrons des difficult\u00e9s notamment sur la question de l\u2019\u00e9nergie. Et malgr\u00e9 tout cela, l\u2019\u00e9conomie cr\u00e9e de l\u2019emploi\u00a0\u00bb, avec 750\u00a0000 emplois de plus qu\u2019avant la crise sanitaire, a-t-il soulign\u00e9. Des secteurs qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 recruter comme l\u2019h\u00f4tellerie-restauration ont \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui un nombre d\u2019emplois sup\u00e9rieur \u00e0 l\u2019avant-crise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Mais malgr\u00e9 tout, nous avons encore un peu plus de 7\u00a0% de ch\u00f4mage, donc notre objectif est \u00e9videmment de permettre \u00e0 la fois aux entreprises de recruter et d\u2019accompagner les demandeurs d\u2019emploi vers l\u2019insertion, vers la formation\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Le ministre a aussi r\u00e9affirm\u00e9 que les r\u00e8gles concernant l\u2019assurance-ch\u00f4mage, qui expirent le 31\u00a0octobre, seraient \u00ab\u00a0prolong\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tensions de recrutement\u00a0: le gouvernement veut faciliter le logement des saisonniers","dateModified":"2022-07-22T15:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T15:08:10+00:00","articleBody":"           Bruno Le Maire, ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, prend la parole \u00e0 l\u2019issue de la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le projet de loi de finances rectificative, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 22\u00a0juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/50ade7d_1658502418206-img-6083.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire r\u00e9pond aux diff\u00e9rents groupes \u00e0 l\u2019issue de la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le PLFR","dateModified":"2022-07-22T15:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:57:20+00:00","articleBody":"     Une quarantaine de d\u00e9put\u00e9s de l\u2019intergroupe de la Nupes, en majorit\u00e9 communistes, ont sign\u00e9 une proposition de r\u00e9solution condamnant le \u00ab\u00a0r\u00e9gime d\u2019apartheid institutionnalis\u00e9\u00a0\u00bb par Isra\u00ebl contre les Palestiniens. Le texte accuse Isra\u00ebl d\u2019avoir \u00ab\u00a0mis en place un r\u00e9gime institutionnalis\u00e9 d\u2019oppression et de domination syst\u00e9matique par un seul groupe racial\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis sa cr\u00e9ation, en\u00a01948, Isra\u00ebl m\u00e8ne une politique visant \u00e0 instituer et entretenir une h\u00e9g\u00e9monie d\u00e9mographique juive\u00a0\u00bb, est-il encore \u00e9crit. La r\u00e9solution port\u00e9e soutient une solution au conflit isra\u00e9lo-palestinien fond\u00e9e sur \u00ab\u00a0la coexistence de deux Etats sur la base des fronti\u00e8res de\u00a01967\u00a0\u00bb, soit avant la guerre des Six-Jours et la prise de la Cisjordanie et de J\u00e9rusalem-Est par Isra\u00ebl.          Pour aider \u00e0 y parvenir, les d\u00e9put\u00e9s signataires invitent le gouvernement Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0reconna\u00eetre l\u2019Etat de Palestine\u00a0\u00bb et \u00e0 appeler l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) \u00e0 un embargo sur les fournitures d\u2019armes \u00e0 Isra\u00ebl et \u00e0 imposer des \u00ab\u00a0sanctions cibl\u00e9es\u00a0\u00bb contre les responsables isra\u00e9liens \u00ab\u00a0les plus impliqu\u00e9s dans le crime d\u2019apartheid\u00a0\u00bb. Enfin, ils demandent la lev\u00e9e des entraves aux appels au boycott des produits isra\u00e9liens.          D\u00e9pos\u00e9 le 13\u00a0juillet par le communiste Jean-Paul Lecoq, le texte est sign\u00e9 par une vingtaine d\u2019\u00e9lus de son groupe, dont Fabien Roussel, ainsi que par des \u00e9lus \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, comme Adrien Quatennens et Mathilde Panot, la socialiste Christine Pir\u00e8s-Beaune, ou les \u00e9cologistes Aur\u00e9lien Tach\u00e9 et Sabrina Sebaihi. Pour \u00eatre d\u00e9battu dans l\u2019h\u00e9micycle, il faudrait qu\u2019il soit inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour par le groupe communiste \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une journ\u00e9e r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 ses textes.          Le Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France (CRIF) a vivement r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant une tentative \u00ab\u00a0violente et mensong\u00e8re\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0d\u00e9l\u00e9gitimer\u00a0\u00bb l\u2019Etat d\u2019Isra\u00ebl. \u00ab\u00a0Cette stigmatisation est le reflet d\u2019un antis\u00e9mitisme qui s\u2019affuble du masque de l\u2019antisionisme\u00a0\u00bb, estime le CRIF, pour qui cela contribue \u00e0 \u00ab\u00a0attiser la haine\u00a0\u00bb en France \u00ab\u00a0au m\u00e9pris de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais juifs\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas s\u2019exprimer cet antis\u00e9mitisme obsessionnel d\u2019une certaine gauche, qui d\u00e9shonore la r\u00e9publique et cherche \u00e0 enflammer l\u2019opinion\u00a0\u00bb, a aussi tweet\u00e9 la Ligue internationale contre le\u00a0racisme et l\u2019antis\u00e9mitisme (Licra).          Le d\u00e9put\u00e9 socialiste J\u00e9r\u00f4me Guedj s\u2019est lui aussi \u00e9lev\u00e9 contre la r\u00e9solution, se d\u00e9solidarisant de l\u2019initiative de ses coll\u00e8gues de la Nupes. \u00ab\u00a0La r\u00e9solution soutient qu\u2019Isra\u00ebl est un r\u00e9gime d\u2019apartheid, demande la l\u00e9galisation du boycott des produits isra\u00e9liens et plaide pour la reconnaissance officielle de la Palestine. Si je peux d\u00e9fendre ce dernier point, les deux premiers sont inacceptables. Je les condamne\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit.          \u00ab\u00a0Proposition de r\u00e9solution ind\u00e9cente et choquante\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains Eric Ciotti sur Twitter, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Le pseudo antisionisme dissimule mal les vraies raisons de cette haine d\u2019Isra\u00ebl. Nous ne pouvons accepter de telles d\u00e9rives de la part d\u2019\u00e9lus de la Nation.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s membres de la Nupes d\u00e9noncent l\u2019\u00ab\u00a0apartheid\u00a0\u00bb isra\u00e9lien\u00a0; le CRIF et la Licra s\u2019i...","dateModified":"2022-07-22T15:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:45:16+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national Jean-Philippe Tanguy, lors de son passage \u00e0 la tribune pour le groupe RN au cours de la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le projet de loi de finances rectificative, le 22 juillet. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Cette loi de finances rectificative va \u00eatre en fait la vraie loi sur le pouvoir d\u2019achat. Elle va permettre de rectifier les injustices et les erreurs du macronisme que les Fran\u00e7ais paient tous les jours\u00a0\u00bb, commence par dire le d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national (RN). \u00ab\u00a0Si l\u2019inflation est moins pire qu\u2019ailleurs, c\u2019est au prix d\u2019un transfert fiscal massif et d\u2019une augmentation abyssale de la dette. Vous ne prot\u00e9gez pas les Fran\u00e7ais, vous leur faites payer l\u2019inflation de toutes les fa\u00e7ons possibles et immaginables pour un gouvernement\u00a0\u00bb, estime l\u2019\u00e9lu d\u2019extr\u00eame droite.          Jean-Philippe Tanguy remet en avant les propositions de Marine Le Pen pendant la campagne pr\u00e9sidentielle et celle des l\u00e9gislatives, notamment celles sur la TVA\u00a0: \u00ab\u00a0Une suppression de la TVA sur un panier de cent produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 avec un strict contr\u00f4le de cette r\u00e9percussion sur les prix\u00a0\u00bb et une baisse \u00ab\u00a0de la TVA de 20 \u00e0 5,5 % sur l\u2019\u00e9nergie, les carburants, le fioul, le gaz et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019\u00e9lu RN, \u00ab la ristourne\u00a0\u00bb sur le carburant a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le gouvernement \u00ab\u00a0face aux \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des mois \u00e0 critiquer Marine Le Pen pour avoir propos\u00e9 une baisse du carburant pour tous les Fran\u00e7ais au m\u00eame moment sur tout le territoire, vous avez pris une autre mesure sous un autre nom, avec les m\u00eames effets, moins g\u00e9n\u00e9reux\u00a0\u00bb, a-t-il commenc\u00e9 par dire, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Il para\u00eet d\u2019ailleurs que vous pr\u00e9parez un accord avec nos coll\u00e8gues de LR sur une ristourne de 30 centimes par litre. Bienvenue\u00a0! C\u2019est exactement le gain que proposait Marine Le\u00a0Pen \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour l\u2019essence. Nous vous proposons toujours.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il faut aussi r\u00e9tablir l\u2019ordre \u00e9conomique en instaurant une taxe exceptionnelle sur les profits qui le sont tout autant. Nous le proposons\u00a0\u00bb, a-t-il enfin plaid\u00e9. \u00ab\u00a0Monsieur Le Maire, demandez aux multinationales de faire un geste n\u2019est pas acceptable en d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a encore tanc\u00e9 M. Tanguy.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/3a8b98c_1658502057159-img-9380.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous ne prot\u00e9gez pas les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, tance le d\u00e9put\u00e9 RN Jean-Philippe Tanguy","dateModified":"2022-07-22T15:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:29:56+00:00","articleBody":"           V\u00e9ronique Louwagie, d\u00e9put\u00e9e LR, s\u2019exprime \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale le vendredi 22\u00a0juin 2022, lors de l\u2019examen de projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Christine Pir\u00e8s-Beaune, d\u00e9put\u00e9e socialiste, s\u2019exprime \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale le vendredi 22\u00a0juin 2022, lors de l\u2019examen de projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Au premier plan\u00a0: le d\u00e9put\u00e9 LFI et pr\u00e9sident de la commission des finances Eric Coquerel (\u00e0 gauche), Bruno Le Maire, ministre de l\u2019\u00e9conomie (au centre), et les ministres Franck Riester et Gabriel Attal, sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale le vendredi 22\u00a0juin 2022, lors de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1e12edf_1658499955267-img-6047.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T14:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:18:06+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e socialiste D\u00e9put\u00e9e de la 2e circonscription du Puy-de-D\u00f4me s\u2019exprime \u00e0 son tour \u00e0 propos du projet de loi de finances rectificatives (PLFR) depuis la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Christine Pir\u00e8s-Beaune d\u00e9clare que le groupe Socialistes et apparent\u00e9s \u00ab\u00a0d\u00e9nonce\u00a0tout particuli\u00e8rement la diminution de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et la baisse des imp\u00f4ts de production, qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 essentiellement aux grandes entreprises\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En baissant les ressources de l\u2019Etat, vous creusez inutilement le d\u00e9ficit public et la dette. Douze milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires sont inscrits dans ce budget pour faire face aux int\u00e9r\u00eats d\u2019emprunt. C\u2019est vertigineux. Appauvrir l\u2019Etat, voil\u00e0 votre fil rouge depuis cinq ans\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 M. Pir\u00e8s-Beaune, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Mais appauvrir l\u2019Etat, nos concitoyens le constatent au quotidien, c\u2019est appauvrir les services publics. C\u2019est moins de s\u00e9curit\u00e9, moins de soins, c\u2019est moins d\u2019\u00e9ducation. Nous ne cautionnons pas, absolument pas, cette politique lib\u00e9rale qui vise \u00e0 affaiblir l\u2019Etat.\u00a0\u00bb          La socialiste accuse le gouvernement de \u00ab\u00a0faux-semblants\u00a0\u00bb, notamment \u00ab\u00a0avec la suppression de la redevance t\u00e9l\u00e9 au nom du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a037 centimes par jour, les Fran\u00e7ais m\u00e9ritent mieux que cette op\u00e9ration\u201d pi\u00e8ces jaunes\u201d, mesure superficielle pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, mais mesure tellement dangereuse pour l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019audiovisuel public\u00a0\u00bb, tance-t-elle. \u00ab\u00a0Il faut revoir l\u2019assiette de la redevance, c\u2019est une \u00e9vidence, mais il est essentiel pour nous de garder un financement citoyen affect\u00e9 au financement de notre audiovisuel public\u00a0\u00bb, plaide la d\u00e9put\u00e9e.          \u00ab\u00a0Ce projet de loi de finances rectificatives propose le strict minimum. Une simple rustine quant \u00e0 la hausse des prix bouleverse la vie des familles les plus fragiles\u00a0\u00bb, juge Mme Pir\u00e8s-Beaune, qui propose \u00ab\u00a0la hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros net et l\u2019engagement de n\u00e9gociations pour une revalorisation globale des salaires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne cautionnons pas, absolument pas, cette politique lib\u00e9rale qui vise \u00e0 affaiblir l\u2019Etat\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-22T14:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:10:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Non, messieurs les ministres, pour le moment le compte n\u2019y est pas\u00a0\u00bb, a averti V\u00e9ronique Louwagie (Les R\u00e9publicains, LR), vice-pr\u00e9sidente de la commission des finances, depuis la tribune, en s\u2019exprimant lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale au nom de son groupe. \u00ab\u00a0Sur le fond, nous contestons fortement votre m\u00e9thode qui consiste \u00e0 multiplier les ch\u00e8ques cibl\u00e9s sur quelques-uns, en oubliant d\u2019ailleurs toujours les classes moyennes, sans avoir le courage de baisser durablement les taxes pour tous\u00a0\u00bb, a-t-elle notamment avanc\u00e9.          \u00ab\u00a0Mais devant une question aussi fondamentale que celle du pouvoir d\u2019achat, les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains ne pouvaient pas rester spectateurs et se r\u00e9signer \u00e0 voir la majorit\u00e9 voter des mesures aussi insuffisantes et bancales, a-t-elle plaid\u00e9. Nous voulons \u00eatre une opposition utile aux Fran\u00e7ais et nous avons donc souhait\u00e9 profiter de ce texte pour faire adopter nos principales revendications et obtenir de r\u00e9elles avanc\u00e9es attendues par nos compatriotes.\u00a0\u00bb          Alors que le gouvernement a fait plusieurs pas vers la droite (au sujet de la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, de la mon\u00e9tisation des RTT et de la cr\u00e9ation d\u2019une carte Vitale biom\u00e9trique pour lutter contre la fraude sociale), Mme\u00a0Louwagie a assur\u00e9 que le \u00ab\u00a0combat\u00a0\u00bb de son groupe sur la question du prix du carburant \u00ab\u00a0est entier\u00a0\u00bb, et \u00e9tait une priorit\u00e9.          Ainsi, la d\u00e9put\u00e9e s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e de l\u2019annonce faite vendredi matin par le groupe TotalEnergies d\u2019une r\u00e9duction du prix \u00e0 la pompe du litre d\u2019essence dans des stations du groupe d\u00e8s septembre. Elle a estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait l\u00e0 du r\u00e9sultat d\u2019un coup de pression politique, venu notamment en partie de son parti\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019annonce des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains de leur intention de voter la taxe sur les p\u00e9troliers [taxe sur les superprofits] a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e comme un vrai risque par Total et a permis l\u2019annonce ce jour d\u2019une remise de 20 centimes.\u00a0\u00bb          Elle a ainsi avanc\u00e9 la position de ses 62 d\u00e9put\u00e9s, sur la question\u00a0: \u00ab\u00a0Il est important que l\u2019ensemble des remises [sur le carburant, de mani\u00e8re additionnelle, se rapproche] d\u2019un prix de 1,50 euro et profite \u00e0 tous\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019attitude du gouvernement \u00e0 l\u2019\u00e9gard de nos amendements et les avanc\u00e9es que nous obtiendrons, ou non, conditionneront notre vote sur ce PLFR\u00a0\u00bb, a-t-elle ainsi pr\u00e9venu, avant d\u2019ajouter, en s\u2019adressant au camp pr\u00e9sidentiel\u00a0: \u00ab\u00a0Avec Les R\u00e9publicains, nous sommes pr\u00eats \u00e0 faire un geste dans votre sens, mais \u00e0 la condition d\u2019avoir gain de cause sur les exigences prioritaires que nous avons formul\u00e9. A ce stade, nous sommes loin du compte.\u00a0\u00bb          Le groupe LR compte ainsi user de son r\u00f4le pivot sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e afin de faire pression sur le gouvernement et d\u2019obtenir d\u2019avantages de concessions de sa part sur les mesures d\u00e9fendues par les d\u00e9put\u00e9s de droite \u00e0 travers les amendements qu\u2019ils ont d\u00e9pos\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budget rectificatif et gestes du gouvernement\u00a0: \u00ab\u00a0Pour le moment, le compte n\u2019y est pas\u00a0\u00bb, avertit V\u00e9r...","dateModified":"2022-07-22T14:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:49:51+00:00","articleBody":"     Eric Coquerel, pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, s\u2019exprime \u00e0 son tour. L\u2019\u00e9lu de La France insoumise estime que \u00ab\u00a0la logique \u00e9conomique\u00a0\u00bb sur laquelle se fonde le projet de loi de finances \u00ab\u00a0ne r\u00e9pond pas aux besoins et aux urgences de notre temps\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je voudrais aujourd\u2019hui vous dire que les catastrophes \u00e9cologiques et sanitaires que nous vivons depuis quelques ann\u00e9es ne sont pas des parenth\u00e8ses \u00e9ph\u00e9m\u00e8res. Elles vont se poursuivre, se reproduire, se multiplier, s\u2019aggraver\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient M.\u00a0Coquerel.          \u00ab\u00a0C\u2019est la dette \u00e9cologique que nos enfants pourront nous reprocher de leur avoir l\u00e9gu\u00e9e, et pas la dette financi\u00e8re. Si on peut m\u00eame imaginer une partie de cette derni\u00e8re, on ne pourra pas annuler la premi\u00e8re\u00a0\u00bb, alerte-t-il encore.                Eric Coquerel, d\u00e9put\u00e9 La France insoumise et pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Ne serait-il pas plus s\u00e9rieux, par exemple, d\u2019\u00e9couter les cris d\u2019alerte du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des sapeurs-pompiers quand il r\u00e9clame un \u201cquoi qu\u2019il en co\u00fbte\u201d en mati\u00e8re de protection civile\u00a0?, interroge M.\u00a0Coquerel. Cela ne vous semble-t-il pas prioritaire sur la logique consistant \u00e0 offrir des milliards en baisses d\u2019imp\u00f4ts aux plus riches et aux plus grandes entreprises sans contreparties, mais en esp\u00e9rant un hypoth\u00e9tique impact positif sur le pays que, comme Godot, on ne voit jamais venir\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Quand dans vos deux discours introductifs, messieurs les ministres, vous ne citez pas une seule fois le mot \u201csalaire\u201d sur cela, ce PLFR [projet de loi de finances rectificative] ne revient pas [sur la questions des salaires]. Ce que fait, en revanche,\u00a0ce texte, c\u2019est de supprimer pr\u00e9cipitamment la redevance t\u00e9l\u00e9 en utilisant une partie de la TVA\u00a0\u00bb, dit M.\u00a0Coquerel, avant de conclure\u00a0:           Face \u00e0 l\u2019urgence, aux in\u00e9galit\u00e9s montantes, aux crises \u00e0 n\u2019en plus finir, je me prends encore \u00e0 esp\u00e9rer que cette Assembl\u00e9e ouvre les perspectives, envoie des signaux. Les amendements pour cela sont sur la table, y compris venant de coll\u00e8gues de la majorit\u00e9, \u00e0 commencer par ceux sur la taxation des plus grands profiteurs de crise.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/d8d2512_1658499449967-img-9372.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est la dette \u00e9cologique que nos enfants pourront nous reprocher de leur avoir l\u00e9gu\u00e9e, et pas la...","dateModified":"2022-07-22T14:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:42:11+00:00","articleBody":"           Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, salue la vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Val\u00e9rie Rabault, vendredi 22\u00a0juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le ministre charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale lors des discussions pr\u00e9alables \u00e0 l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative, vendredi 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/efa92df_1658497102131-img-9365.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement d\u00e9fend le projet de loi de finances rectificative","dateModified":"2022-07-22T13:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:40:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, savez-vous ce que co\u00fbtera \u00e0 Total la ristourne de 20 cts sur le litre d'essence ou de diesel ?     Paul Hoffmann         Bonjour Paul Hoffmann,          La ristourne annonc\u00e9e par TotalEnergies ce matin \u2013 sur fond d\u2019incitation du gouvernement et de d\u00e9bat autour d\u2019une taxe sur les superprofits demand\u00e9e par les oppositions \u2013 concerne l\u2019ensemble des carburants distribu\u00e9s dans l\u2019ensemble des stations du groupe, \u00ab\u00a0d\u00e8s le premier litre achet\u00e9, sans limite de montant\u00a0\u00bb. Nous ne savons pas encore ce que co\u00fbtera une telle mesure pour l\u2019entreprise, ni m\u00eame ce que cela co\u00fbtera en comparaison \u00e0 ce qu\u2019aurait ou ce que co\u00fbterait une taxe sur les \u00ab\u00a0supersprofits\u00a0\u00bb si elle \u00e9tait impos\u00e9e au groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T14:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:33:24+00:00","articleBody":"     La majorit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 fait quelques gestes avant l\u2019examen du texte par les d\u00e9put\u00e9s, en direction du groupe Les R\u00e9publicains (LR). Elle a notamment accept\u00e9 d\u2019aller plus loin sur la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, la mon\u00e9tisation des RTT et la cr\u00e9ation d\u2019une carte Vitale biom\u00e9trique pour lutter contre la fraude sociale.          Sur la ristourne de 18 centimes \u00e0 la pompe, alors que la bataille autour des prix du carburant fait rage, un compromis semblait se d\u00e9gager pour une augmentation de la ristourne, \u00e0 laquelle l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019est pas hostile d\u00e8s lors que l\u2019enveloppe allou\u00e9e \u00e0 la mesure carburant reste inchang\u00e9e, \u00e0 4,4\u00a0milliards d\u2019euros. V\u00e9ronique Louwagie, la cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s LR \u00e0 la commission des finances, esp\u00e8re la porter \u00e0 40\u00a0centimes jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, ramenant ainsi le litre \u00e0\u00a01,68\u00a0euro, selon son amendement. \u00ab\u00a0C\u2019est notre ligne rouge, r\u00e9p\u00e8te-t-elle. Il faut que la ristourne permette vraiment de se rapprocher des 1,50\u00a0euro. Si on descend \u00e0 30\u00a0centimes, \u00e7a ne sera vraiment pas beaucoup. Apr\u00e8s, il peut y avoir un effort suppl\u00e9mentaire des groupes p\u00e9troliers\u2026\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Le prix du carburant au c\u0153ur de la bataille avec les oppositions pour l\u2019examen du budget rectificatif         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budget rectificatif\u00a0: au c\u0153ur des d\u00e9bats entre les oppositions sur le texte, la question du\u00a0prix du ca...","dateModified":"2022-07-22T13:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:30:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le texte que nous vous pr\u00e9sentons se distingue de ce qui a pu \u00eatre fait par le pass\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le ministre charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, en prenant la parole \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Nous ne r\u00e9pondons pas par de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 ou par une hausse d\u2019imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a fait valoir M. Attal, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Moins d\u2019imp\u00f4ts, moins de dettes, plus de croissance. C\u2019est \u00e7a, notre strat\u00e9gie \u00e9conomique.\u00a0\u00bb          Qualifiant le projet de loi de finances rectificative (PLFR) de texte de \u00ab\u00a0stabilit\u00e9 et de dignit\u00e9\u00a0\u00bb, le ministre a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il est le moteur d\u2019une strat\u00e9gie pour permettre aux Fran\u00e7ais de d\u00e9penser moins et de gagner plus\u00a0\u00bb. Gabriel Attal l\u2019a \u00e9galement directement li\u00e9 au premier texte sur le pouvoir d\u2019achat, adopt\u00e9 t\u00f4t ce matin en premi\u00e8re lecture par les d\u00e9put\u00e9s\u00a0:           Voter contre [le PLFR] alors que l\u2019on a vot\u00e9 pour [le texte sur le pouvoir d\u2019achat] n\u2019aurait pas de sens. Cela reviendrait \u00e0 dire oui aux objectifs et non aux moyens indispensables pour les atteindre et les concr\u00e9tiser dans la vie des Fran\u00e7ais. Je vais vous le dire tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je suis convaincu que l\u2019immense majorit\u00e9 d\u2019entre vous fera preuve de cette coh\u00e9rence.           L\u2019ancien porte-parole du gouvernement a enfin tenu \u00e0 relever les conditions \u00e9conomiques d\u00e9grad\u00e9es dans lesquelles intervient le d\u00e9bat sur ce PLFR, notamment dues \u00e0 la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Le PIB devrait cro\u00eetre de 2,5\u00a0% cette ann\u00e9e en volume, soit 1,5\u00a0point de moins que la pr\u00e9vision sur laquelle reposait la loi de finances initiale\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Gabriel Attal, en notant que les \u00ab\u00a0finances publiques sont \u00e0 risque\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La parenth\u00e8se de l\u2019emprunt gratuit s\u2019est bien referm\u00e9e (\u2026) la cons\u00e9quence, c\u2019est que nous sommes pass\u00e9s du quoi qu\u2019il en co\u00fbte ou combien \u00e7a co\u00fbte\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9 avant de reprendre l\u2019objectif d\u2019un d\u00e9ficit des administrations publiques \u00e0 5\u00a0% en\u00a02022 et celui de le ramener \u00e0 moins de 3\u00a0% dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Nous assumons de tenir les comptes\u00a0\u00bb, a enfin lanc\u00e9 le ministre charg\u00e9 des comptes publics.          Apr\u00e8s les interventions des deux ministres, c\u2019est au tour des rapporteurs du texte puis aux pr\u00e9sidents des groupes parlementaires de prendre la parole \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avant le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous assumons de tenir les comptes\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne Gabriel Attal","dateModified":"2022-07-22T13:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:26:55+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9bats ont commenc\u00e9 dans l\u2019h\u00e9micycle. Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a pris la parole pour ouvrir la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le texte et pr\u00e9senter ses enjeux.          Le projet de loi de finances rectificative (PLFR) pour 2022, examin\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, doit permettre d\u2019assurer le financement des mesures sur le pouvoir d\u2019achat et compl\u00e9ter l\u2019arsenal souhait\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif pour lutter contre l\u2019inflation. C\u2019est dans ce texte que la suppression de la redevance audiovisuelle est inscrite, ainsi que le prolongement de la ristourne \u00e0 la pompe de 18\u00a0centimes sur le prix du carburant par l\u2019Etat, ou encore le financement de la revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires comme la prolongation des boucliers tarifaires.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 discuter\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Le Maire en d\u00e9clarant\u00a0:  \u00ab\u00a0Il y a des marges de discussion sur le texte que nous vous proposons.\u00a0\u00bb Il a justement cit\u00e9 le fait que le gouvernement \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 augmenter le montant de la ristourne accord\u00e9e par l\u2019Etat sur le prix du carburant \u00e0 la pompe. Les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR) et le gouvernement sont, en effet, en passe de trouver un accord pour que son montant soit r\u00e9\u00e9valu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 30 ou 40\u00a0centimes.          Vantant l\u2019\u00ab\u00a0esprit de compromis pour am\u00e9liorer\u00a0\u00bb les mesures sur le pouvoir d\u2019achat port\u00e9es par le gouvernement dans ce budget rectificatif, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a \u00e9galement affirm\u00e9 que la majorit\u00e9 faisait d\u2019autres pas vers les oppositions, sp\u00e9cifiquement la droite, en ayant valid\u00e9 en commission par voie d\u2019amendement l\u2019augmentation du plafond de l\u2019exon\u00e9ration des heures suppl\u00e9mentaires de\u00a05\u00a0000 \u00e0\u00a07\u00a0500\u00a0euros ou encore la possibilit\u00e9 de racheter des RTT, qui n\u2019\u00e9taient pas dans le projet de loi originel.          En revanche, il a rappel\u00e9 les limites du gouvernement et de Bercy sur les apports qui pourraient \u00eatre faits au texte dans l\u2019H\u00e9micycle\u00a0: le refus de mettre en place de nouvelles taxes, comme le r\u00e9clament des \u00ab\u00a0dizaines d\u2019amendements\u00a0d\u00e9pos\u00e9s, qui conduiraient \u00e0 des milliards d\u2019euros de taxes suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb.          Enfin, au sujet de la taxation des superprofits, demand\u00e9e par l\u2019ensemble des oppositions mais aussi par une partie des bancs du camp pr\u00e9sidentiel, M.\u00a0Le Maire, qui s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019annonce faite ce matin par Total d\u2019appliquer une remise suppl\u00e9mentaire \u00e0 la pompe jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9cembre, a avanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne conteste pas que certains secteurs font des b\u00e9n\u00e9fices importants. Mais je consid\u00e8re que, plut\u00f4t qu\u2019une taxe, il est mieux que les entreprises contribuent volontairement.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Une taxe n\u2019a jamais am\u00e9lior\u00e9 la vie de nos compatriotes. Ils ont besoin d\u2019argent dans leurs poches, pas dans les poches de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budget rectificatif\u00a0: Bruno Le Maire affirme que le gouvernement est pr\u00eat au \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb avec les op...","dateModified":"2022-07-22T14:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T12:31:16+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une courte nuit et l\u2019adoption au petit matin du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, les d\u00e9put\u00e9s se retrouvent aujourd\u2019hui de nouveau dans l\u2019h\u00e9micycle, \u00e0 partir de 15\u00a0heures, pour examiner le second texte pilier du paquet l\u00e9gislatif sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi de finances rectificative pour 2022.          Ce dernier permet d\u2019assurer le financement des mesures et compl\u00e8te l\u2019arsenal souhait\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif pour lutter contre l\u2019inflation.          Avant son examen, retrouvez ci-dessous ce que contient le premier texte adopt\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e, qui sera examin\u00e9 d\u00e8s lundi par le S\u00e9nat en commission.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce que contient le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce que contient le premier texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ","dateModified":"2022-07-22T12:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T12:10:57+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T12:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T11:46:48+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les parlementaires du groupe LR, c\u2019est au tour du Rassemblement national, par la voix de sa porte-parole Laure Lavalette, de confirmer son refus de participer au conseil national de la refondation, qui sera install\u00e9 en septembre.          \u00ab\u00a0On ne participera pas, c\u2019est une escroquerie, c\u2019est encore un machin de plus, un bidule de plus en France\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 ce matin sur Franceinfo la d\u00e9put\u00e9e du Var Laure Lavalette, qui \u00e9tait interrog\u00e9e sur la volont\u00e9 du RN de se montrer \u00ab\u00a0constructif\u00a0\u00bb sur un nouveau terrain, apr\u00e8s son vote en faveur du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cet \u00e9l\u00e9ment de com d\u2019Emmanuel Macron\u00a0? C\u2019est assez \u00e0 son image, \u00e7a ressemble un peu au grand d\u00e9bat quand il avait fait son tour de France, voil\u00e0 un machin de plus, on aura s\u00fbrement un petit teaser style Netflix pour nous amener ce CNR\u00a0\u00bb, a-t-elle raill\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a des institutions, nous venons d\u2019\u00eatre \u00e9lus, il y a 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s, qui sont l\u00e0 pour faire leur boulot\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Marine Le Pen avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 en juin \u00e0 Agde (H\u00e9rault) qu\u2019elle n\u2019entendait pas participer au CNR\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne participerai pas \u00e0 quelque structure que ce soit qui vise \u00e0 retirer du pouvoir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui est la repr\u00e9sentation du peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 la finaliste de la pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Rassemblement national confirme son refus de participer au conseil national de la refondation ","dateModified":"2022-07-22T12:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T11:32:52+00:00","articleBody":"    Le point d'indice des fonctionnaires a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 de 3,5%. Qu'en est-il des retraites de la fonction publique ? Seront-elles augment\u00e9es du m\u00eame pourcentage ?  Merci de votre r\u00e9ponse.    Charles-Denis         Bonjour Charles-Denis,          Les retraites de fonctionnaires qui font partie du r\u00e9gime de base, telles que les retraites de fonctionnaire d\u2019Etat, seront augment\u00e9es de 4\u00a0% \u00e0 partir du 1er juillet 2022, de fa\u00e7on r\u00e9troactive. Cette revalorisation a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e dans le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat tr\u00e8s t\u00f4t ce matin. En ce qui concerne les r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires, bas\u00e9s sur un syst\u00e8me de points, ils ne sont pas concern\u00e9s par cette hausse de 4\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T11:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T11:10:25+00:00","articleBody":"     Certains parlementaires des oppositions militent pour le retour dans leurs fonctions des soignants ayant refus\u00e9 le vaccin contre le Covid-19. Au moment o\u00f9 le virus circule toujours fortement, cette r\u00e9int\u00e9gration reviendrait \u00e0 c\u00e9der \u00e0 des arguments antiscientifiques et \u00e0 \u00e9branler la politique de sant\u00e9 publique.                    Lire aussi :  R\u00e9int\u00e9grer les soignants non vaccin\u00e9s, une dangereuse croisade         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur la r\u00e9int\u00e9gration du personnel soignant non vaccin\u00e9 contre le Covid-19","dateModified":"2022-07-22T11:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T11:08:54+00:00","articleBody":"     Le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi que le gouvernement suivrait l\u2019avis des autorit\u00e9s scientifiques, qui sont oppos\u00e9es \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s contre le Covid-19 au sein des \u00e9tablissements de sant\u00e9 en France.          \u00ab\u00a0L\u2019Acad\u00e9mie de m\u00e9decine, le conseil scientifique et la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 ont un avis convergent (\u2026) il est n\u00e9gatif\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0on suit l\u2019avis des scientifiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre en d\u00e9placement en Seine-et-Marne, pr\u00e9cisant qu\u2019il r\u00e9unirait \u00ab\u00a0d\u00e8s le d\u00e9but de la semaine prochaine les organisations syndicales pour leur expliquer la situation\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: le gouvernement maintiendra l\u2019obligation vaccinale pour les soignants, en suivant l\u2019avis de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement s\u2019oppose \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s","dateModified":"2022-07-22T11:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T10:54:03+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien premier ministre Jean Castex va \u00eatre entendu mercredi 27\u00a0juillet \u00e0 11\u00a0h\u00a030 par la commission de l\u2019am\u00e9nagement du territoire et du d\u00e9veloppement durable, a annonc\u00e9 l\u2019instance s\u00e9natoriale dans un communiqu\u00e9. Cette audition entre dans le cadre de la proposition d\u2019Emmanuel Macron de nommer Jean Castex comme pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de l\u2019Agence de financement des infrastructures de transport de France (AFITF), \u00ab\u00a0conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article\u00a013 de la Constitution\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la commission.          L\u2019AFITF est un \u00e9tablissement public qui a pour mission de financer les infrastructures routi\u00e8res, ferroviaires, fluviales ou portuaires en France. Son financement est divers puisqu\u2019elle per\u00e7oit une part de taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques (TICPE), un versement des soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires d\u2019autoroutes ou encore une part des amendes de radars automatiques. Cette agence est actuellement pr\u00e9sid\u00e9e par Christophe B\u00e9chu, nomm\u00e9 lundi ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex auditionn\u00e9 mercredi au S\u00e9nat pour devenir pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de l\u2019AF...","dateModified":"2022-07-22T11:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T10:28:18+00:00","articleBody":"     Jean-No\u00ebl Barrot avait d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 qu\u2019il ne se chargerait pas des sujets li\u00e9s \u00e0 l\u2019entreprise en raison de sa proximit\u00e9 avec la directrice de la communication pour la France du groupe, H\u00e9l\u00e8ne Barrot.                    Lire aussi :  Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au num\u00e9rique \u00e9cart\u00e9 des sujets li\u00e9s \u00e0 Uber pour \u00e9viter tout conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-No\u00ebl Barrot \u00e9cart\u00e9 des dossiers li\u00e9s \u00e0 Uber","dateModified":"2022-07-22T10:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T10:01:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, le point d'indice des fonctionnaire a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par un d\u00e9cret en date du 01 juillet 2022. Pourquoi un d\u00e9bat \u00e0 15h00 est pr\u00e9vu ?    Juju         Bonjour,          Le gouvernement a effectivement pris un d\u00e9cret pour acter cette revalorisation de 3,5\u00a0% \u00e0 partir du 1er\u00a0juillet. Les d\u00e9put\u00e9s vont tout de m\u00eame discuter du financement de cette d\u00e9cision (7,5\u00a0milliards chaque ann\u00e9e) et peuvent imposer \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif des dispositions compl\u00e9mentaires. Comme l\u2019expliquait notre journaliste Benoit Floc\u2019h dans un article, il y a quelques jours, les d\u00e9put\u00e9s d\u2019oppositions ont adopt\u00e9 en commission des finances un amendement pour que l\u2019Etat assume une partie du co\u00fbt suppl\u00e9mentaire de cette revalorisation \u00e0 la place des collectivit\u00e9s territoriales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T10:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T09:36:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qui est clair, c\u2019est qu\u2019on ne peut pas avoir une revalorisation des p\u00e9ages, ce qui pourrait arriver automatiquement si on ne faisait rien, de 6, 7, 8\u00a0% pour suivre l\u2019inflation. \u00c7a, c\u2019est impossible\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Cl\u00e9ment Beaune, le ministre des transports, sur CNews, ce matin.          Les p\u00e9ages des autoroutes augmentent tous les ans, g\u00e9n\u00e9ralement le 1er\u00a0f\u00e9vrier, suivant un calcul prenant en compte le taux d\u2019inflation et les travaux engag\u00e9s par les soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires. La hausse a \u00e9t\u00e9 de 2\u00a0% en moyenne cette ann\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous aurons cette discussion d\u00e8s la rentr\u00e9e pour le d\u00e9but de 2023, pour que les prix des p\u00e9ages n\u2019explosent pas, malgr\u00e9 l\u2019inflation\u00a0\u00bb, a developp\u00e9 M. Beaune. \u00ab\u00a0Tout est envisageable\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, interrog\u00e9 sur un \u00e9ventuel gel des p\u00e9ages, une solution tr\u00e8s critiqu\u00e9e par l\u2019actuelle premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, quand elle \u00e9tait ministre des transports, car l\u2019augmentation des prix ne serait que retard\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est une option qu\u2019on discute.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre sans faiblesse et sans d\u00e9magogie. (\u2026) C\u2019est un \u00e9quilibre global qui doit \u00eatre discut\u00e9\u00a0\u00bb entre prix des p\u00e9ages et programmes d\u2019investissements, a-t-il relev\u00e9. Il a sugg\u00e9r\u00e9 \u00ab\u00a0des mesures commerciales comme celles qu\u2019on conna\u00eet cet \u00e9t\u00e9\u00a0: r\u00e9duction pour ceux qui ont un badge de t\u00e9l\u00e9p\u00e9age et des Ch\u00e8ques-Vacances, des mesures suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et surtout, surtout, pas d\u2019explosion des tarifs des p\u00e9ages au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e prochaine, c\u2019est ce qui nous pr\u00e9occupe\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cl\u00e9ment Beaune veut \u00e9viter l\u2019\u00ab\u00a0explosion des tarifs des p\u00e9ages\u00a0\u00bb l\u2019ann\u00e9e prochaine","dateModified":"2022-07-22T09:41:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T09:19:12+00:00","articleBody":"     Approuv\u00e9 par les sept d\u00e9put\u00e9s et les sept s\u00e9nateurs de la commission mixte paritaire, le texte doit d\u00e9sormais \u00eatre vot\u00e9 par les deux chambres lundi 25\u00a0juillet . Il maintient certains dispositifs de lutte contre le Covid-19, malgr\u00e9 la fin de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire le 31 juillet.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le Covid-19\u00a0: la coalition pr\u00e9sidentielle et la droite parlementaire trouvent un accord         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs s\u2019entendent sur un texte commun concernant le projet de loi sur le Covid-19","dateModified":"2022-07-22T09:27:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T09:15:27+00:00","articleBody":"     Dans un avis publi\u00e9 \u00e0 11 heures, la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS) consid\u00e8re que le statut des soignants doit rester inchang\u00e9, au regard de la situation \u00e9pid\u00e9mique et de l\u2019efficacit\u00e9 des vaccins. Le projet de loi sanitaire, adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture par le S\u00e9nat jeudi, comprenait une disposition permettant la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non-vaccin\u00e9s en cas d\u2019avis favorable de la HAS, ce qui est donc \u00e9cart\u00e9 par la Haute Autorit\u00e9.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: le gouvernement maintiendra l\u2019obligation vaccinale pour les soignants, en suivant l\u2019avis de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La HAS n\u2019est pas favorable \u00e0 une r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s","dateModified":"2022-07-22T10:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T08:55:05+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Merci pour live ! Savez vous si la baisse des prix des carburants annonc\u00e9e par Total concerne aussi le fioul domestique ?     JulG         Bonjour JulG,          Merci pour votre message\u00a0! La ristourne annonc\u00e9e par TotalEnergies concerne uniquement les prix \u00e0 la pompe et non le fioul domestique. Le communiqu\u00e9 de la multinationale fran\u00e7aise pr\u00e9cise qu\u2019elle \u00ab\u00a0baissera le prix des carburants p\u00e9troliers vendus en stations de 20 centimes par litre par rapport aux prix form\u00e9s sur les cotations des march\u00e9s internationaux, puis de 10 centimes par litre du 1er\u00a0novembre au 31\u00a0d\u00e9cembre.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  TotalEnergies annonce de nouvelles baisses du prix du carburant jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T08:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T08:44:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nO\u00f9 est pass\u00e9e l'augmentation du point d'indice pour les fonctionnaires ?\r\n    Prof inqui\u00e8te         Le point d\u2019indice de la fonction publique a-t-il \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9 ? Ou faudra-t-il attendre la prochaine loi de finance ?\r\n    Dominique          Bonjour,          La revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires est pr\u00e9vue en d\u00e9bat dans le projet de loi de finances rectificative, dont l\u2019examen a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 15 heures cet apr\u00e8s-midi et devrait se poursuivre tout le week-end.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T08:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T08:37:03+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lu \u00e9cologiste Julien Bayou a obtenu, dans la nuit de jeudi\u00a021 \u00e0 vendredi 22\u00a0juillet, un avis favorable du gouvernement sur un amendement impr\u00e9vu dans le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui autoriserait l\u2019utilisation, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent ill\u00e9gale, de l\u2019huile alimentaire usag\u00e9e comme carburant. La mesure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en premi\u00e8re lecture, gr\u00e2ce aux voix de la majorit\u00e9 et des d\u00e9put\u00e9s de gauche, et sera examin\u00e9e par le S\u00e9nat la semaine prochaine.          Selon les arguments \u00e9crits du d\u00e9put\u00e9, 10\u00a0litres d\u2019huiles usag\u00e9es correctement retrait\u00e9es peuvent donner 8\u00a0litres de carburant rejetant jusqu\u2019\u00e0 90\u00a0% moins de gaz \u00e0 effet de serre qu\u2019un diesel classique, mais cet usage est interdit en France. \u00ab\u00a0Recycler ces huiles en carburant permet d\u2019\u00e9liminer sans polluer des denr\u00e9es encombrantes, tout en r\u00e9duisant tr\u00e8s sensiblement les \u00e9manations et les fum\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit aussi M.\u00a0Bayou.          \u00ab\u00a0C\u2019est ill\u00e9gal en France mais tr\u00e8s r\u00e9pandu en Europe et dans nos r\u00e9gions, mais de mani\u00e8re clandestine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts dans l\u2019H\u00e9micycle, mettant en avant l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019un tel carburant pour le climat mais aussi pour le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Et bien s\u00fbr, et \u00e7a peut faire sourire, mais c\u2019est un \u00e9l\u00e9ment d\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Bayou, avant de d\u00e9clarer\u00a0: \u00ab\u00a0Il vaut mieux d\u00e9pendre des baraques \u00e0 frites du Nord que du p\u00e9trole des monarchies p\u00e9troli\u00e8res.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0En France, on n\u2019a pas de p\u00e9trole, mais on a de l\u2019huile de friture\u00a0\u00bb, a-t-il plaisant\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La l\u00e9galisation de l\u2019utilisation d\u2019huile alimentaire usag\u00e9e comme carburant adopt\u00e9e par l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-07-22T09:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T08:18:27+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Quel plaisir de commencer la journ\u00e9e en votre compagnie.\r\nPourriez-vous nous dire pourquoi les d\u00e9put\u00e9s travaillent de nuit ? Et si c'est syst\u00e9matique.     Getget          Bonjour Getget,          Les d\u00e9put\u00e9s ont travaill\u00e9 cette nuit, au-del\u00e0 de minuit, pour finir l\u2019examen du texte sur le pouvoir d\u2019achat. Traditionnellement, les d\u00e9put\u00e9s vont au-del\u00e0 de minuit, l\u2019heure limite habituelle, lorsqu\u2019il y a une v\u00e9ritable chance de terminer la premi\u00e8re lecture d\u2019un texte. C\u2019est la raison pour laquelle les d\u00e9put\u00e9s ne travaillent pas dans la nuit en d\u00e9but d\u2019examen.          Par ailleurs, il y a au minimum neuf heures entre chaque s\u00e9ance pour donner un peu de repos aux d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T08:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T07:53:09+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le texte apr\u00e8s une semaine de d\u00e9bats houleux \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce que contient le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revalorisation des prestations sociales et des retraites, d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation aux adultes...","dateModified":"2022-07-22T07:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T07:31:47+00:00","articleBody":"     Le budget rectificatif, qui finance notamment la remise de 18 centimes \u00e0 la pompe, arrive en d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, vendredi. Le gouvernement souhaite la remplacer par un ch\u00e8que sous condition de revenus et ciblant les gros rouleurs. Un point de blocage pour le parti Les\u00a0R\u00e9publicains.                    Lire aussi :  Le prix du carburant au c\u0153ur de la bataille avec les oppositions pour l\u2019examen du budget rectificatif         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un compromis autour de la ristourne \u00e0 la pompe entre LR et Renaissance ","dateModified":"2022-07-22T07:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T07:15:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a r\u00e9agi rapidement en saluant la d\u00e9cision de TotalEnergies\u00a0: c\u2019est \u00ab\u00a0une d\u00e9cision juste, une d\u00e9cision forte et une d\u00e9cision bonne pour les consommateurs\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur RMC - BFM-TV.          \u00ab\u00a0Ce que rend Total est tr\u00e8s significatif par rapport aux b\u00e9n\u00e9fices\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9s dans le raffinage en France cette ann\u00e9e par le groupe, a-t-il ajout\u00e9, alors que TotalEnergies est accus\u00e9 par plusieurs \u00e9lus de l\u2019opposition et de la majorit\u00e9 d\u2019avoir r\u00e9alis\u00e9 des \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb avec la flamb\u00e9e des prix du gaz et du p\u00e9trole.          Le g\u00e9ant du transport maritime CMA CGM, lui aussi vis\u00e9 par ce type d\u2019accusations avec la hausse des co\u00fbts du transport par conteneurs, a \u00e9galement annonc\u00e9 vendredi une nouvelle baisse de ses tarifs.          \u00ab\u00a0Notre priorit\u00e9 va donc aux consommateurs, car nous pr\u00e9f\u00e9rons faire une contribution imm\u00e9diate et directe pour nos clients, plut\u00f4t qu\u2019une taxe indirecte qui p\u00e9naliserait nos raffineries\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 dans le communiqu\u00e9 Patrick Pouyann\u00e9, PDG de TotalEnergies.          Le groupe assure que la baisse de prix s\u2019appliquera \u00ab\u00a0d\u00e8s le premier litre achet\u00e9, sans limite de montant, pour tous les carburants p\u00e9troliers vendus en stations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est une d\u00e9cision juste\u00a0\u00bb, affirme Bruno Le Maire apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019une ristourne \u00e0 la pom...","dateModified":"2022-07-22T07:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T07:11:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est la moindre des choses\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale la d\u00e9put\u00e9e du Var et porte-parole du Rassemblement national \u00e0 l\u2019annonce de TotalEnergies d\u2019appliquer une baisse de 20 puis 10\u00a0centimes d\u2019euros par litre d\u2019essence \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre.          \u00ab\u00a0C\u2019est un sujet qui a tenu \u00e0 c\u0153ur Marine Le Pen pendant toute cette campagne. Je ne sais pas comment les Fran\u00e7ais vont accueillir cette mesure dans la mesure o\u00f9 on en a marre des ristournes, on en marre des ch\u00e8ques, on a envie d\u2019avoir des r\u00e9ponses assez structurelles et p\u00e9rennes (\u2026) Les Fran\u00e7ais ne veulent pas l\u2019aum\u00f4ne, on a besoin d\u2019avoir des mesures structurelles et p\u00e9rennes qui redonnent du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La remise de TotalEnergies \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre sur le prix des carburants est \u00ab\u00a0la moindre des c...","dateModified":"2022-07-22T07:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T06:58:05+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier et p\u00e9trolier fran\u00e7ais TotalEnergies va appliquer une remise \u00e0 la pompe de 20\u00a0centimes par litre entre septembre et novembre dans toutes ses stations-service, puis \u00e0 10\u00a0centimes par litre sur le reste de l\u2019ann\u00e9e, a-t-il annonc\u00e9 ce matin dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Du 1er\u00a0septembre au 1er\u00a0novembre, TotalEnergies baissera le prix des carburants p\u00e9troliers vendus en stations de 20\u00a0centimes par litre par rapport aux prix form\u00e9s sur les cotations des march\u00e9s internationaux, puis de 10\u00a0centimes par litre du 1er\u00a0novembre au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          L\u2019engagement pris par le groupe survient apr\u00e8s plusieurs semaines d\u2019incitation de la part du gouvernement et devrait avoir des cons\u00e9quences, d\u00e8s vendredi apr\u00e8s-midi, sur les d\u00e9bats du projet de loi de finances rectificative. Les R\u00e9publicains souhaitaient, en effet, baisser les taxes sur l\u2019essence pour ramener les prix \u00e0 1,50 euro du litre. Une option \u00e9cart\u00e9e pour des raisons budg\u00e9taires par Bercy, qui ne souhaite pas augmenter l\u2019enveloppe allou\u00e9e au carburant, soit 4,4\u00a0milliards d\u2019euros.          La d\u00e9put\u00e9e V\u00e9ronique Louwagie, cheffe de file des \u00e9lus Les R\u00e9publicains \u00e0 la commission des finances, a confi\u00e9 \u00e0 notre journaliste Elsa Conesa, ce matin, esp\u00e9rer porter de 18 \u00e0 40 centimes la ristourne jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, ramenant ainsi le litre \u00e0 1,68 euro. \u00ab\u00a0C\u2019est notre ligne rouge, a insist\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Orne. Il faut que la ristourne permette vraiment de se rapprocher des 1,50 euro. Si on descend \u00e0 30 centimes, \u00e7a ne sera vraiment pas beaucoup. Apr\u00e8s, il peut y avoir un effort suppl\u00e9mentaire des groupes p\u00e9troliers\u2026\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisait-elle quelques heures avant l\u2019annonce de TotalEnergies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies annonce de nouvelles baisses du prix des carburants jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-07-22T07:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T06:54:14+00:00","articleBody":"     Laure Lavalette, d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national (RN), \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale Franceinfo. Elle s\u2019est notamment expliqu\u00e9e sur le vote du RN en faveur de la loi sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but, nous serions une opposition constructive et qu\u2019il y avait urgence \u00e0 rendre du pouvoir d\u2019achat \u00e0 nos concitoyens, a-t-elle dit. Parce que je vous rappelle qu\u2019apr\u00e8s le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, il y a eu d\u00e9faillance pendant cinq ans, maintenant il y a eu urgence. (\u2026) Cette loi est compl\u00e8tement imparfaite, on le dit depuis le d\u00e9but, on savait qu\u2019elle serait imparfaite. On a essay\u00e9 de l\u2019amender, de la rendre la moins imparfaite possible. On a quelques victoires\u00a0\u00bb, a-t-elle dit en citant l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e.          Pourquoi avoir refus\u00e9 de voter pour le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros d\u00e9fendu par la Nupes, lui a-t-il \u00e9t\u00e9 demand\u00e9. \u00ab\u00a0Effectivement, nous avons vot\u00e9 contre, parce que c\u2019est une mesure qui nous para\u00eet compl\u00e8tement aberrante, qui va mettre l\u2019\u00e9conomie \u00e0 plat. On sait tr\u00e8s bien que \u00e7a va appauvrir les classes moyennes parce que, quand on a un smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, quid du N + 1 ou du N + 2\u00a0?, s\u2019est-t-elle interrog\u00e9. Augmenter le smic d\u2019un peu plus de 100\u00a0euros net aurait\u00a0envoy\u00e9 un signal au march\u00e9 qui faisait qu\u2019on allait rerentrer dans une inflation d\u00e9j\u00e0 galopante\u00a0\u00bb, a-t-elle justifi\u00e9.          Les march\u00e9s plut\u00f4t que les petits salaires\u00a0? \u00ab\u00a0Je dis que les TPE-PME sont le poumon de la France, que, sans elles, on ne peut pas faire et que, pour les avoir beaucoup vues sur le terrain, elles nous disent \u201c\u00e7a n\u2019est pas possible, nous n\u2019allons pas y arriver\u201d. Toutes les mesures de Marine Le Pen rendent 200\u00a0euros \u00e0 peu pr\u00e8s par mois de pouvoir d\u2019achat, donc, vous voyez, l\u2019un dans l\u2019autre, que finalement \u00e7a compense ce smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette loi pouvoir d\u2019achat est imparfaite\u00a0\u00bb, reconna\u00eet la d\u00e9put\u00e9e RN Laure Lavalette","dateModified":"2022-07-22T07:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T06:19:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On a un effet de contraste saisissant quand on si\u00e8ge \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle avec la Nupes et notamment LFI et le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Aurore Berg\u00e9 sur le plateau des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb de France 2.          \u00ab\u00a0Il y a ceux dans une logique en permanence d\u2019obstruction, de sectarisme, violente aussi dans leurs expressions et on l\u2019a vu tout au long des d\u00e9bats et puis il y a ceux qui cherchent \u00e0 acqu\u00e9rir une respectabilit\u00e9, une notabilisation, a-t-elle analys\u00e9. Et le probl\u00e8me, c\u2019est que la gauche sert sur un plateau la respectabilit\u00e9 du RN. Plus elle est vindicative, plus est sectaire, plus elle est violente, plus on a l\u2019impression que le RN devient fr\u00e9quentable et respectable. Notre responsabilit\u00e9, c\u2019est d\u2019aller les confronter sur le fond des sujets, sur les valeurs. La premi\u00e8re proposition de loi que j\u2019ai d\u00e9pos\u00e9e c\u2019est sur l\u2019IVG. Et l\u00e0-dessus, je crois qu\u2019on verra tr\u00e8s clairement les lignes de fractures avec le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a-t-elle avanc\u00e9.          Concernant le carburant, la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines semble pr\u00eate \u00e0 aller dans le sens des R\u00e9publicains, comme l\u2019a laiss\u00e9 entendre Bruno Le Maire dans la semaine, et voter une r\u00e9duction de 30 centimes du prix \u00e0 la pompe dans le projet de loi de finances rectificative. \u00ab\u00a0Si, pour aboutir sur ce texte et mieux prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, il vaut mieux abandonner l\u2019id\u00e9e imm\u00e9diate d\u2019une mesure cibl\u00e9e pour permettre d\u2019avoir une ristourne pour l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais sur le prix pay\u00e9 \u00e0 la pompe, alors oui, \u00e7a sera \u00e0 nous de faire cet effort\u00a0\u00bb, a fait savoir Mme\u00a0Berg\u00e9.           Ce qui est s\u00fbr, c\u2019est que \u00e7a ne peut pas \u00eatre une mesure p\u00e9renne. Aujourd\u2019hui, les 18 centimes en moins, c\u2019est 750\u00a0millions de d\u00e9penses chaque mois [pour l\u2019Etat]. Pour r\u00e9duire \u00e0 30 centimes, vous pouvez faire le ratio et vous voyez l\u2019impact. Si on maintient cette mesure et si on l\u2019augmente jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, \u00e9videmment \u00e7a aura un impact. Ce qu\u2019on a propos\u00e9 dans ce texte c\u2019est qu\u2019au 1er\u00a0janvier, ce soit les entreprises qui prennent le relais (\u2026) c\u2019est cette alliance Etat et entreprise qui doit pouvoir fonctionner.\u00a0                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La gauche sert sur un plateau la respectabilit\u00e9 du Rassemblement national\u00a0\u00bb, estime Aurore Berg\u00e9","dateModified":"2022-07-22T06:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T06:07:41+00:00","articleBody":"     Pour rappel, les suppl\u00e9ants des ministres ne peuvent pas encore prendre part au vote puisque le gouvernement a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 il y a moins d\u2019un mois.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9tail des votes sur l\u2019ensemble du projet de loi","dateModified":"2022-07-22T06:23:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:58:49+00:00","articleBody":"     La cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s Renaissance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02 ce matin. Elle est revenue sur l\u2019adoption du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, rejet\u00e9 par tous les \u00e9lus de la coalition de gauche \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0Ce qui m\u2019\u00e9tonne, c\u2019est que la gauche n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 au rendez-vous du tout de ce texte, puisque incapable de le voter allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 voter contre, a-t-elle soulign\u00e9. On peut consid\u00e9rer que \u00e7a ne va pas assez loin, on peut consid\u00e9rer, et je suis d\u2019accord, qu\u2019il va falloir que les salaires augmentent et, en v\u00e9rit\u00e9, ils augmentent dans certains secteurs, je pense \u00e0 l\u2019h\u00f4tellerie ou la restauration. (\u2026) De l\u00e0 \u00e0 voter contre, \u00e0 la fin, sur ce texte, voter contre l\u2019augmentation des retraites, l\u2019augmentation des APL, voter contre l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e, je crois que c\u2019est de l\u2019irresponsabilit\u00e9 de la part de la gauche et je ne suis pas certaine que c\u2019est que ce \u00e7a que les Fran\u00e7ais attendaient de nous.\u00a0\u00bb          Le gouvernement a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des voix du Rassemblement national et des R\u00e9publicains pour faire voter ce texte. Est-ce le signe que la majorit\u00e9 penche \u00e0 droite\u00a0? \u00ab\u00a0Les choses vont se passer en fonction des textes et des projets de loi, a r\u00e9pondu Mme\u00a0Berg\u00e9. Je ne peux pas miser sur l\u2019ouverture ou le sectarisme des uns et des autres. Est-ce que c\u2019est de bon aloi que la gauche vote contre toutes les mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, c\u2019est \u00e0 eux qu\u2019il faut aller poser la question, selon la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines. C\u2019est eux que les Fran\u00e7ais doivent interpeller en leur demandant pourquoi \u00e0 la fin ils pr\u00e9f\u00e8rent voter contre ce qui permet tout de suite d\u2019am\u00e9liorer le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Apr\u00e8s, moi, je ne vais pas aller n\u00e9gocier avec l\u2019extr\u00eame gauche ni avec l\u2019extr\u00eame droite. Il y a des lignes rouges qu\u2019on se fixe parce qu\u2019il y a des lignes rouges en mati\u00e8re de valeur. (\u2026) A la fin, la seule chose qui m\u2019importe, c\u2019est de savoir si ce texte va dans le bon sens pour les Fran\u00e7ais. La r\u00e9ponse \u00e9tait oui et je suis heureuse qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La gauche n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 au rendez-vous\u00a0\u00bb du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, regrette Auror...","dateModified":"2022-07-22T06:05:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:46:02+00:00","articleBody":"      Nouvelles discussions dans l\u2019H\u00e9micycle. Apr\u00e8s une courte nuit, les d\u00e9put\u00e9s reprendront place \u00e0 leur si\u00e8ge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, d\u00e8s 15\u00a0heures, pour une premi\u00e8re s\u00e9ance publique sur le projet de loi de finances rectificative (PLFR) avant une seconde \u00e0 21\u00a0h\u00a030 et jusqu\u2019\u00e0 minuit. Les s\u00e9nateurs examineront le premier texte, d\u2019abord en commission, une fois qu\u2019il aura \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e.          Politique de la ville. Elisabeth Borne se rendra \u00e0 Vaulx-en-Velin (Rh\u00f4ne), d\u00e8s 17\u00a0h\u00a030, accompagn\u00e9e d\u2019Olivier Klein, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement. Elle ira \u00ab\u00a0\u00e0 la rencontre des agents et associations de la ville qui mettent en place des activit\u00e9s culturelles et sportives pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 pour les jeunes\u00a0\u00bb de la ville, a fait savoir Matignon. La premi\u00e8re ministre visitera ensuite une m\u00e9diath\u00e8que, avant de s\u2019entretenir avec des \u00e9lus locaux, \u00ab\u00a0afin de revenir sur la situation dans les quartiers et la mise en \u0153uvre de la politique de la ville\u00a0\u00bb.          N\u00e9gociations. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, se rendra en Corse de vendredi\u00a022 \u00e0 samedi 23\u00a0juillet dans le cadre du \u00ab\u00a0cycle historique\u00a0\u00bb de n\u00e9gociations, ouvert entre le gouvernement et les \u00e9lus corses.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce vendredi ","dateModified":"2022-07-22T06:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:36:05+00:00","articleBody":"     En premi\u00e8re lecture, les d\u00e9put\u00e9s sont parvenus \u00e0 voter ce texte, qui avait valeur de test pour la majorit\u00e9 relative du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dans les d\u00e9lais impartis pour une mise en application rapide. C\u2019est \u00e0 5\u00a0h\u00a048 ce matin, que 341\u00a0d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 en faveur de ce projet de loi, 116\u00a0ont vot\u00e9 contre et 21 se sont abstenus.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e nationale vote le texte en premi\u00e8re lecture         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat vot\u00e9 au bout de la nuit","dateModified":"2022-07-22T05:52:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:33:04+00:00","articleBody":"      Sur le projet de loi sanitaire, les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs se sont mis d\u2019accord en commission mixte paritaire sur un texte commun aux deux chambres parlementaires. Ce dernier doit \u00eatre vot\u00e9 lundi par les \u00e9lus du Palais-Bourbon et du palais du Luxembourg.          Laurent Nunez a pris la place de Didier Lallement \u00e0 la Pr\u00e9fecture de Paris. Une arriv\u00e9e salu\u00e9e par G\u00e9rald Darmanin, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, qui a dress\u00e9 une feuille de route \u00e0 l\u2019ancien membre du gouvernement qui se fixe comme horizon les JO de Paris, en\u00a02024.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0? ","dateModified":"2022-07-22T05:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:30:03+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique de ce vendredi 22\u00a0juillet. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude. Excellente journ\u00e9e sur Lemonde.fr \u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T05:31:11+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/22/19-5">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le camp militaire de Kati, à 15 km de la capitale, a été la cible d’un assaut de la katiba Macina, selon l’armée, « avec deux véhicules piégés bourrés d’explosifs ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Sahel             Au Mali, le cœur du pouvoir attaqué par des djihadistes      Le camp militaire de Kati, à 15 km de la capitale, a été la cible d’un assaut de la katiba Macina, selon l’armée, « avec deux véhicules piégés bourrés d’explosifs ».          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 15h18    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Un militaire malien monte la garde depuis un château d’eau lors d’une cérémonie à Kati, le 20 janvier 2022.  FLORENT VERGNES / AFP               Les assaillants n’ont peut-être pas concrétisé leur objectif, mais ils ont réussi leur démonstration : celle de leur capacité à frapper le pouvoir malien en son cœur. Leur cible : le camp Soundiata-Keïta, à Kati, ville garnison à 15 km de Bamako, qui est à la fois la principale base militaire du Mali et la résidence de son actuel président, le colonel Assimi Goïta, ainsi que de son puissant ministre de la défense, le colonel Sadio Camara. L’attaque a été menée par « des terroristes de la katiba Macina », vendredi 22 juillet à l’aube, « avec deux véhicules piégés bourrés d’explosifs », indique le communiqué publié en début d’après midi par l’état-major des Forces armées maliennes (FAMa). Celui-ci établit un bilan provisoire d’un mort du côté de l’armée malienne et de « sept assaillants neutralisés ».                           Lire aussi :  Au Mali, des tirs entendus dans la base militaire de Kati, à côté de Bamako                 « Dans les environs de 5 heures du matin, une très grande explosion nous a réveillés. Puis il y en a eu une seconde, puis des coups de feu. Mais maintenant la situation est maîtrisée et les gens sont rassurés. Des hélicoptères de l’armée survolent la ville, qui est totalement bouclée », expliquait quelques instants plus tôt un habitant des abords du camp, bien incapable de déterminer l’identité des auteurs de cette attaque matinale. « Vous dire si ce sont des djihadistes ou une mutinerie serait mentir », confiait-il alors avec prudence.           Jeudi, six opérations attribuées à la katiba Macina ont visé des bases de l’armée dans le centre du pays          Le mode opératoire confirme cependant les premiers soupçons, qui portaient sur les islamistes armés bien davantage que sur des soldats mécontents de l’orientation prise par la junte au pouvoir, alors que les attaques se sont récemment rapprochées de la capitale. Jeudi, six opérations, manifestement coordonnées et attribuées à la katiba Macina, l’une des composantes du Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM), ont visé des bases de l’armée dans le centre du pays, à Ségou, Douentza, Bapho et Mopti. La « plus sérieuse », selon une source étrangère, s’est produite à Kolokani, à 120 km au nord de Bamako, faisant deux morts et trois blessés parmi les soldats.          Une vengeance « très audacieuse »          S’il s’avère que l’assaut de vendredi sur Kati a bel et bien été mené par des combattants affidés à Amadou Koufa, l’émir de la katiba Macina, celui-ci pourrait alors être interprété comme une démonstration de force et une vengeance « très audacieuse dans le cœur du système de sécurité », selon un officier malien, après les opérations de l’armée dans le centre du pays.          Il vous reste 49.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/22/au-mali-le-c-ur-du-pouvoir-attaque-par-des-djihadistes_6135777_3212.html"},"headline":"Au Mali, le c\u0153ur du pouvoir attaqu\u00e9 par des djihadistes","dateCreated":"2022-07-22T15:18:47+02:00","datePublished":"2022-07-22T15:18:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Sahel","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Le camp militaire de Kati, \u00e0 15\u00a0km de la capitale, a \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019un assaut de la katiba Macina, selon l\u2019arm\u00e9e, \u00ab\u00a0avec deux v\u00e9hicules pi\u00e9g\u00e9s bourr\u00e9s d\u2019explosifs\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1120/0/6720/3360/1342/671/60/0/fc86fdb_1658493527805-000-9wm3yw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-6">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Penser la mode » (2/6). La mode est devenue depuis quelques années un sujet d’étude à part entière, et des liens se sont tissés entre intellectuels et marques de luxe. Comme l’illustre la nouvelle chaire Chanel et le 19M des savoir-faire de la mode, dirigée par la chercheuse et styliste Emilie Hammen à l’Institut français de la mode.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                 Styles       Penser la mode         Emilie Hammen : « On ne peut pas réduire la mode au “Diable s’habille en Prada” ou à des créateurs superstars »   Par Sophie Abriat   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h47     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Rencontre« Penser la mode » (2/6). La mode est devenue depuis quelques années un sujet d’étude à part entière, et des liens se sont tissés entre intellectuels et marques de luxe. Comme l’illustre la nouvelle chaire Chanel et le 19M des savoir-faire de la mode, dirigée par la chercheuse et styliste Emilie Hammen à l’Institut français de la mode.                             La styliste, historienne de l’art et enseignante, Emilie Hammen, à l’Institut français de la mode (IFM), à Paris, le 7 juin.  MARION BERRIN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Il est des esprits qui sont aussi à l’aise avec les idées qu’avec la matière. Emilie Hammen, styliste et chercheuse, est l’un d’entre eux. Les plis d’une robe n’ont pas plus de secrets pour elle qu’un écrit sur la mode signé Balzac ou Simmel. « Je me sens chanceuse de connaître la mode de l’intérieur, la pratique nourrit ma recherche et inversement. La mode charrie tellement de fantasmes – positifs comme négatifs. Pour certains chercheurs, elle représente ce que le capitalisme contemporain a pu produire de pire, mais on ne peut pas la réduire au Diable s’habille en Prada ou à des créateurs superstars. »           « Aujourd’hui, il s’agit de recontextualiser les apports de chaque culture. Il y a des erreurs à ne pas reproduire, il y a des questions comme celles de l’appropriation culturelle qu’on ne peut tout simplement plus ignorer. »          Pour cette historienne franco-américaine, la mode dépasse la réalité tangible d’une paire de gants ou d’une chemise. A partir du moment où les vêtements sont portés et incarnés, ils entrent dans le jeu social et cristallisent des tensions politiques ou identitaires. Décrypter ces phénomènes la passionne, tout comme prouver que la mode a sa place dans le monde des idées.            « L’aspect créatif m’a toujours séduite. Quand j’étais petite, je cousais mes propres vêtements avec ma mère. Mais j’ai aussi toujours aimé interroger la mode par le biais de la littérature et de la peinture, observer comment d’autres pratiques artistiques exprimaient un intérêt pour le vêtement. Adolescente, je passais des heures à contempler les dames élégantes de James Tissot. Je suis convaincue que la mode est partout, même ceux qu’elle n’intéresse pas ne peuvent y échapper. »          L’appel de l’écriture          Après un passage à l’Ecole Duperré et à l’Institut français de la mode (IFM), où elle se spécialise dans le design de mode, Emilie Hammen intègre le studio de Marc Jacobs en 2010 en tant que styliste accessoires, avec la mission de créer les gants et les foulards. « Marc a des fulgurances créatives. Je me souviens qu’il me dictait ses visions et qu’il me fallait plusieurs minutes après les avoir écrites pour réaliser à quel point elles étaient incroyables. Il y a des cerveaux, comme le sien, qui relèvent du génie. »          Après quatre ans à dessiner des accessoires et à collaborer avec les meilleurs brodeurs parisiens pour les embellir, la styliste ressent l’appel de l’écriture. « Quand on travaille dans un studio, on crée une œuvre collective, on se met au service d’un directeur artistique. Quand il est aussi talentueux que Marc Jacobs, on le fait avec passion et conviction. Mais, quand on écrit un texte, c’est différent, on est seul maître à bord, c’est une façon de reconquérir un petit morceau de soi. »        Il vous reste 63.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/07/22/emilie-hammen-on-ne-peut-pas-reduire-la-mode-au-diable-s-habille-en-prada-ou-a-des-createurs-superstars_6135792_4497319.html"},"headline":"Emilie Hammen\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas r\u00e9duire la mode au \u201cDiable s\u2019habille en Prada\u201d ou \u00e0 des cr\u00e9ateurs superstars\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-22T17:30:06+02:00","datePublished":"2022-07-22T17:30:06+02:00","dateModified":"2022-07-22T17:47:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Penser la mode"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Penser la mode","M le mag","Styles","Mode","Cr\u00e9ateurs & artisans de la mode"],"description":"\u00ab\u00a0Penser la mode\u00a0\u00bb (2\/6). La mode est devenue depuis quelques ann\u00e9es un sujet d\u2019\u00e9tude \u00e0 part enti\u00e8re, et des liens se sont tiss\u00e9s entre intellectuels et marques de luxe. Comme l\u2019illustre la nouvelle chaire Chanel et le 19M des savoir-faire de la mode, dirig\u00e9e par la chercheuse et styliste Emilie Hammen \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais de la mode.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Abriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/728/0/3801/1900/1342/671/60/0/d2db688_209531-3282381.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Penser la mode","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mode-d-esprit/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-7">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le coureur de l’équipe Jumbo-Visma et coéquipier du maillot jaune s’est imposé après avoir attaqué en tête du peloton à un peu plus d’un kilomètre de l’arrivée de la 19ᵉ étape.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Christophe Laporte lève les bras à Cahors, première victoire tricolore sur ce Tour de France Le coureur de l’équipe Jumbo-Visma et coéquipier du maillot jaune s’est imposé après avoir attaqué en tête du peloton à un peu plus d’un kilomètre de l’arrivée de la 19ᵉ étape.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:54   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Cahors, Christophe Laporte débloque le compteur tricolore          L’attente a été longue, mais un premier succès tricolore a fini par surgir, deux jours avant la fin de ce Tour de France 2022. Parti à l’attaque à un peu plus d’un kilomètre de la ligne, profitant d’un peloton désorganisé, Christophe Laporte (Jumbo-Visma) est allé s’imposer dans les rues de Cahors (Lot). Pour une fois, le coéquipier polyvalent du maillot jaune Jonas Vingegaard a obtenu une carte blanche de son équipe, bénéficiant en outre du travail de son coéquipier Wout Van Aert dans le final. A noter que deux autres coureurs français ont obtenu des places d’honneur : Florian Sénéchal (Quick-Step Alpha Vinyl) qui termine 4e au sprint, et Hugo Hofstetter (Arkéa-Samsic), 8e.        Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a perdu le bras de fer avec son grand rival dans les Pyrénées mais pas son goût pour l’offensive. Cinquième du sprint à Cahors, au terme d’une étape où on l’a vu placer une attaque « pour le fun » - dixit l’intéressé -, le Slovène reprend cinq petites secondes au maillot jaune au classement général, à la faveur des cassures à l’arrivée. Anecdotique… sauf tremblement de terre lors du contre-la-montre de Rocamadour. Demain, le double vainqueur sortant du Tour débutera le « chrono » de 40,7 kilomètres avec 3 minutes 21 secondes de retard sur son rival danois Vingegaard.        Au cours de cette étape de transition entre la traversée des Pyrénées et le contre-la-montre de Rocamadour samedi, le peloton n’a jamais laissé beaucoup de marge de manœuvre aux coureurs à l’avant de la course, malgré plusieurs tentatives. Un premier groupe de cinq coureurs a filé en début d’étape, puis été repris. Le même groupe, sans Nils Politt (Bora-Hansgrohe) a ensuite retenté sa chance, Quinn Simmons (Trek-Segafredo), élu plus combatif du jour, s’offrant même un cavalier seul d’une dizaine de kilomètres. Sorti à une trentaine de kilomètres de l’arrivée, le trio formé par Alexis Gougeard (B & B Hotels-KTM), Fred Wright (Bahrain-Victorious) et Jasper Stuyven (Trek-Segafredo) a tenu tête au peloton jusqu’à la flamme rouge.        Plus tôt dans l’après-midi, cette 19e étape a été neutralisée quelques minutes à cause d’une action de militants écologistes, assis sur la route à hauteur du kilomètre 31, à Auterive (Gers). C’est la deuxième fois que la course est interrompue par des militants pro-climat de Dernière Rénovation. Le groupe a justifié son action sur Twitter en indiquant que ses militants « sont là pour forcer le changement requis pour qu’une société nouvelle advienne. Pour forcer les gouvernements à réduire drastiquement leurs émissions de CO2 ».                 Le Français Christophe Laporte (Jumbo-Visma) dans les bras de son coéquipier et maillot jaune, le Danois Jonas Vingegaard, à l’arrivée de la 19e étape du Tour vendredi 22 juillet 2022 à Cahors (Lot). YOAN VALAT / AFP                     17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous !        On vous remercie pour vos questions, remarques et blagues de haut niveau tout au long de cette antépénultième étape. On se retrouve demain pour la 20e étape avec un contre-la-montre de 40,7 kilomètres disputé, entre Lacapelle-Marival et Rocamadour.                         17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel coureur de la Jumbo n'a pas gagné d étape au final ????    Razzia         Primoz Roglic ! Le leader désigné de l’équipe néerlandaise a été contraint à l’abandon suite notamment à sa chute sur l’étape des pavés du Nord.                    17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’émotion de Christophe Laporte après sa victoire à Cahors               YOAN VALAT / AP                  YOAN VALAT / AP                  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                     17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction d’Alexis Gougeard, l’un des échappés repris dans le final :         « Il m’en a manqué un peu. Cette fois-ci, j’y croyais vraiment. On m’annonçait 15 secondes dans les derniers kilomètres. Je n’étais pas au mieux avec les gars [ses compagnons d’échappée Jasper Stuyven et Fred Wright], mais j’y croyais. Puis, j’ai vu Laporte et je me suis dit ’bon bah là, ça va être compliqué’... »                     17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur, Christophe Laporte :          « Je suis super heureux, j’ai du mal à réaliser (...) L’équipe m’a fait confiance aujourd’hui. Van Aert m’a dit : “c’est pour toi aujourd’hui’’. La dernière fois qu’il m’a dit ça, c’était à Paris-Nice [Laporte avait remporté la 1ere étape de l’édition 2022]. Donc voilà, ça me porte chance. »                     17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et pendant ce temps-là...         Cinquième du sprint à Cahors, Tadej Pogacar reprend 5 secondes à Jonas Vingegaard au classement général à la faveur des cassures à l’arrivée. Anecdotique... sauf tremblement de terre lors du contre-la-montre de Rocamadour.          Demain, le Slovène débutera donc le « chrono » de 40,7 kilomètres avec 3 minutes 21 secondes de retard sur le maillot jaune.                Le top 10 du classement général du Tour à l’issue de la 19e étape.                      17:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelques humbles calembours : Par la grande porte, Laporte l'emporte, Laporte du paradis... les possibilités sont immenses    HelloWorld         Un jour de victoire française, on s’autorise tout. Allons-y !                              17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux autres français dans le top 10 du jour        Christophe Laporte (Jumbo-Visma) évite à la France de terminer « fanny » cette édition 2022 du Tour de France. Deux compatriotes l’accompagnent dans le top 10 du jour, puisque Florian Sénéchal (Quick Step-Alpha Vinyl) est 4e, et Hugo Hofstetter (Arkéa-Samsic), 8e.                          Le top 10 de la 19e étape du Tour à Cahors                      17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La victoire française, Christophe l’apporte               Christophe Laporte MARCO BERTORELLO / AFP           Tout le mérite de ce titre revient à @Grolili dans les commentaires du live.                    17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, la victoire de Christophe Laporte à Cahors :                  La vidéo est à retrouver ici.                    17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Philipsen et Daineze complètent le podium        Le Belge d’Alpecin-Deceunick, et l’Italien du Team DSM terminent à la 2e et à la 3e place quelques mètres derrière le vainqueur français du jour.                    17:06   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christophe Laporte vainqueur à Cahors !        Elle est là, la première victoire tricolore sur ce Tour de France. C’est aussi le premier succès en carrière du Varois de la Jumbo-Visma sur la Grande Boucle.                    17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 500 m, Laporte lance le sprint !                                 17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laporte reprend l’échappée...         C’est le grand bazar dans le peloton !                    17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christophe Laporte lance une attaque !        Le coureur français est sorti du peloton à 1,5 km de l’arrivée.                    17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et si ?         Alexis Gougeard est peut-être la dernière chance tricolore de victoire d’étape. Il est toujours à l’avant avec le Britannique Fred Wright et le Belge Jasper Stuyven. Environ 5 secondes d’avance pour le trio à 2 kilomètres de l’arrivée.                         17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le peloton se disloque        A 3 kilomètres de l’arrivée, l’accélération de l’équipe Lotto-Soudal fait exploser le peloton, mais aussi Wout Van Aert. Le trio de tête conserve une dizaine de secondes d’avance.                    17:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 4 km de l’arrivée, le trio jette ses dernières forces         Mauvaise nouvelle : un certain Wout Van Aert est en chasse, mais il y a toujours une dizaine secondes d’écart.                    17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ineos et Jumbo-Visma prennent la tête du peloton        A 6 kilomètres de l’arrivée, l’écart entre l’échappée et le peloton reste bloqué à 10s. Le maillot vert Wout Van Aert et le train d’Ineos-Grenadiers prennent le relais sans forcer. Le Belge roule-t-il pour Christophe Laporte ?                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 19e et antépénultième étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Un parcours en plaine (188,3 kilomètres) qui fait office de transition entre le triptyque pyrénéen et le contre-la-montre de Rocamadour, samedi.         Où ? Cette étape relie Castelnau-Magnoac (Hautes-Pyrénées) à Cahors (Lot) à travers les routes du Gers et du Tarn-et-Garonne.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 10, et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 30, si les coureurs filent à 44 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes du Tour.         Quel est le classement général ?         Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 3 min 26 sGeraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 8 minDavid Gaudu (Groupama-FDJ), à 11 min 05 sNairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 13 min 25 sLouis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 13 min 43 sAleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 14 min 10 sRomain Bardet (Team DSM), à 16 min 11 sAleksandr Lutsenko (Astana), à 20 min 09 sAdam Yates (Ineos Grenadiers), à 20 min 17 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Jonas Vingegaard         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De maître crapaud, sur un arbre perché         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         18e étape : à Hautacam, Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma écrasent l’épreuve         Un retour en plaine, un « pont du Diable » et la légende Jacky Durand         Marion Rousse, madame la directrice         Une après-midi dans la roue des échappés                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-22T16:01:49+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T16:01:49+00:00","headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","description":"Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma et co\u00e9quipier du maillot jaune s\u2019est impos\u00e9 apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 en t\u00eate du peloton \u00e0 un peu plus d\u2019un kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e de la 19\u1d49\u00a0\u00e9tape.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Christophe Laporte lève les bras à Cahors, première victoire tricolore sur ce Tour de France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma et co\u00e9quipier du maillot jaune s\u2019est impos\u00e9 apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 en t\u00eate du peloton \u00e0 un peu plus d\u2019un kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e de la 19\u1d49\u00a0\u00e9tape.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-22T16:01:49+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T16:01:49+00:00"
  L\u2019attente a \u00e9t\u00e9 longue, mais un premier succ\u00e8s tricolore a fini par surgir, deux jours avant la fin de ce Tour de France 2022. Parti \u00e0 l\u2019attaque \u00e0 un peu plus d\u2019un kilom\u00e8tre de la ligne, profitant d\u2019un peloton d\u00e9sorganis\u00e9, Christophe Laporte (Jumbo-Visma) est all\u00e9 s\u2019imposer dans les rues de Cahors (Lot). Pour une fois, le co\u00e9quipier polyvalent du maillot jaune Jonas Vingegaard a obtenu une carte blanche de son \u00e9quipe, b\u00e9n\u00e9ficiant en outre du travail de son co\u00e9quipier Wout Van Aert dans le final. A noter que deux autres coureurs fran\u00e7ais ont obtenu des places d\u2019honneur\u00a0: Florian S\u00e9n\u00e9chal (Quick-Step Alpha Vinyl) qui termine 4e au sprint, et Hugo Hofstetter (Ark\u00e9a-Samsic), 8e.          Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a perdu le bras de fer avec son grand rival dans les Pyr\u00e9n\u00e9es mais pas son go\u00fbt pour l\u2019offensive. Cinqui\u00e8me du sprint \u00e0 Cahors, au terme d\u2019une \u00e9tape o\u00f9 on l\u2019a vu placer une attaque \u00ab\u00a0pour le fun\u00a0\u00bb - dixit l\u2019int\u00e9ress\u00e9 -, le Slov\u00e8ne reprend cinq petites secondes au maillot jaune au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 la faveur des cassures \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Anecdotique\u2026 sauf tremblement de terre lors du contre-la-montre de Rocamadour. Demain, le double vainqueur sortant du Tour d\u00e9butera le \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb de 40,7 kilom\u00e8tres avec 3 minutes 21 secondes de retard sur son rival danois Vingegaard.          Au cours de cette \u00e9tape de transition entre la travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es et le contre-la-montre de Rocamadour samedi, le peloton n\u2019a jamais laiss\u00e9 beaucoup de marge de man\u0153uvre aux coureurs \u00e0 l\u2019avant de la course, malgr\u00e9 plusieurs tentatives. Un premier groupe de cinq coureurs a fil\u00e9 en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, puis \u00e9t\u00e9 repris. Le m\u00eame groupe, sans Nils Politt (Bora-Hansgrohe) a ensuite retent\u00e9 sa chance, Quinn Simmons (Trek-Segafredo), \u00e9lu plus combatif du jour, s\u2019offrant m\u00eame un cavalier seul d\u2019une dizaine de kilom\u00e8tres. Sorti \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le trio form\u00e9 par Alexis Gougeard (B &\u00a0B Hotels-KTM), Fred Wright (Bahrain-Victorious) et Jasper Stuyven (Trek-Segafredo) a tenu t\u00eate au peloton jusqu\u2019\u00e0 la flamme rouge.          Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, cette 19e \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9e quelques minutes \u00e0 cause d\u2019une action de militants \u00e9cologistes, assis sur la route \u00e0 hauteur du kilom\u00e8tre 31, \u00e0 Auterive (Gers). C\u2019est la deuxi\u00e8me fois que la course est interrompue par des militants pro-climat de Derni\u00e8re R\u00e9novation. Le groupe a justifi\u00e9 son action sur Twitter en indiquant que ses militants \u00ab\u00a0sont l\u00e0 pour forcer le changement requis pour qu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle advienne. Pour forcer les gouvernements \u00e0 r\u00e9duire drastiquement leurs \u00e9missions de CO2\u00a0\u00bb.                 Le Fran\u00e7ais Christophe Laporte (Jumbo-Visma) dans les bras de son co\u00e9quipier et maillot jaune, le Danois Jonas Vingegaard, \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 19e \u00e9tape du Tour vendredi 22 juillet 2022 \u00e0 Cahors (Lot). YOAN VALAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/8049ed9_5773513-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Cahors, Christophe Laporte d\u00e9bloque le compteur tricolore ","dateModified":"2022-07-22T16:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:51:28+00:00","articleBody":"     On vous remercie pour vos questions, remarques et blagues de haut niveau tout au long de cette ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me \u00e9tape. On se retrouve demain pour la 20e \u00e9tape avec un contre-la-montre de 40,7 kilom\u00e8tres disput\u00e9, entre Lacapelle-Marival et Rocamadour.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T15:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:34:34+00:00","articleBody":"    Quel coureur de la Jumbo n'a pas gagn\u00e9 d \u00e9tape au final ????    Razzia         Primoz Roglic\u00a0! Le leader d\u00e9sign\u00e9 de l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon suite notamment \u00e0 sa chute sur l\u2019\u00e9tape des pav\u00e9s du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T15:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:33:04+00:00","articleBody":"            YOAN VALAT \/ AP                  YOAN VALAT \/ AP                  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/07ba2ec_cd623215094c40638bf746b147a6fb0e-cd623215094c40638bf746b147a6fb0e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9motion de Christophe Laporte apr\u00e8s sa victoire \u00e0 Cahors","dateModified":"2022-07-22T15:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:30:53+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Il m\u2019en a manqu\u00e9 un peu. Cette fois-ci, j\u2019y croyais vraiment. On m\u2019annon\u00e7ait 15 secondes dans les derniers kilom\u00e8tres. Je n\u2019\u00e9tais pas au mieux avec les gars [ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e Jasper Stuyven et Fred Wright], mais j\u2019y croyais. Puis, j\u2019ai vu Laporte et je me suis dit \u2019bon bah l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9\u2019...\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action d\u2019Alexis Gougeard, l\u2019un des \u00e9chapp\u00e9s repris dans le final\u00a0:","dateModified":"2022-07-22T15:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:29:28+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je suis super heureux, j\u2019ai du mal \u00e0 r\u00e9aliser (...) L\u2019\u00e9quipe m\u2019a fait confiance aujourd\u2019hui. Van Aert m\u2019a dit\u00a0:\u00a0\u201cc\u2019est pour toi aujourd\u2019hui\u2019\u2019. La derni\u00e8re fois qu\u2019il m\u2019a dit \u00e7a, c\u2019\u00e9tait \u00e0 Paris-Nice [Laporte avait remport\u00e9 la 1ere \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition 2022]. Donc voil\u00e0, \u00e7a me porte chance.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur, Christophe Laporte\u00a0: ","dateModified":"2022-07-22T15:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:17:22+00:00","articleBody":"     Cinqui\u00e8me du sprint \u00e0 Cahors, Tadej Pogacar reprend 5 secondes \u00e0 Jonas Vingegaard au classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la faveur des cassures \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Anecdotique... sauf tremblement de terre lors du contre-la-montre de Rocamadour.          Demain, le Slov\u00e8ne d\u00e9butera donc le \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb de 40,7 kilom\u00e8tres avec 3 minutes 21 secondes de retard sur le maillot jaune.                Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral du Tour \u00e0 l\u2019issue de la 19e \u00e9tape.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/7bf9e51_1658503011041-classement-gei-nei-ral.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps-l\u00e0... ","dateModified":"2022-07-22T15:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:14:22+00:00","articleBody":"    Quelques humbles calembours : Par la grande porte, Laporte l'emporte, Laporte du paradis... les possibilit\u00e9s sont immenses    HelloWorld         Un jour de victoire fran\u00e7aise, on s\u2019autorise tout. Allons-y\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T15:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:13:27+00:00","articleBody":"     Christophe Laporte (Jumbo-Visma) \u00e9vite \u00e0 la France de terminer \u00ab\u00a0fanny\u00a0\u00bb cette \u00e9dition 2022 du Tour de France. Deux compatriotes l\u2019accompagnent dans le top 10 du jour, puisque Florian S\u00e9n\u00e9chal (Quick Step-Alpha Vinyl) est 4e, et Hugo Hofstetter (Ark\u00e9a-Samsic), 8e.                          Le top 10 de la 19e \u00e9tape du Tour \u00e0 Cahors        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/bc20ebd_1658503061377-classement-ei-tape.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux autres fran\u00e7ais dans le top 10 du jour","dateModified":"2022-07-22T15:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:12:18+00:00","articleBody":"           Christophe Laporte MARCO BERTORELLO \/ AFP           Tout le m\u00e9rite de ce titre revient \u00e0 @Grolili dans les commentaires du live.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/f6f3f75_5773249-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire fran\u00e7aise, Christophe l\u2019apporte ","dateModified":"2022-07-22T15:12:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:08:59+00:00","articleBody":"               La vid\u00e9o est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, la victoire de Christophe Laporte \u00e0 Cahors\u00a0:","dateModified":"2022-07-22T15:08:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:07:20+00:00","articleBody":"     Le Belge d\u2019Alpecin-Deceunick, et l\u2019Italien du Team DSM terminent \u00e0 la 2e et \u00e0 la 3e place quelques m\u00e8tres derri\u00e8re le vainqueur fran\u00e7ais du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philipsen et Daineze compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-07-22T15:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:06:54+00:00","articleBody":"     Elle est l\u00e0, la premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France. C\u2019est aussi le premier succ\u00e8s en carri\u00e8re du Varois de la Jumbo-Visma sur la Grande Boucle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte vainqueur \u00e0 Cahors\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T15:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:06:05+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 500 m, Laporte lance le sprint\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T15:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:05:53+00:00","articleBody":"     C\u2019est le grand bazar dans le peloton\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laporte reprend l\u2019\u00e9chapp\u00e9e... ","dateModified":"2022-07-22T15:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:05:11+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais est sorti du peloton \u00e0 1,5 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte lance une attaque\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T15:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:04:21+00:00","articleBody":"     Alexis Gougeard est peut-\u00eatre la derni\u00e8re chance tricolore de victoire d\u2019\u00e9tape. Il est toujours \u00e0 l\u2019avant avec le Britannique Fred Wright et le Belge Jasper Stuyven. Environ 5 secondes d\u2019avance pour le trio \u00e0 2 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si\u00a0? ","dateModified":"2022-07-22T15:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:03:01+00:00","articleBody":"     A 3 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019\u00e9quipe Lotto-Soudal fait exploser le peloton, mais aussi Wout Van Aert. Le trio de t\u00eate conserve une dizaine de secondes d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton se disloque","dateModified":"2022-07-22T15:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:02:47+00:00","articleBody":"     Mauvaise nouvelle\u00a0: un certain Wout Van Aert est en chasse, mais il y a toujours une dizaine secondes d\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 4 km de l\u2019arriv\u00e9e, le trio jette ses derni\u00e8res forces ","dateModified":"2022-07-22T15:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:00:00+00:00","articleBody":"     A 6 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9cart entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton reste bloqu\u00e9 \u00e0 10s. Le maillot vert Wout Van Aert et le train d\u2019Ineos-Grenadiers prennent le relais sans forcer. Le Belge roule-t-il pour Christophe Laporte\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ineos et Jumbo-Visma prennent la t\u00eate du peloton","dateModified":"2022-07-22T15:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:58:16+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 seulement 10 secondes","dateModified":"2022-07-22T14:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:56:36+00:00","articleBody":"    Gougeard peut gagner ?    Philippe         Visiblement non, l\u2019\u00e9cart a fortement diminu\u00e9. A 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, Gougeard et ses deux compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e ne poss\u00e8dent plus que 13 secondes d\u2019avance sur un peloton lanc\u00e9 \u00e0 pleine vitesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton approche","dateModified":"2022-07-22T14:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:53:01+00:00","articleBody":"     A 12 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les \u00e9quipes souhaitant voir leur sprinteur jouer la gagne \u00e0 Cahors collaborent en t\u00eate du peloton pour r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart avec le trio de t\u00eate. Les Lotto-Soudal, Quick-Step Alpha Vinyl ou encore TotalEnergies se relaient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"25 secondes d\u2019avance pour l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-22T14:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:51:03+00:00","articleBody":"    Savez-vous qui a gagn\u00e9 le tour de France en 98, ann\u00e9e sportive pour les fran\u00e7ais ?    Schwel          Le grimpeur italien Marco Pantani s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 sur le Tour de France 1998. L\u2019Allemand Jan Ullrich le suivait au classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:48:01+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien champion du monde, malade, est l\u00e2ch\u00e9 par le peloton \u00e0 17 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pedersen d\u00e9croch\u00e9","dateModified":"2022-07-22T14:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:46:35+00:00","articleBody":"     M\u00eame au fin fond du Lot, le Danemark sait se mettre en avant. Respect\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:46:19+00:00","articleBody":"    Mon fils de 11 ans a termin\u00e9 le fond d'un bidon jet\u00e9 par un coureur la semaine derni\u00e8re. Maintenant il chausse du cinquante-douze.    Yvan Duteush         Juste par curiosit\u00e9, de quelle \u00e9quipe s\u2019agissait-il\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:44:41+00:00","articleBody":"     On retrouve le Britannique Fred Wright (Bahrain Victorious), le Belge Jasper Stuyven (Trek-Segafredo) et le Fran\u00e7ais Alexis Gougeard (B &\u00a0B Hotels) dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le trio compte un l\u00e9ger matelas de 30 secondes d\u2019avance\u00a0; en t\u00eate du peloton, l\u2019\u00e9quipe TotalEnergies roule \u00e0 bloc pour son leader Peter Sagan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 20\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, trois coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-22T14:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:39:11+00:00","articleBody":"    \u00e0 16h18, vous ecriviez \"Crevaison pour Pogacar, le maillot jaune [...]\", Vingegaard est toujours maillot jaune ?    syl         Merci de votre vigilance, Tadej Pogacar n\u2019est pas maillot jaune, mais maillot blanc. C\u2019est corrig\u00e9.          (A sa d\u00e9charge, Arthur confesse des origines slov\u00e8nes.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:36:59+00:00","articleBody":"    Est ce que l'op\u00e9ration rattrapage de Pogacar a abouti ?    Schwel          Absolument pas. Le Slov\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 rapidement repris par un co\u00e9quipier de Jonas Vingegaard... on vous le donne en mille\u00a0: Wout Van Aert\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:36:33+00:00","articleBody":"    Pour \u00e9viter les contaminations \u00e0 la covid, faut-il rouler en t\u00eate de peloton plut\u00f4t au milieu ou en fin?     Covidou         On demande son avis au pr\u00e9sident du Conseil scientifique, Jean-Fran\u00e7ois Delfraissy, et on revient vers vous au plus vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:32:13+00:00","articleBody":"     De nombreux coureurs tentent de se faire la malle, et un trio se forme \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Fred Wright (Bahrain-Victorious) et Jasper Stuyven (Trek-Segafredo) rejoignent le Fran\u00e7ais Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM). Leur avance est d\u2019environ 15s sur le peloton, qui va reprendre Hugo Houle (Isra\u00ebl-PremierTech) et Pierre-Luc P\u00e9richon (Cofidis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 30 km de l\u2019arriv\u00e9e, du mouvement en t\u00eate du peloton","dateModified":"2022-07-22T14:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:29:34+00:00","articleBody":"     On ne pensait pas \u00e9crire pareil titre de post et pourtant... Le coureur de B&B Hotels-KTM a initi\u00e9 une attaque \u00e0 34 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, avant d\u2019\u00eatre imit\u00e9 par le maillot blanc Tadej Pogacar, accompagn\u00e9 de Hugo Houle et Maximilian Schachmann. Wout Van Aert vient en personne chercher le Slov\u00e8ne, dauphin du maillot jaune, Jonas Vingegaard.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gougeard suivi par Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T14:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:27:21+00:00","articleBody":"     Le peloton est sur le point de reprendre l\u2019Am\u00e9ricain. Le benjamijn du Tour a toutefois eu le temps de franchir en t\u00eate cette ascension de 4e cat\u00e9gorie et donc de prendre un point au classement du meilleur grimpeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simmons rattrap\u00e9 au sommet de la c\u00f4te de Saint-Daun\u00e8s","dateModified":"2022-07-22T14:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:27:10+00:00","articleBody":"     La travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es a mis les organismes \u00e0 rude \u00e9preuve. Pour preuve, plusieurs coureurs ne sont plus capables de suivre le rythme imprim\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco en t\u00eate du peloton. On retrouve dans ce groupe de distanc\u00e9s l\u2019ex-porteur du maillot \u00e0 pois Simon Geschke ou encore le v\u00e9t\u00e9ran Pierre Rolland (35\u00a0ans), peu \u00e0 son avantage sur ce Tour.          Le groupe des distanc\u00e9s\u00a0:          S.\u00a0Geschke (Cofidis) B.\u00a0Thomas (Cofidis) F.\u00a0Bonnamour (B &\u00a0B Hotels) P.\u00a0Rolland (B &\u00a0B Hotels) G.\u00a0Niv (Israel - Premier Tech) A.\u00a0Perez (Cofidis) F.\u00a0Ganna (Ineos Grenadiers) C.\u00a0Juul Jensen (BikeExchange - Jayco) A.\u00a0Torres (Movistar)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gruppetto derri\u00e8re le peloton ","dateModified":"2022-07-22T14:27:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:25:23+00:00","articleBody":"    Bauer Jack A dit #QAD     asim         La bonne r\u00e9ponse du #QAD \u00e9tait bien le N\u00e9o-Z\u00e9landais Jack Bauer et le grand vainqueur est @Asim, bravo\u00a0!          Hier soir, le coureur de la BikeExchange-Jayco est en effet revenu avec d\u00e9rision sur sa chute survenue hier \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton pour Cycling Weekly : \u00ab\u00a0Nous (avec Nils Eekhoff, qui a chut\u00e9 sur la m\u00eame situation) pouvions le voir venir, les motos et les voitures s\u2019\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es et il n\u2019y avait pas assez d\u2019espace. Mais la rampe \u00e9tait si raide que les freins n\u2019aidaient pas beaucoup, donc c\u2019\u00e9tait soit partir \u00e0 gauche et heurter un b\u00e2timent, soit maintenir la trajectoire et heurter la voiture d\u2019UAE Team Emirates. J\u2019ai heurt\u00e9 la voiture Shimano (qui fournit des v\u00e9los neutres aux coureurs) il y a quelques jours et je sais \u00e0 quel point les pare-chocs sont doux par rapport au bitume ou \u00e0 un b\u00e2timent. Et ce n\u2019est m\u00eame pas une blague\u00a0!\u00a0\u00bb          N.B\u00a0\u00a0: Attention, cascade r\u00e9alis\u00e9e par un professionnel, et \u00e0 ne surtout pas reproduire chez soi.                Jack Bauer, bless\u00e9 mais arriv\u00e9 dans les d\u00e9lais au sommet d\u2019Hautacam, le 21 juillet 2022. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           Le \u00ab\u00a0best of\u00a0\u00bb des mauvaises r\u00e9ponses du #QAD\u00a0:          #QAD Le fauteur de trouble de la place de la Contrescarpe, r\u00e9cemment reconverti dans le cyclisme #BenallaauvolantchezShimano    Jajadu84        #QAD Nils Eekhoff ou bien un tr\u00e8s gros moustique    Pafff le v\u00e9lo        #QAD : laissez nous au moins 24h pour trouver SVP !     SLM     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/4ecb366_5765104-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:18:36+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne vient de crever. Son arr\u00eat rapide pour changer de v\u00e9lo et l\u2019aide de trois co\u00e9quipiers lui ont permis de r\u00e9int\u00e9grer le peloton dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crevaison pour Pogacar","dateModified":"2022-07-22T14:37:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:17:00+00:00","articleBody":"    C'est vraiment une \u00e9tape pour Franck Ferrand.    Coquinou         M\u00eame lui a remarqu\u00e9 qu\u2019il parlait un peu trop aujourd\u2019hui par rapport \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e. C\u2019est dire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:15:01+00:00","articleBody":"     Pour accomplir notre mission, vous informer (et aussi faire passer le temps), nous vous proposons un deuxi\u00e8me jeu aujourd\u2019hui. Cette fois-ci, le but est d\u2019associer le coureur \u00e0 cette citation \u00ab\u00a0choc\u00a0\u00bb prononc\u00e9e hier soir \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Hautacam\u00a0:           \u00ab\u00a0J\u2019ai heurt\u00e9 la voiture Shimano (qui fournit des v\u00e9los neutres aux coureurs) il y a quelques jours et je sais \u00e0 quel point les pare-chocs sont doux par rapport au bitume ou \u00e0 un b\u00e2timent. Et ce n\u2019est m\u00eame pas une blague\u00a0!\u00a0\u00bb           Qui a bien pu prononcer ces mots\u00a0? A vos claviers\u00a0! #QAD      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui a dit\u00a0? ","dateModified":"2022-07-22T14:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:14:54+00:00","articleBody":"    Votre live d\u00e9concentre les salari\u00e9s en t\u00e9l\u00e9travail    Vivement le weekend         D\u2019apr\u00e8s plusieurs sources internes, c\u2019est m\u00eame le cas chez nos coll\u00e8gues du Monde (enfin, pas nos studieux et tr\u00e8s professionnels coll\u00e8gues du 4e, qui pr\u00e9f\u00e8rent Roland Garros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:14:34+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9chapp\u00e9e est en train de vivre ses derniers instants. A 45  km de l\u2019arriv\u00e9e, Honor\u00e9, Mohoric et Van der Hoorn viennent d\u2019\u00eatre repris par le peloton, tandis que Quinn Simmons (Trek-Segafredo), seul en t\u00eate, ne compte qu\u2019une grosse trentaine de secondes d\u2019avance. Il y a donc peu de chances de voir le benjamin du Tour s\u2019imposer tout \u00e0 l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simmons seul en t\u00eate","dateModified":"2022-07-22T14:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:10:00+00:00","articleBody":"    La fr\u00e9quence de vos interventions est tr\u00e8s en retrait par rapport \u00e0 d habitude....\u00e9tape de transition pour vous \u00e9galement ???    Dodo         Pas de sieste pour nous au contraire de Thomas Voeckler sur sa moto... On choisissait simplement les r\u00e9ponses de ce grand cru du #JSUL      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:09:16+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo d\u2019un gendarme et d\u2019un agent de la circulation singulier sur la route du Tour. Vous avez \u00e9t\u00e9 grandioses\u00a0! Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous.                ? THIBAULT CAMUS \/ AP          #JSUL : \"M.Darmanin ? Je viens d'appr\u00e9hender un supporter de Liverpool !\"    NicoLoco        #JSUL le chemin de la rave partie est par l\u00e0    bobo        #JSUL : piste claire, par\u00e9 au d\u00e9collage !    Tagazou        #jsul Plus qu'un indien, un cowboy et un militaire \u00e0 trouver et on sera bon !    Yub        #JSUL Tr\u00e8s belle touche trouv\u00e9e par la gendarmerie nationale dans les 22m adverses    Fou de Van Aert     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/3f45b52_e0417e35ed584197ad8d128faa756246-eca27cfee8a64b64ba3c0be21dcff0cc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont...","dateModified":"2022-07-22T14:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:04:46+00:00","articleBody":"     A 52 km de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Am\u00e9ricain Quinn Simmons (Trek-Segafredo) a choisi d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer dans la c\u00f4te de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Lauzerte. Le benjamin du Tour de France a toutefois \u00e9t\u00e9 suivi et d\u00e9pass\u00e9 par Matej Mohoric pour prendre le point au sommet de cette mont\u00e9e class\u00e9e en 4e cat\u00e9gorie. Taco van der Hoorn et Mikkel Honor\u00e9 ne peuvent pas suivre.          Pour rappel, c\u2019est Jonas Vingegaard qui s\u2019est empar\u00e9 du maillot blanc \u00e0 pois rouges hier soir \u00e0 Hautacam, s\u2019assurant par la m\u00eame occasion de le garder jusqu\u2019aux Champs-Elys\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simmons \u00e0 l\u2019offensive","dateModified":"2022-07-22T14:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:52:57+00:00","articleBody":"     Les champs de Tournesol et de colza travers\u00e9s permettent au maillot jaune, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) de se dissimuler par instants. Vous l\u2019apercevez\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:51:42+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais de la Cofidis Benjamin Thomas passe une sale apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton...                    Et devinez qui est notre \u00ab\u00a0prono du c\u0153ur\u00a0\u00bb dans notre chronique du jour\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:42:47+00:00","articleBody":"     Au premier point interm\u00e9diaire du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb, @NicoLoco a mis la barre tr\u00e8s haut. Il va falloir \u00eatre costaud pour aller le chercher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:42:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:41:13+00:00","articleBody":"    Les Fran\u00e7ais les mieux plac\u00e9s peuvent-ils avoir un projet d'attaque aujourd'hui ? Ou est-ce que \u00e7a n'en vaut plus la peine ?    Miss Markle          Concernant le classement g\u00e9n\u00e9ral, le podium ne devrait plus bouger sauf abandon malheureux. Les Fran\u00e7ais les mieux plac\u00e9s, David Gaudu (4e) et Romain Bardet (8e) devront avant tout d\u00e9fendre leur place lors du contre-la-montre de demain (40,7 km), un exercice qui n\u2019est clairement pas leur sp\u00e9cialit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:39:43+00:00","articleBody":"     Deux solutions se proposent \u00e0 vous \u00e0 ce stade de la course\u00a0: tomber dans les bras de Morph\u00e9e ou tout donner pour l\u00e9gender cette photo. On ramasse les copies dans 20 minutes et on publie vos meilleurs essais dans le live\u00a0! #JSUL                ? THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/3f45b52_e0417e35ed584197ad8d128faa756246-eca27cfee8a64b64ba3c0be21dcff0cc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-07-22T13:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:39:00+00:00","articleBody":"     Le peloton ne se laisse pas distancer par les quatre coureurs \u00e0 l\u2019avant de la course. A 72 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le quatuor ne compte qu\u2019une minute d\u2019avance. Les sprinteurs ne veulent pas manquer l\u2019une de leurs rares occasions de briller sur ce Tour.          Pour rappel, la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Matej Mohoric (Bahrain-Victorious), Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl Team), Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux), Quinn Simmons (Trek-Segafredo).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le quatuor ne creuse pas sur le peloton","dateModified":"2022-07-22T13:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:36:58+00:00","articleBody":"    Combien reste-t-il de coureurs sur le Tour svp ?    petit peloton         Ils \u00e9taient 176 au d\u00e9part de Copenhague. Ils ne sont plus que 139 sur la route de Cahors. Comme nous le mentionnions plus t\u00f4t, le leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar Enric Mas a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif au Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:35:42+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian et Arthur, \r\nComment \u00e7a va ? \u00c7a sent la fin ? Une victoire d'\u00e9tape fran\u00e7aise, ne serait-ce qu'en prono, c'est d\u00e9j\u00e0 super !     kopiste de tjrs          Bonjour De kopiste,          C\u2019est vrai qu\u2019on approche dangereusement de la fin, et que \u00e7a ne sent pas tr\u00e8s bon pour nos Fran\u00e7ais. Ici, on n\u2019y croit plus trop apr\u00e8s avoir vu tant de nos beaux textes teint\u00e9s de romantisme \u00eatre balay\u00e9s d\u2019un revers de la main par les coursiers les plus f\u00e9roces du peloton. D\u00e9sormais, toute pr\u00e9sence d\u2019un tricolore dans le top 10 nous contentera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:34:02+00:00","articleBody":"     Plus jeune, Jacky Durand avait un r\u00eave\u00a0: devenir le gardien de but du Stade Lavallois. Mais son fr\u00e8re l\u2019a pouss\u00e9 vers le cyclisme, non sans un certain succ\u00e8s. Vainqueur surprise du Tour des Flandres 1992, double champion de France (1993 et 1994), il se fait vite conna\u00eetre comme un infatigable chasseur d\u2019\u00e9chapp\u00e9es, qui ne se rate presque jamais quand il en a l\u2019occasion.          En 1994, dans la 10e \u00e9tape du Tour, \u00e9cras\u00e9e par la chaleur entre Bergerac et Cahors, le coureur de la Castorama ouvre la route avec Marco Serpellini, Stephen Hodge et Gianluca Bortolami. Quatri\u00e8me au g\u00e9n\u00e9ral, ce dernier fait figure d\u2019homme \u00e0 battre. Et Durand a toujours sa bonne \u00e9toile avec lui\u00a0: quand Bortolami est g\u00ean\u00e9 par un incident m\u00e9canique, le Mayennais surprend Serpellini et Hodge pour remporter sa premi\u00e8re \u00e9tape.          Il r\u00e9cidivera la saison suivante sur le prologue de Saint-Brieuc. Anticipant les caprices du ciel breton, Durand s\u2019est \u00e9lanc\u00e9 de bonne heure et au sec. Personne ne battra son temps et il portera le maillot jaune pendant deux jours. Une tenue presque aussi belle que le maillot couleur tango de Laval.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le r\u00e9tro\u00a0: Jacky Durand \u00e0 Cahors en 1994 ","dateModified":"2022-07-22T13:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:33:22+00:00","articleBody":"     On vous laisse profiter de la cr\u00e9ativit\u00e9 de certains suiveurs dans ce temps faible de la course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Tour, c\u2019est aussi cela","dateModified":"2022-07-22T13:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:29:25+00:00","articleBody":"    Connait-on d'autres personnalit\u00e9s qui se pr\u00e9nomment \"Wout\"?    Wout-hering Heights         Wout Poels\u00a0! Neuf participations \u00e0 la Grande Boucle au compteur (de 2011 \u00e0 2021) du N\u00e9erlandais, ancien \u00e9quipier de Chris Froome chez Sky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:29:25+00:00","articleBody":"    Quel est le coureur ayant pass\u00e9 le plus de temps en t\u00eate de la course sur cette \u00e9dition ?    Yop         Trois coureurs ont marqu\u00e9 ce Tour de France 2022 par leur pr\u00e9sence continue \u00e0 l\u2019avant de la course\u00a0: l\u2019Allemand Simon Geschke (668 km d\u2019\u00e9chapp\u00e9e), le Belge Wout Van Aert (654 km), et le Danois Magnus Cort Nielsen (637 km), contraint \u00e0 l\u2019abandon le jour de la 15e \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:27:13+00:00","articleBody":"     Enric Mas (Movistar), 11e du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin (\u00e0 24m58s du maillot jaune), a abandonn\u00e9 ce matin \u00e0 la suite d\u2019un test positif au Covid-19, annonce son \u00e9quipe sur les r\u00e9seaux sociaux. En difficult\u00e9 hier, l\u2019Espagnol quitte les routes du Tour deux jours \u00e0 peine avant l\u2019arriv\u00e9e, et au lendemain de son \u00e9quipier et compatriote, Imanol Erviti.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mas contraint d\u2019abandonner","dateModified":"2022-07-22T13:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:26:45+00:00","articleBody":"           Une cavali\u00e8re avec un drapeau \u00ab\u00a0Jeunes Agriculteurs\u00a0\u00bb \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des coureurs \u00e9chapp\u00e9s lors de la 19e \u00e9tape du Tour de France vendredi 22 juillet 2022, entre Castelnau-Magnoac et Cahors. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/dabd68d_5772119-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cheval de tour ","dateModified":"2022-07-22T13:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:22:10+00:00","articleBody":"     Les quatre coureurs \u00e0 l\u2019avant n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart avec le peloton. A 85\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, le quatuor ne compte qu\u2019une minute d\u2019avance. Il y a donc peu de chances de voir cette \u00e9chapp\u00e9e arriver au bout \u00e0 Cahors.          Pour rappel, la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Matej Mohoric (Bahrain-Victorious), Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl Team), Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux), Quinn Simmons (Trek-Segafredo).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart stabilis\u00e9 entre le quatuor et le peloton","dateModified":"2022-07-22T13:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:19:37+00:00","articleBody":"    Et Thomas Voekler aussi en baroudeur !    Razcar Capak         Un sacr\u00e9 baroudeur, en effet. M\u00eame sur sa moto \u00e0 pr\u00e9sent, Voeckler pr\u00e9f\u00e8re rester aux c\u00f4t\u00e9s des coureurs \u00e9chapp\u00e9s que de couvrir l\u2019actualit\u00e9 du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:18:45+00:00","articleBody":"    Pourquoi Wout Van Aert n'est-il pas devant dans l'\u00e9chapp\u00e9? Un peu fatigu\u00e9 peut-\u00eatre...    Wout Wout WOUT        Wout Van Aert absent de l'\u00e9chapp\u00e9e, doit on s'inqui\u00e9ter de son \u00e9tat de sant\u00e9 ?    B. Seinz         Le Belge se r\u00e9serve sans doute pour jouer un r\u00f4le majeur dans le final de cette \u00e9tape qui lui convient bien. Le contre-la-montre pr\u00e9vu demain peut \u00e9galement l\u2019int\u00e9resser, ainsi que l\u2019arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es. Dr\u00f4le de polyvalence...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:18:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:14:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'appelle-t-on un baroudeur en cyclisme ? Quelqu'un qui est bon sur tous les terrains ? Comme qui, svp ?     Markus          Bonjour Markus,          Un baroudeur est un coureur qui a pour habitude de prendre des \u00e9chapp\u00e9s, soit de tenter sa chance dans des groupes \u00e0 l\u2019avant du peloton. On peut prendre pour exemple le Belge Thomas De Gendt, absent des routes du Tour de France cette ann\u00e9e, ou encore le Danois Magnus Cort Nielsen, chouchou du public jusqu\u2019\u00e0 son abandon contraint \u00e0 la suite d\u2019un test positif au Covid-19.          Wout Van Aert, ultra-polyvalent, appr\u00e9cie \u00e9galement les efforts \u00e0 l\u2019avant de la course sur cette \u00e9dition du Tour. Le Belge totalise 654 km dans une \u00e9chapp\u00e9e depuis le d\u00e9part il y a trois semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:10:06+00:00","articleBody":"     Au kilom\u00e8tre 38, Quinn Simmons (Trek-Segafredo) a franchi en t\u00eate la ligne du sprint interm\u00e9diaire, \u00e0 Auch, la pr\u00e9fecture du Gers. L\u2019Am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 suivi par le champion d\u2019Allemagne Nils Politt (Bora-Hansgrohe) et l\u2019Am\u00e9ricain Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert).          Dans le peloton, Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) est pass\u00e9 en 6e position, juste devant Wout Van Aert (Jumbo-Visma), d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de terminer en vert \u00e0 Paris dimanche, sauf abandon.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simmons en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-22T13:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:08:50+00:00","articleBody":"    A quand remonte le dernier tour sans aucune victoire fran\u00e7aise ?    Chauv(in) qui peut         Il faut remonter \u00e0... 1999 pour retrouver la trace d\u2019un Tour de France sans aucune victoire tricolore.          A l\u2019\u00e9poque, Jonas Vingegaard su\u00e7ait son pouce, les Girondins de Bordeaux dominaient le football hexagonal et Zebda \u00e9tait au top des charts.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:08:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:01:25+00:00","articleBody":"     Cette 19e \u00e9tape du Tour de France a \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9e quelques minutes \u00e0 cause d\u2019une action de militants \u00e9cologistes, assis sur la route \u00e0 hauteur du kilom\u00e8tre 31, \u00e0 Auterive (Gers).          C\u2019est la deuxi\u00e8me fois que la course est interrompue par des militants pro-climat du groupe Derni\u00e8re R\u00e9novation. Comme lors de la 10e \u00e9tape entre Morzine et Meg\u00e8ve, la r\u00e9alisation a choisi de ne pas montrer d\u2019images des perturbateurs pendant l\u2019interruption.          Derni\u00e8re R\u00e9novation a justifi\u00e9 son action sur Twitter\u00a0en indiquant que ses militants \u00ab\u00a0sont l\u00e0 pour forcer le changement requis pour qu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle advienne. Pour forcer les gouvernements \u00e0 r\u00e9duire drastiquement leurs \u00e9missions de CO2\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019\u00e9vacuation des militants \u00e9cologistes par les gendarmes, la course a pu reprendre.                Des militants pro-climat du groupe Derni\u00e8re R\u00e9novation assis sur la route du Tour. @CAPTURE D\u2019\u00c9CRAN EUROSPORT       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/63d6d23_1658493472505-capture-da-ei-cran-2022-07-22-ai-14-21-33.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9but de course a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 par des manifestants","dateModified":"2022-07-22T13:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:00:43+00:00","articleBody":"    Est-ce que Mads Pedersen est malade ?     Happylicht         Le Danois est en effet malade depuis hier soir. Son \u00e9tat de forme pr\u00e9caire le fait souffrir et on l\u2019aper\u00e7oit r\u00e9guli\u00e8rement dans les derni\u00e8res positions du peloton ce vendredi. La journ\u00e9e sera longue pour Pedersen\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:55:42+00:00","articleBody":"     A 105\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, quatre coureurs sont \u00e9chapp\u00e9s en t\u00eate de la course et poss\u00e8dent environ une minute d\u2019avance sur le peloton. Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la premi\u00e8re heure de course \u00e0 l\u2019avant puis avoir \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 une premi\u00e8re fois par le peloton, le quatuor est reparti une deuxi\u00e8me fois \u00e0 l\u2019attaque.          Nils Politt (Bora-Hansgrohe) \u00e9tait \u00e9galement dans ce premier coup, mais n\u2019a pas pu ou souhait\u00e9 relancer l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le Fran\u00e7ais Cyril Barthe (B &\u00a0B Hotels-KTM) a, lui, tent\u00e9 de rejoindre l\u2019avant de la course, mais n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 boucher l\u2019\u00e9cart et a fini par \u00eatre repris par le peloton.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Matej Mohoric (Bahrain-Victorious), Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl Team), Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux), Quinn Simmons (Trek-Segafredo).                Ils \u00e9taient cinq \u00e0 l\u2019avant, ils ne sont plus que quatre. L\u2019Allemand Nils Politt (deuxi\u00e8me en partant de la gauche) ne fait plus partie de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/7d5f075_5771983-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Quatre coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-22T12:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:50:00+00:00","articleBody":"     Lors de son passage dans la ville d\u2019Auch, le peloton a salu\u00e9 la m\u00e9moire de Nicolas Portal, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019une crise cardiaque \u00e0 40 ans, le 3 mars 2020. N\u00e9 dans cette commune du Gers, l\u2019ancien coureur cycliste s\u2019\u00e9tait reconverti en tant que directeur sportif \u00e0 la suite de sa carri\u00e8re. Le Fran\u00e7ais avait notamment men\u00e9 l\u2019\u00e9quipe Sky (devenue Ineos en 2020) au succ\u00e8s dans huit grands tours, dont six \u00e9ditions du Tour de France.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Tour rend hommage \u00e0 Nicolas Portal","dateModified":"2022-07-22T12:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:45:02+00:00","articleBody":"     Sur le papier, cette \u00e9tape de plaine qui ne compte que deux difficult\u00e9s de 4e cat\u00e9gorie \u2013 la c\u00f4te de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Lauzerte, au km 135, et la c\u00f4te de Saint-Daun\u00e8s, au km 152 \u2013 offre un terrain de jeu propice aux sprinteurs. Cela aurait sans doute \u00e9t\u00e9 le cas si cette escapade en Occitanie avait \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e en premi\u00e8re ou en deuxi\u00e8me semaine. Mais la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e8de le dernier contre-la-montre de Rocamadour et la conclusion \u00e0 Paris.          Alors, m\u00eame si les meilleurs sprinteurs sont encore en course (Fabio Jakobsen, Caleb Ewan, Jasper Philipsen\u2026), la 19e \u00e9tape de la Grande Boucle pourrait s\u2019offrir \u00e0 un baroudeur. \u00ab\u00a0L\u2019arriv\u00e9e dans Cahors offre une derni\u00e8re ligne droite de 900 m\u00e8tres, en faux plat montant, limite en c\u00f4te. Elle fera mal aux jambes\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient dans V\u00e9lo Magazine Didier Rous, directeur sportif de l\u2019\u00e9quipe B & B Hotels-KTM. Bref, si Wout van Aert se retrouve en t\u00eate de la course dans le final\u2026                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de l\u2019\u00e9tape du jour\u00a0: Castelnau-Magnoac - Cahors (188,3 kilom\u00e8tres)","dateModified":"2022-07-22T12:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:30:05+00:00","articleBody":"     Etape de plaine oblige, ce classement ne devrait pas \u00eatre chamboul\u00e9 aujourd\u2019hui. En revanche, certains coureurs esp\u00e8rent encore grapiller des places \u00e0 la faveur du contre-la-montre de samedi.                    1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), en 71\u00a0h\u00a053\u00a0min\u00a034\u00a0s          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 3\u00a0min\u00a026\u00a0s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 8 min          4. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 11\u00a0min\u00a005\u00a0s          5. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 13\u00a0min\u00a035\u00a0s          6. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 13\u00a0min\u00a043\u00a0s          7. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 14\u00a0min\u00a010\u00a0s          8. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 16\u00a0min\u00a011\u00a0s          9. Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan), \u00e0 20\u00a0min\u00a009\u00a0s          10. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 20\u00a0min\u00a017\u00a0s                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 18e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-22T12:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:15:02+00:00","articleBody":"     Hier, \u00e0 l\u2019issue de la 18e \u00e9tape, la derni\u00e8re en montagne, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) s\u2019est assur\u00e9 (sauf accident ou d\u00e9faillance improbable) un premier sacre sur le Tour de France. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, le Danois compte d\u00e9sormais 3 minutes 26 secondes d\u2019avance sur son seul rival Tadej Pogacar (UAE-Emirates), qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de l\u2019inqui\u00e9ter dans les cols pyr\u00e9n\u00e9ens malgr\u00e9 ses nombreuses attaques.          Pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e tout au long de la 18e \u00e9tape, l\u2019increvable Wout Van Aert s\u2019est permis de franchir le sommet du col de Spandelles en t\u00eate, puis de rouler pour son leader et de l\u00e2cher Pogacar dans la mont\u00e9e vers Hautacam.          Les autres favoris ont termin\u00e9 loin derri\u00e8re. Le Britannique Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers) a pu s\u00e9curiser sa place sur le podium, tandis que le Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) a grimp\u00e9 au 4e rang, devant le Colombien Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic). Au contraire de Romain Bardet (DSM), qui a chut\u00e9 de                    Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:          \u00ab\u00a0Sur les hauteurs de Lourdes, un miracle peut toujours arriver. Ce jeudi 21\u00a0juillet, le suiveur du Tour de France 2022 ressemblait \u00e0 un p\u00e8lerin tiraill\u00e9 entre sa foi enfantine et une certaine incr\u00e9dulit\u00e9\u2026\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: \u00e0 Hautacam, Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma \u00e9crasent l\u2019\u00e9preuve         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Hautacam, Vingegaard a quasiment gagn\u00e9 le Tour","dateModified":"2022-07-22T12:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0bidons\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0 chasse-patate\u00a0\u00bb en notre compagnie. Pour cette 19e et ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022, les coureurs ont quitt\u00e9 les sommets des Pyr\u00e9n\u00e9es et retrouvent un terrain moins accident\u00e9, plus favorable aux sprinteurs ou aux baroudeurs. Les \u00e9quipes des\u00a0\u00ab\u00a0grosses cuisses\u00a0\u00bb du peloton\u00a0devraient se mettre en action pour tenter d\u2019emp\u00eacher l\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u2019aller au bout.          Pr\u00e9voyez un d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi plus tranquille que ces derniers jours, m\u00eame si le vent pourrait \u00eatre un acteur \u00e0 m\u00eame de bousculer le peloton. Une petite sieste est autoris\u00e9e avant d\u2019attaquer les deux cols de 4e cat\u00e9gorie, dispos\u00e9s respectivement \u00e0 52 et 41  kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Prise d\u2019antenne aux alentours de 15h. Pr\u00e9parez-vous \u00e0 jouer au traditionnel \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T12:16:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/22/19-8">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Bourg-en-Bresse, Lyon et Besançon ont émis un arrêté du même type cette semaine. La capitale met en avant « les conséquences du réchauffement climatique à Paris et l’impérieuse nécessité de réduire la consommation énergétique ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète              A Paris, les magasins climatisés devront fermer leur porte d’entrée, sous peine d’amende      Bourg-en-Bresse, Lyon et Besançon ont émis un arrêté du même type cette semaine. La capitale met en avant « les conséquences du réchauffement climatique à Paris et l’impérieuse nécessité de réduire la consommation énergétique ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h38, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Nantes, le 13 juillet 2022.  LOIC VENANCE / AFP                 Les magasins parisiens climatisés devront fermer leur porte d’entrée à partir de lundi, sous peine d’amende, afin de réduire leur consommation d’énergie, selon un arrêté pris, vendredi 22 juillet, par la mairie de la capitale.            Cet arrêté prévoit une contravention de 2e classe, d’un montant maximum de 150 euros, pour les établissements commerciaux ou de services qui laisseront leur porte ouverte lorsque la climatisation – ou le chauffage en hiver – est en fonctionnement. La maire de Paris, Anne Hidalgo, souligne que « cette mesure avait été proposée par la convention citoyenne pour le climat et aurait pu être mise en place bien plus tôt par un décret du gouvernement ».            Les commerces climatisés devront désormais garder leurs portes fermées. Ces pratiques aberrantes doivent cesser dan… https://t.co/2xbJymVU8U— Anne_Hidalgo (@Anne Hidalgo)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Que sont devenues les propositions de la convention pour le climat qu’Emmanuel Macron s’était engagé à reprendre « sans filtre » ?                   Réduire la consommation énergétique            L’arrêté met en avant comme motivation « les conséquences du réchauffement climatique à Paris et l’impérieuse nécessité de réduire, dans la période actuelle, la consommation énergétique ». « Il a été constaté que de nombreux commerces à Paris maintenaient en permanence leur porte d’entrée ouverte », relève la Ville de Paris dans son arrêté, qui ne concerne pas « les restaurants ou débits de boissons disposant d’une terrasse extérieure régulièrement autorisée ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canicule : des règles pour une utilisation raisonnée des climatiseurs                   Paris n’est pas la première ville à vouloir obliger les commerces climatisés à fermer leurs portes. Le 15 juillet, la mairie socialiste de Bourg-en-Bresse avait émis un arrêté du même type, présenté comme une première en France.              Le maire de Lyon, Grégory Doucet (Europe Ecologie-Les Verts), l’a imitée mercredi en signant un arrêté interdisant aux commerces climatisés de laisser leur porte ouverte en permanence, suivi par Besançon deux jours plus tard.                             Lire la synthèse :  Article réservé à nos abonnés  Les grandes villes en lutte contre la surchauffe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/22/a-paris-les-magasins-climatises-devront-fermer-leur-porte-d-entree-sous-peine-d-amende_6135785_3244.html"},"headline":"A Paris, les magasins climatis\u00e9s devront fermer leur porte d\u2019entr\u00e9e, sous peine d\u2019amende","dateCreated":"2022-07-22T16:38:08+02:00","datePublished":"2022-07-22T16:38:08+02:00","dateModified":"2022-07-22T17:16:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat et environnement"],"keywords":["Politique","Paris","Climat et environnement","Canicule","Plan\u00e8te"],"description":"Bourg-en-Bresse, Lyon et Besan\u00e7on ont \u00e9mis un arr\u00eat\u00e9 du m\u00eame type cette semaine. La capitale met en avant \u00ab\u00a0les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 Paris et l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire la consommation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/257/0/3092/1546/1342/671/60/0/6729bba_1658499299258-000-32ec8z3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-9">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Les deux feux à La Teste-de-Buch et Landiras ont ravagé près de 21 000 hectares. Les images, prises par le satellite européen Sentinel-2, datent du 12 juillet et du 17 juillet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                Les Décodeurs           Les dégâts des immenses incendies en Gironde en images : l’avant et l’après   Par Les Décodeurs   Publié aujourd’hui à 12h22, mis à jour à 17h28        Read in English            Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesLes deux feux à La Teste-de-Buch et Landiras ont ravagé près de 21 000 hectares. Les images, prises par le satellite européen Sentinel-2, datent du 12 juillet et du 17 juillet.         Des images capturées par le satellite européen Sentinel-2 permettent de visualiser l’ampleur des incendies qui ont ravagé plus de 20 000 hectares de forêt en Gironde. Les images compilées ci-dessous ont été prises le 12 juillet – jour où se sont déclarés les deux incendies de La Teste-de-Buch et de Landiras – et le 17 juillet.                           Lire aussi :  En Gironde, où les deux incendies sont en passe d’être fixés, près de 6 000 personnes autorisées à rentrer chez elles                                   
    img {
        width: 100%;
        display: block;
        max-width: unset !important;
    }

    .container_before_after {
        width: 100%;
        display: block;
        margin: 30px auto
    }

    .before-after-slider {
        width: 100%;
        position: relative;
        overflow: hidden;
        border: 3px solid white;
    }

    .after-image {
        display: block
    }

    .before-image {
        position: absolute;
        height: 100%;
        width: 50%;
        top: 0;
        left: 0;
        overflow: hidden;
        z-index: 2;
    }

    .resizer {
        position: absolute;
        display: flex;
        align-items: center;
        z-index: 5;
        top: 0;
        left: 50%;
        height: 100%;
        width: 4px;
        background: white;
        /*Stop vertical scrolling on touch*/
        -ms-touch-action: pan-y;
        touch-action: pan-y;
    }


    .resizer:after {
        background: white;
        /*font-family: "Font Awesome 5 Free";*/

';
        font-weight: 900;
        display: flex;
        justify-content: center;
        align-items: center;
        color: #000;
        position: absolute;
        margin: 0 0 0 -17.5px;
        width: 40px;
        height: 40px;
        border-radius: 50%;
        border: 3px solid white;

    }

    .btn-avant-apres {
        margin-top: 25px;
        margin-bottom: 25px;
        align-items: center;
        justify-content: center;
    }

    .btn-avant-apres button {
        max-width: 300px;
        padding: 10px;
        background: black;
        color: white;
        border-radius: 1px;
        font-size: 22px;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    [data-color-mode=dark] .btn-avant-apres {
        background: #181a1e!important;;
        color: white;
    }
    [data-color-mode=dark] .btn-avant-apres button {
        background: white;
        color: #181a1e!important;;
    }

    [data-color-mode=dark] .container_before_after {
        background: #181a1e!important;;
    }





    function slide_this(num, url_before, url_after) {
        let html = `


        



        




Voir après l'incendie

        `

        const container = document.getElementById("container_before_after_" + num);

        container.innerHTML = html;

        const slider = document.getElementById('before-after-slider_' + num);
        const before = document.getElementById('before-image_' + num);
        const beforeImage = before.getElementsByTagName('img')[0];
        const resizer = document.getElementById('resizer_' + num);
        const div_btn_resizer = document.getElementById('div-btn-slide_' + num)
        const btn_resizer = document.getElementById('btn-slide_' + num)


        let active = false;

        //Sort overflow out for Overlay Image
        document.addEventListener("DOMContentLoaded", function () {
            let width = slider.offsetWidth;
            console.log(width);
            beforeImage.style.width = width + 'px';
        });

        //Adjust width of image on resize 
        window.addEventListener('resize', function () {
            let width = slider.offsetWidth;
            console.log(width);
            beforeImage.style.width = width + 'px';
        })

        resizer.addEventListener('mousedown', function () {
            active = true;
            resizer.classList.add('resize');

        });

        document.body.addEventListener('mouseup', function () {
            active = false;
            resizer.classList.remove('resize');
        });

        document.body.addEventListener('mouseleave', function () {
            active = false;
            resizer.classList.remove('resize');
        });

        document.body.addEventListener('mousemove', function (e) {
            if (!active) return;
            let x = e.pageX;
            x -= slider.getBoundingClientRect().left;
            slideIt(x);
            pauseEvent(e);
        });

        resizer.addEventListener('touchstart', function () {
            active = true;
            resizer.classList.add('resize');
        });

        document.body.addEventListener('touchend', function () {
            active = false;
            resizer.classList.remove('resize');
        });

        document.body.addEventListener('touchcancel', function () {
            active = false;
            resizer.classList.remove('resize');
        });

        //calculation for dragging on touch devices
        document.body.addEventListener('touchmove', function (e) {
            if (!active) return;
            let x;

            let i;
            for (i = 0; i                 x = e.changedTouches[i].pageX;
            }

            x -= slider.getBoundingClientRect().left;
            slideIt(x);
            pauseEvent(e);
        });

        function slideIt(x) {
            let transform = Math.max(0, (Math.min(x, slider.offsetWidth)));
            before.style.width = transform + "px";
            resizer.style.left = transform - 0 + "px";
        }

        //stop divs being selected.
        function pauseEvent(e) {
            if (e.stopPropagation) e.stopPropagation();
            if (e.preventDefault) e.preventDefault();
            e.cancelBubble = true;
            e.returnValue = false;
            return false;
        }

        const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
        if (isInApp) {
            resizer.style.display = 'none';
            div_btn_resizer.style.display = "flex"
            slideIt(0)
        }
        else {
            //resizer.style.display = 'none';
            div_btn_resizer.style.display = "none"

        }

        btn_resizer.addEventListener('click', function () {
            if (btn_resizer.innerHTML == "Voir après l'incendie") {
                btn_resizer.innerHTML = "Voir avant l'incendie"
                //slideIt(3000)
                before.animate([
                    // étapes/keyframes
                    { width: '0%' },
                    { width: '100%' }
                ], {
                    // temporisation
                    duration: 1000,
                    iterations: 1
                });
                before.style.width = "100%";

            }
            else {
                btn_resizer.innerHTML = "Voir après l'incendie";
                before.animate([
                    // étapes/keyframes
                    { width: '100%' },
                    { width: '0%' }
                ], {
                    // temporisation
                    duration: 1000,
                    iterations: 1
                });
                before.style.width = "0%";
            }
        })


    }

                        


slide_this(4, "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Incendies Gironde avant/après/testedebuchelandiras1apres.jpg",
"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Incendies Gironde avant/après/testedebuchelandiras1avant.jpg")

          Vue satellite du bassin d’Arcachon et des deux forêts de La Teste-de-Buch (gauche) et Landiras (droite) avec son nuage de fumée.                        


slide_this(1, "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Incendies Gironde avant/après/landiras2apres.jpg",
"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Incendies Gironde avant/après/landiras2avant.jpg")


          Vue resserrée sur la forêt de Landiras, dont 13 800 hectares sont déjà partis en fumée, selon la préfecture de la Gironde.                        


slide_this(2, "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Incendies Gironde avant/après/testedebuche2apres.jpg",
"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Incendies Gironde avant/après/testedebuche2avant.jpg")

          Vue resserrée sur la forêt de La Teste-de-Buch, dont 7 000 hectares ont été brûlés, selon la préfecture de la Gironde.                        



slide_this(3, "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Incendies Gironde avant/après/testedebuche3apres.jpg",
"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Incendies Gironde avant/après/testedebuche3avant.jpg")

          Image satellitaire de la forêt de La Teste-de-Buch et du bassin d’Arcachon.                        


slide_this(5, "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Incendies Gironde avant/après/testedebuchelandiras2apres.jpg",
"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Incendies Gironde avant/après/testedebuchelandiras2avant.jpg")


<article-nb="2022/07/22/19-10">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Augmentation des prestations sociales et des retraites, déconjugalisation de l’allocation adultes handicapés… les députés ont adopté le texte après une semaine de débats houleux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Projet de loi sur le pouvoir d’achat : ce que contient le texte voté à l’Assemblée      Augmentation des prestations sociales et des retraites, déconjugalisation de l’allocation adultes handicapés… les députés ont adopté le texte après une semaine de débats houleux.          Par Service politique (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 09h34, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique, Bruno Le Maire, prend la parole à la tribune de l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022, durant l’examen du projet de loi pouvoir d’achat.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Si la bataille parlementaire est loin d’être terminée, c’est une étape de franchie. Les députés ont adopté en première lecture, tard dans la nuit du jeudi 21 au vendredi 22 juillet, le projet de loi portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat. Le Sénat doit en commencer l’examen, en commission des finances, dès lundi.                             Lire aussi :  Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur marathon avec l’examen du projet de loi de finances rectificative                   L’Assemblée nationale doit maintenant enchaîner avec le projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR), qui en assure le financement et complète l’arsenal souhaité par l’exécutif pour lutter contre l’inflation. Les députés ont prévu de siéger une partie du week-end, au moins jusqu’à samedi en fin de soirée, car les débats sont houleux depuis l’ouverture de la session, lundi. Tour d’horizon des principales mesures d’ores et déjà adoptées dans le premier volet du « pack pouvoir d’achat ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                   Elargissement de la « prime Macron » et facilitation de l’intéressement            Le texte prévoit le triplement du plafond de la « prime Macron », instaurée en 2018, lors de la crise des « gilets jaunes ». Les employeurs pourront ainsi verser jusqu’au 31 décembre 2023 une prime exceptionnelle d’un montant maximal de 3 000 euros (ou 6 000 euros, en cas d’accord d’intéressement), exonérée d’impôt sur le revenu et de cotisations et contributions sociales pour les salariés dont le revenu équivaut à moins de trois fois la valeur du smic.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prime Macron : huit milliards d’euros versés depuis sa création en 2018                   Une mesure critiquée par une partie de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui, durant l’examen, a multiplié les appels à directement augmenter les salaires, à travers une augmentation du smic. D’après l’étude d’impact faite par le gouvernement, plus de 15 millions de personnes ont bénéficié de cette prime entre 2019 et 2022, dont le montant moyen s’élève à 542 euros.             













fetch('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assemblee_nationale_open_data/leg16/snippet_hemicycle.html').then(function (response) {
    return response.text();
}).then(function (html) {
    document.querySelector('#contenant_assnat_VTANR5L16V81').innerHTML = html;
    makeSnippet("VTANR5L16V81");
}).catch(function (err) {
    // There was an error
    console.warn('Something went wrong.', err);
});


<article-nb="2022/07/22/19-11">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le réseau social a publié des résultats trimestriels décevants vendredi 22 juillet. Son modèle économique ne lui a quasiment jamais permis de gagner de l’argent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Twitter             En conflit avec Elon Musk, Twitter reste économiquement fragile      Le réseau social a publié des résultats trimestriels décevants vendredi 22 juillet. Son modèle économique ne lui a quasiment jamais permis de gagner de l’argent.          Par Alexandre Piquard et Vincent Fagot         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le cours de Bourse  de Twitter a fondu de presque 25 % en moins de trois mois, tombant sous de son niveau de janvier. Au New York Stock Exchange à New York, le 22 juillet.  MICHAEL M. SANTIAGO / AFP               Une mauvaise nouvelle de plus pour Twitter. Embourbée dans son litige avec Elon Musk, l’entreprise a présenté vendredi 22 juillet des résultats trimestriels décevants. Malgré un nombre croissant d’utilisateurs actifs, qui s’élève désormais à 237,8 millions (+ 16 % en un an), ses recettes financières sont en déclin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                 Au deuxième trimestre, les revenus du réseau social se sont établis à 1,18 milliard de dollars (1,15 milliard d’euros), en recul de 2 %, tandis que les dépenses se sont envolées à 1,52 milliard de dollars (+ 31 %). La firme affiche aujourd’hui une perte nette de 270 millions de dollars contre un bénéfice de 66 millions à la même période en 2021.                           Lire aussi :  Twitter : qui sont ses utilisateurs ?                 Pour expliquer ces mauvaises performances, Twitter pointe le manque à gagner lié à la revente de sa régie MoPub, mais aussi les 33 millions dépensés dans le processus – désormais entravé – de vente de la société à Elon Musk. Alors que les deux parties s’étaient entendues le 25 avril sur un montant de 44 milliards de dollars, le patron de Tesla a décidé de renoncer à son offre le 8 juillet.          L’écrasante majorité de son activité est publicitaire          Ces résultats jettent de nouveau une lumière crue sur son problème de fond : le modèle économique de l’entreprise ne lui a quasiment jamais permis de gagner de l’argent. Il lui a fallu douze ans pour afficher ses premiers bénéfices, en 2018. Elle a terminé l’année 2021 avec 221 millions de dollars de perte nette (notamment en raison du coût d’une action de groupe). Avec un chiffre d’affaires de 5 milliards de dollars, Twitter a des revenus beaucoup plus faibles qu’un concurrent comme Meta (Facebook, Instagram).                           Lire aussi :  Twitter ou le difficile modèle économique des réseaux sociaux                 L’écrasante majorité de son activité est publicitaire. Avec 1,08 milliard de dollars au deuxième trimestre, celle-ci n’a augmenté que de 2 % (contre 22 % sur l’exercice 2021). La firme souffre notamment des changements mis en place par Apple fin 2020 afin de restreindre le traçage des internautes sur les iPhones, ce qui entrave le ciblage et l’évaluation des publicités. Le contexte macroéconomique (guerre en Ukraine, inflation) pèse en outre sur les dépenses des annonceurs.            Autre problème : le réseau social n’a pas trouvé de relais de croissance viable. Sa principale piste est Twitter Blue, une version payante de l’application disponible pour 2,99 dollars par mois aux Etats‑Unis, ainsi qu’au Canada, en Australie et en Nouvelle‑Zélande. Elle permet notamment de corriger ou d’annuler ses tweets juste après leur publication, et d’accéder à certains articles sans publicité, sur les sites de médias partenaires (Washington Post, USA Today, etc.). Insuffisant apparemment pour séduire un large public : au cours du trimestre, les « abonnements et autres revenus » ont baissé de 27 % à seulement 101 millions de dollars.        Il vous reste 40.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/22/en-conflit-avec-elon-musk-twitter-reste-economiquement-fragile_6135787_3234.html"},"headline":"En conflit avec Elon Musk, Twitter reste \u00e9conomiquement fragile","dateCreated":"2022-07-22T17:00:00+02:00","datePublished":"2022-07-22T17:00:00+02:00","dateModified":"2022-07-22T17:46:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Twitter"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter","Acc\u00e8s \u00e0 Internet","Pixels","\u00c9conomie"],"description":"Le r\u00e9seau social a publi\u00e9 des r\u00e9sultats trimestriels d\u00e9cevants vendredi 22\u00a0juillet. Son mod\u00e8le \u00e9conomique ne lui a quasiment jamais permis de gagner de l\u2019argent.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
,{"@type":"Person","name":"Vincent Fagot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/442/0/5304/2652/1342/671/60/0/b987c0e_5772181-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-12">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La nouvelle réalité créée par la guerre en Ukraine implique de rendre l’Allemagne plus sûre et plus résistante, l’Union européenne plus souveraine et l’ordre international plus viable, analyse, dans une tribune au « Monde », le chancelier allemand.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Allemagne         Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »   Tribune        Olaf Scholz  Chancelier fédéral d’Allemagne        La nouvelle réalité créée par la guerre en Ukraine implique de rendre l’Allemagne plus sûre et plus résistante, l’Union européenne plus souveraine et l’ordre international plus viable, analyse, dans une tribune au « Monde », le chancelier allemand.   Publié aujourd’hui à 06h53, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 8 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La politique commence par la contemplation de la réalité. Surtout quand celle-ci ne nous plaît pas. La réalité, c’est notamment le retour de l’impérialisme en Europe. Nombreux sont ceux qui espéraient que les liens économiques étroits et les interdépendances réciproques nous permettraient d’assurer simultanément notre stabilité et notre sécurité. Cet espoir, Vladimir Poutine l’a anéanti aux yeux de tous avec sa guerre contre l’Ukraine.          En outre, l’état de notre Bundeswehr [l’armée allemande] et des structures de défense civiles, mais également notre dépendance trop forte vis-à-vis de l’énergie russe indiquent que nous nous sommes laissé bercer par un faux sentiment de sécurité. La politique, l’économie et de larges pans de notre société n’étaient que trop disposés à tirer des conséquences importantes de la formule d’un ancien ministre allemand de la défense, formule selon laquelle l’Allemagne n’aurait plus que des amis autour d’elle.          C’était une erreur.                           Lire aussi notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, l’amer retour aux armes                 Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine, rien ne sera plus comme avant. De ce tournant résulte un mandat d’action. Nous devons rendre l’Allemagne plus sûre et plus résistante, l’Union européenne (UE) plus souveraine et l’ordre international plus viable.            La nouvelle réalité, ce sont aussi les 100 milliards d’euros dont nous sommes convenus comme fonds spécial pour la Bundeswehr, et qui marquent le revirement le plus important de la politique de sécurité de l’Allemagne. Nous fournissons à nos soldates et nos soldats le matériel et les capacités dont ils ont besoin pour pouvoir défendre vigoureusement, en cette ère nouvelle, notre pays et nos partenaires de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN). Nous apportons notre soutien à l’Ukraine, et ce tant qu’elle en aura besoin : soutien économique, humanitaire, financier et en matière de livraison d’armes. Parallèlement, nous veillons à ce que l’OTAN ne devienne pas une partie belligérante. Enfin, nous mettons fin à notre dépendance énergétique vis-à-vis de la Russie. Nous avons déjà réduit nos importations de gaz russe de 55 % à 30 %.          Un défi sans précédent          Cela n’est pas chose facile, même pour un pays aussi prospère que le nôtre. Nombre de citoyennes et de citoyens souffrent déjà des répercussions de la guerre, en particulier des prix élevés de l’essence et des aliments. Beaucoup appréhendent leurs prochaines factures d’électricité, de fioul ou de gaz. Par conséquent, le gouvernement fédéral a débloqué des aides financières de plus de 30 milliards d’euros afin de soutenir les citoyennes et les citoyens.        Il vous reste 78.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/22/olaf-scholz-apres-le-tournant-historique-qu-a-constitue-l-attaque-de-poutine-contre-l-ukraine-rien-ne-sera-plus-comme-avant_6135726_3232.html"},"headline":"Olaf Scholz\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s le tournant historique qu\u2019a constitu\u00e9 l\u2019attaque de Poutine contre l\u2019Ukraine, rien ne sera plus comme avant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-22T06:53:29+02:00","datePublished":"2022-07-22T06:53:29+02:00","dateModified":"2022-07-22T16:44:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Allemagne"],"description":"La nouvelle r\u00e9alit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la guerre en Ukraine implique de rendre l\u2019Allemagne plus s\u00fbre et plus r\u00e9sistante, l\u2019Union europ\u00e9enne plus souveraine et l\u2019ordre international plus viable, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chancelier allemand.","author":[{"@type":"Person","name":"Olaf Scholz","description":"Chancelier f\u00e9d\u00e9ral d\u2019Allemagne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/950f69c_5737267-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-13">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le directeur général de l’OMS s’est dit « inquiet » jeudi de l’augmentation du nombre de cas de variole du singe. Plus de 15 300 malades ont été recensés dans soixante et onze pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Santé       Variole du singe             L’Agence européenne des médicaments approuve officiellement le vaccin Imvanex contre la variole du singe      Le directeur général de l’OMS s’est dit « inquiet » jeudi de l’augmentation du nombre de cas de variole du singe. Plus de 15 300 malades ont été recensés dans soixante et onze pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h28, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Agence européenne des médicaments (AEM) a déclaré vendredi 22 juillet avoir officiellement approuvé l’utilisation du vaccin Imvanex contre la variole du singe, dont le nombre de cas recensés pourrait susciter le déclenchement du niveau d’alerte maximal de l’Organisation mondiale de la santé (OMS). L’agence élargit ainsi, en raison de la similitude entre ce virus et celui de la variole humaine, l’utilisation d’un vaccin qui s’est révélé efficace contre cette dernière. « Le comité des médicaments à usage humain de l’AEM a recommandé d’étendre l’indication du vaccin antivariolique Imvanex pour inclure la protection des adultes contre la variole du singe », a déclaré le régulateur européen dans un communiqué.            Le vaccin Imvanex, de la société danoise Bavarian Nordic, est administré aux Etats-Unis pour la prévention de la variole humaine et de la variole du singe. Dans l’Union européenne, il a été approuvé depuis 2013 seulement contre la variole humaine. Dans les faits, il avait un usage compassionnel en France pour la prévention de la variole du singe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : l’arme vaccinale pour tenter d’endiguer l’épidémie                   Augmentation du nombre de cas            Le directeur général de l’OMS s’est dit « inquiet » jeudi de l’augmentation du nombre de cas de variole du singe lors de l’ouverture d’une réunion du comité d’urgence de l’organisation, demandant conseil aux experts. C’est à lui qu’incombe la responsabilité de déclarer l’urgence de santé publique de portée internationale, le plus haut degré d’alerte de l’agence de santé, sur la base des recommandations du comité. Lors d’une première réunion le 23 juin, la majorité des experts avaient recommandé au docteur Tedros Adhanom Ghebreyesus de ne pas prononcer l’urgence de santé publique de portée internationale.              La situation s’est aggravée ces dernières semaines : désormais, plus de 15 300 cas sont recensés dans soixante et onze pays, selon les derniers chiffres des autorités sanitaires des Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : les cas se multiplient en France à l’approche d’événements estivaux                   Décelée pour la première fois chez l’humain en 1970, la variole du singe est moins dangereuse et contagieuse que sa cousine la variole, éradiquée en 1980. La maladie se traduit d’abord par une forte fièvre et évolue rapidement en éruption cutanée, avec la formation de croûtes. Elle est le plus souvent bénigne, et l’on en guérit généralement spontanément après deux à trois semaines.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : les infectiologues se félicitent de l’élargissement de la vaccination préventive aux groupes les plus exposés                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/07/22/l-agence-europeenne-des-medicaments-approuve-officiellement-le-vaccin-imvanex-contre-la-variole-du-singe_6135781_1651302.html"},"headline":"L\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments approuve officiellement le vaccin Imvanex contre la variole du singe","dateCreated":"2022-07-22T15:28:09+02:00","datePublished":"2022-07-22T15:28:09+02:00","dateModified":"2022-07-22T18:05:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Variole du singe"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe"],"description":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OMS s\u2019est dit \u00ab\u00a0inquiet\u00a0\u00bb jeudi de l\u2019augmentation du nombre de cas de variole du singe. Plus de 15\u00a0300\u00a0malades ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s dans soixante et onze pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/2fc7ba5_fw1-health-monkeypox-who-cases-0522-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-14">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le Livre blanc sur la défense témoigne des inquiétudes grandissantes de Tokyo sur son environnement sécuritaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Japon             Confronté à des menaces qui « s’intensifient », le Japon s’interroge sur ses dépenses militaires      Le Livre blanc sur la défense témoigne des inquiétudes grandissantes de Tokyo sur son environnement sécuritaire.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 10h40    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un journaliste passe devant un navire de la Force maritime d’autodéfense du Japon, sur la base navale de Yokosuka, (préfecture de Kanagawa) au sud de Tokyo, le 16 juin 2022.  PHILIP FONG / AFP               Dévoilée vendredi 22 juillet, la version 2022 du Livre blanc sur la défense du Japon témoigne des inquiétudes grandissantes de Tokyo sur son environnement sécuritaire et des interrogations entourant l’avenir de son outil militaire. Sur les menaces identifiées par le ministère de la défense, le document de plus de 500 pages insiste cette année sur la Russie. La crainte suscitée par l’invasion russe de l’Ukraine s’ajoute à celles, évoquées dans les versions précédentes mais « qui s’intensifient » pour reprendre les propos du ministère de la défense lors de la présentation du Livre blanc. La première reste celle émanant du voisin chinois, dont les dépenses militaires en hausse régulière, entre autres dans les nouvelles technologies comme l’intelligence artificielle, peuvent faire de son armée un outil militaire « de classe mondiale ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Japon s’engage à renforcer son rôle dans la sécurité régionale                 La Chine inquiète d’autant plus qu’elle maintient une pression militaire sur Taïwan dont la « stabilité est essentielle pour la sécurité du Japon ». Et elle renforce sa coopération sécuritaire avec la Russie, à travers des manœuvres navales et aériennes autour du Japon. Outre la Chine, Tokyo s’inquiète de l’attitude de la Corée du Nord « une menace sérieuse et imminente pour le Japon », qui, elle aussi « s’intensifie ». « Les changements de statu quo par la force [comme l’invasion de l’Ukraine] sont un problème pour le monde entier. Nous surveillerons les développements en cours avec une vigilance accrue, tout en coopérant avec notre allié américain, les pays amis et la communauté internationale », précise le ministère.            La présentation du Livre blanc – un document publié chaque année depuis 1976 – survient en pleines discussions, pour la première fois depuis 2013, sur la stratégie de sécurité nationale et les approvisionnements. Une question porte sur l’acquisition de moyens de « contre-attaque », permettant de frapper en territoire adverse. Sujet sensible car allant à l’encontre de la philosophie des forces japonaises, à stricte vocation défensive conformément à l’interprétation de la Constitution pacifiste.          « Position ferme contre la Russie »          L’autre question majeure est budgétaire. Les dépenses de défense pour l’exercice 2022 ont atteint 5 178 milliards de yens (37 milliards d’euros), près de 1 % du PIB et en progression pour la dixième année consécutive. Le premier ministre, Fumio Kishida, souhaite poursuivre les hausses, sans pour autant en dévoiler l’ampleur. Vainqueur des élections sénatoriales du 10 juillet, sa formation, le Parti libéral-démocrate (PLD au pouvoir) plaide pour porter le budget de la défense à 2 % ou plus du PIB d’ici cinq ans. Ce doublement des dépenses rapprocherait le Japon des standards fixés par l’OTAN. Or, M. Kishida a participé en juin au sommet de l’Alliance Atlantique.        Il vous reste 36.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/confronte-a-des-menaces-qui-s-intensifient-le-japon-s-interroge-sur-ses-depenses-militaires_6135744_3210.html"},"headline":"Confront\u00e9 \u00e0 des menaces qui \u00ab\u00a0s\u2019intensifient\u00a0\u00bb, le Japon s\u2019interroge sur ses d\u00e9penses militaires","dateCreated":"2022-07-22T10:39:48+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:39:48+02:00","dateModified":"2022-07-22T10:40:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Le Livre blanc sur la d\u00e9fense t\u00e9moigne des inqui\u00e9tudes grandissantes de Tokyo sur son environnement s\u00e9curitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4242/2121/1342/671/60/0/a7cb768_1658469189762-000-32ck94w.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-15">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’autorité publique considère que ce statut doit rester inchangé, au regard de la situation épidémique et de l’efficacité des vaccins.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : le gouvernement maintiendra l’obligation vaccinale pour les soignants, en suivant l’avis de la Haute Autorité de santé      L’autorité publique considère que ce statut doit rester inchangé, au regard de la situation épidémique et de l’efficacité des vaccins.          Par Delphine Roucaute et Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une infirmière en unité de soins intensifs au CHU de Strasbourg, le 13 janvier 2022.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                 Il y a peu de chance que cela vienne clore les débats, mais le sujet est désormais tranché. Le ministre de la santé, François Braun, a fait savoir, vendredi 22 juillet, que les soignants non vaccinés contre le Covid-19 ne seraient pas réintégrés dans leurs services pour l’instant. Cette décision suit un avis très attendu de la Haute Autorité de santé (HAS), rendu quelques heures plus tôt, recommandant de maintenir l’obligation de vaccination du personnel exerçant dans les établissements de santé et les structures médico-sociales. « L’Académie de médecine, le conseil scientifique et la Haute Autorité de santé ont un avis convergent. (…) Il est négatif » et « on suit l’avis des scientifiques », a annoncé le ministre lors d’un déplacement en Seine-et-Marne. Il a précisé qu’il réunirait « dès le début de la semaine prochaine les organisations syndicales pour leur expliquer la situation ».            Dans son avis du 22 juillet, la HAS a considéré que « dans le contexte d’une septième vague, au vu de l’efficacité des vaccins et des incertitudes concernant la suite de l’épidémie, (…) les données ne sont pas de nature à remettre en cause aujourd’hui cette obligation vaccinale ». Les experts de l’autorité indépendante précisent que ces recommandations pourront éventuellement changer dans le futur « en fonction des nouvelles données disponibles ». « Notre avis dépend vraiment de la situation épidémique, qui n’est toujours pas très bonne, d’autant plus que nous n’avons pas de visibilité sur les prochains mois », a précisé au Monde la présidente de la HAS, Dominique Le Guludec.                             Lire l’éditorial :  Réintégrer les soignants non vaccinés, une dangereuse croisade                   Vifs débats au Parlement            Cette prise de position a pris une dimension particulière en raison des vifs débats autour du projet de loi sanitaire examiné au Parlement. Depuis le 11 juillet, le maintien de l’obligation vaccinale pour les soignants a cristallisé les tensions autour de ce texte, qui doit déterminer les dispositifs de lutte contre le Covid-19, voués à perdurer après la fin de l’état d’urgence sanitaire, prévue pour le 31 juillet. Le ministre de la santé, qui avait dans un premier temps déclaré que la question de la réintégration du personnel suspendu pour non-vaccination n’était « pas d’actualité », avait finalement annoncé qu’il se « plierait à l’avis des autorités scientifiques » sur ce sujet.              Le texte, adopté en commission mixte paritaire jeudi 21 juillet par les députés et les sénateurs, prévoit en outre un article 2 bis précisant que si l’avis de la HAS est que l’obligation vaccinale n’est plus justifiée « au regard de l’évolution de la situation épidémiologique », alors le personnel soignant suspendu pourrait être réintégré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Projet de loi sur le Covid-19 : la coalition présidentielle et la droite parlementaire trouvent un accord                   Dans son avis, la HAS insiste particulièrement sur la sécurité des vaccins aujourd’hui disponibles en France (tous basés sur la technologie de l’ARN messager, à part le vaccin protéique de Novavax, très peu utilisé). Les dernières données, qui ont fait l’objet d’un précédent avis le 13 juillet, montrent « un regain de protection contre les infections » grâce à la dose de rappel (pour la plupart des personnes, cela équivaut à une troisième injection). « La protection vaccinale se situe entre 45 % et 55 % contre les infections symptomatiques et autour de 80 % contre les formes sévères dans les trois mois suivant son injection », précise l’autorité. Passé ces trois mois, « il est probable qu’une efficacité résiduelle persiste à plus long terme ». En conclusion, un schéma vaccinal complet permet de réduire le risque d’être infecté et de transmettre la maladie. Cet élément doit conditionner, selon la HAS, toute obligation de vaccination.            « Enjeu éthique »            Dans un précédent avis publié le 16 juillet 2021, la HAS estimait que la décision de rendre obligatoire une vaccination devait s’appuyer, en outre, sur deux autres points : « faire la balance entre plusieurs droits fondamentaux » que sont la liberté de choix, la préservation des personnes et le droit à la santé, et prendre en compte des « considérations impérieuses de santé publique », comme la situation sanitaire, la dynamique de l’épidémie et l’efficacité anticipée de la mesure.              En prenant en compte ces éléments, elle avait déjà tranché sur le statut particulier des soignants en mettant en avant l’« enjeu éthique autant que de santé publique » de la vaccination des professionnels de santé, « et plus largement de ceux qui ont des contacts fréquents et rapprochés avec des personnes vulnérables ». La vaccination des soignants sert à la fois à protéger ces professionnels de formes graves du Covid-19, mais aussi et surtout à « limiter les risques de transmission (…) aux personnes dont ils prennent soin, notamment les plus fragiles et les personnes âgées résidant en Ehpad et en USLD [unité de soins de longue durée] ». En creux, les experts insistent sur cette idée importante de préserver le bon fonctionnement du système de santé en limitant l’absentéisme.            Dans l’avis publié vendredi, aucun rappel n’est fait à ces enjeux éthiques. « Ce ne sont pas ces enjeux qui nous ont fait trancher », assure Dominique Le Guludec. « Certes, les soignants ont une responsabilité particulière, mais il ne s’agit pas d’un avis moral, c’est un avis basé sur les faits. Et notre ligne de conduite, aujourd’hui comme depuis le début de l’épidémie, c’est qu’il faut protéger les plus fragiles », ajoute-t-elle.            2 605 suspensions dans le secteur sanitaire selon le ministre            Si cette recommandation a des conséquences politiques importantes, elle ne détonne pas avec les prises de position d’autres organismes scientifiques. Plus tôt dans la semaine, mardi, l’Académie de médecine a estimé que « réintégrer les soignants non vaccinés contre la Covid-19 serait une faute ». « Tout refus de se faire vacciner motivé par des convictions personnelles est respectable, mais incompatible avec le métier de soignant », juge-t-elle. Le conseil scientifique, dans son soixante-quinzième et dernier avis, rendu le 21 juillet, s’est pour sa part dit « réservé » sur une telle réintégration, arguant en particulier de la septième vague encore très présente.              Pour son président, Jean-François Delfraissy, s’il existe quelques arguments scientifiques − comme la protection, bien que partielle, contre l’infection et la contamination −, il s’agit néanmoins avant tout d’une question « politique ».            Au-delà de l’aspect sanitaire, plusieurs chiffres ont été avancés par le gouvernement pour défendre le maintien du dispositif, et écarter les arguments des défenseurs d’une réintégration des soignants non vaccinés – celle-ci a pu ainsi être brandie comme d’autant plus nécessaire avec la crise que traversent de nombreux hôpitaux ces derniers mois, confrontés à une pénurie de soignants.            Ce n’est que 0,53 % du personnel concerné par cette obligation, soit un peu moins de 12 000 personnes (des soignants, mais aussi du personnel administratif et technique), qui sont à ce jour suspendues, a affirmé François Braun au début des débats parlementaires. Le ministre a ensuite fait état, plus précisément, devant les sénateurs, de 2 605 suspensions dans le secteur sanitaire.              Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a évoqué pour sa part « 600 infirmières qui restent suspendues, sur 240 000 salariées », « sur l’ensemble du parc hospitalier, public et privé », ainsi que « 75 médecins et pharmaciens sur un total de 85 000 » et 100 infirmières dans les maisons de retraite, soit « en moyenne une pour 70 Ehpad ».                 Delphine Roucaute et  Camille Stromboni           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/22/covid-19-la-has-tranche-en-faveur-du-maintien-de-l-obligation-vaccinale-des-soignants_6135749_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: le gouvernement maintiendra l\u2019obligation vaccinale pour les soignants, en suivant l\u2019avis de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9","dateCreated":"2022-07-22T11:09:22+02:00","datePublished":"2022-07-22T11:09:22+02:00","dateModified":"2022-07-22T18:32:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"L\u2019autorit\u00e9 publique consid\u00e8re que ce statut doit rester inchang\u00e9, au regard de la situation \u00e9pid\u00e9mique et de l\u2019efficacit\u00e9 des vaccins.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
,{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/18/15/0/3500/1750/1342/671/60/0/bcff09a_mahe02-health-coronavirus-france-0318-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-16">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Haut fonctionnaire, psychanalyste, l’auteur de « La Comédie de la culture » laisse une œuvre abondante et diverse, où il évoque notamment son histoire familiale, la musique, ses auteurs de prédilection… Il est mort le 21 juillet, à l’âge de 78 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Livres             L’écrivain Michel Schneider est mort      Haut fonctionnaire, psychanalyste, l’auteur de « La Comédie de la culture » laisse une œuvre abondante et diverse, où il évoque notamment son histoire familiale, la musique, ses auteurs de prédilection… Il est mort le 21 juillet, à l’âge de 78 ans.          Par Patrick Kéchichian         Publié aujourd’hui à 12h38, mis à jour à 16h32    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/07/22/19-17">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’entreprise va appliquer une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre, puis de 10 centimes par litre jusqu’à fin décembre. Une décision saluée par le gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Économie       Économie française             TotalEnergies annonce de nouvelles baisses du prix du carburant jusqu’à la fin de l’année      L’entreprise va appliquer une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre, puis de 10 centimes par litre jusqu’à fin décembre. Une décision saluée par le gouvernement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h58, mis à jour à 11h29    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans une station-service, à Toulouse,  le 17 juillet 2022.  VALENTINE CHAPUIS / AFP                 Le géant gazier et pétrolier français TotalEnergies a annoncé, vendredi 22 juillet, dans un communiqué, des remises à la pompe jusqu’à la fin de l’année.            Du 1er septembre au 1er novembre, TotalEnergies baissera le prix des carburants pétroliers vendus en stations de 20 centimes par litre par rapport aux prix formés sur les cotations des marchés internationaux, puis de 10 centimes par litre du 1er novembre au 31 décembre.                             Lire aussi :  Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur marathon avec l’examen du projet de loi de finances rectificative                   Cette ristourne s’ajoute à l’aide de 18 centimes par litre accordée par le gouvernement pour faire face à la flambée des prix du carburant. L’aide devrait passer à 12 centimes en octobre puis à 6 centimes en novembre, avant de disparaître le mois suivant.              Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a réagi rapidement en saluant la décision de TotalEnergies. C’est « une décision juste, une décision forte et une décision bonne pour les consommateurs », a-t-il déclaré sur RMC - BFM-TV.            « Ce que rend Total est très significatif par rapport aux bénéfices » réalisés dans le raffinage en France cette année par le groupe, a-t-il ajouté, alors que TotalEnergies est accusé par plusieurs élus de l’opposition et de la majorité d’avoir réalisé des « superprofits » avec la flambée des prix du gaz et du pétrole.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pétrole : la délicate question de la taxation des superprofits                   CMA CGM annonce aussi une baisse des tarifs            Le géant du transport maritime CMA CGM, lui aussi visé par ce type d’accusations avec la hausse des coûts du transport par conteneurs, a également annoncé vendredi une nouvelle baisse de ses tarifs.              TotalEnergies avait déjà proposé en février une remise de 10 centimes par litre dans ses stations-service en zone rurale, avant d’élargir l’offre à toutes ses stations en avril.            Bruno Le Maire avait appelé en juin à poursuivre, voire à augmenter la ristourne, et TotalEnergies avait annoncé dans la foulée la faire passer à 12 centimes, mais en restreignant le champ d’application de la mesure à ses seules stations-service situées sur autoroute.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le prix du carburant au cœur de la bataille avec les oppositions pour l’examen du budget rectificatif                   Patrick Pouyanné, PDG de TotalEnergies, a commenté dans le communiqué :            Notre priorité va donc aux consommateurs, car nous préférons faire une contribution immédiate et directe pour nos clients, plutôt qu’une taxe indirecte qui pénaliserait nos raffineries.            Le groupe assure que la baisse de prix s’appliquera « dès le premier litre acheté, sans limite de montant, pour tous les carburants pétroliers vendus en stations ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les stations TotalEnergies, l’incompréhension des pompistes : « Des clients pensent que nous sommes très bien payés, alors que c’est l’inverse »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/22/totalenergies-annonce-de-nouvelles-baisses-du-prix-du-carburant-jusqu-a-la-fin-de-l-annee_6135738_3234.html"},"headline":"TotalEnergies annonce de nouvelles baisses du prix du carburant jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e","dateCreated":"2022-07-22T09:58:27+02:00","datePublished":"2022-07-22T09:58:27+02:00","dateModified":"2022-07-22T11:29:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"L\u2019entreprise va appliquer une remise \u00e0 la pompe de 20\u00a0centimes par litre entre septembre et novembre, puis de 10\u00a0centimes par litre jusqu\u2019\u00e0 fin d\u00e9cembre. Une d\u00e9cision salu\u00e9e par le gouvernement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/385/0/4620/2310/1342/671/60/0/8f7a0ca_5728158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-18">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Dans la nuit de jeudi à vendredi, des centaines de soldats et de policiers ont brutalement délogé les manifestants qui occupaient encore le secrétariat présidentiel. Ces derniers venaient pourtant d’annoncer qu’ils évacueraient les lieux pacifiquement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, démonstration de force du nouveau président contre les manifestants      Dans la nuit de jeudi à vendredi, des centaines de soldats et de policiers ont brutalement délogé les manifestants qui occupaient encore le secrétariat présidentiel. Ces derniers venaient pourtant d’annoncer qu’ils évacueraient les lieux pacifiquement.          Par Carole Dieterich(Colombo, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h34, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des soldats de l’armée retirent les banderoles anti-gouvernementales d’un camp de protestation devant le Secrétariat présidentiel à Colombo, au Sri Lanka, le 22 juillet 2022.  RAFIQ MAQBOOL / AP               Les messages de manifestants inquiets ont commencé à affluer peu après minuit, vendredi 22 juillet. Sur les réseaux sociaux et les groupes WhatsApp, ils s’alarmaient de l’arrivée en bus et en camion de centaines de militaires et de policiers, lourdement armés, aux abords du secrétariat présidentiel. En pleine nuit, les forces de l’ordre, pour beaucoup tapies dans l’ombre, ont encerclé l’iconique promenade du front de mer, barrant tous les accès.          Le nouveau président, Ranil Wickremesinga, fraîchement élu par le Parlement, mercredi 20 juillet, avait promis la fermeté aux manifestants qui avaient poussé à la démission son prédécesseur, Gotabaya Rajapaksa, la semaine dernière. « Si vous essayez de renverser le gouvernement, occuper le bureau du président et celui du premier ministre, ce n’est pas la démocratie, c’est hors la loi », avait-il prévenu. L’état d’urgence qui confère aux forces armées et à la police des pouvoirs étendus avait été instauré dès le début de cette semaine, qui s’annonçait tumultueuse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sri Lanka : Ranil Wickremesinga, le « renard » de la politique élu président                 Moins de vingt-quatre heures après sa prestation de serment, le jeudi 21 juillet, Ranil Wickremesinga aura donc mis ses menaces à exécution. Aux alentours de 1 heure du matin, vendredi, les événements se sont précipités. Les forces de sécurité, en tenue antiémeute, ont brutalement délogé les manifestants qui se trouvaient aux abords et à l’intérieur du secrétariat présidentiel, occupé depuis le 9 juillet. « Nous dormions dans le secrétariat, transformé en bibliothèque, et les forces de l’ordre ont commencé à nous frapper, explique Prathibha Fernando, une manifestante d’une quarantaine d’années, encore sous le choc de l’assaut. Nous avions célébré notre dernière nuit ici, et nous nous apprêtions tous à partir dans l’après-midi. »          Marques de violences          Les manifestants avaient annoncé, quelques heures auparavant, qu’ils quitteraient pacifiquement les lieux vendredi. L’Aragalaya, le mouvement citoyen qui a poussé Gotabaya Rajapaksa à la fuite puis à la démission, avait déjà évacué volontairement plusieurs symboles du pouvoir. Ces protestataires, qui considèrent le nouveau président, Ranil Wickremesinga, comme un allié du clan Rajapaksa, affirment vouloir poursuivre leur lutte. Mais ils étaient prêts à rendre le secrétariat présidentiel, qu’ils avaient envahi le 9 juillet.                           Lire aussi :  Sri Lanka : la mission impossible du nouveau pouvoir                 Ranil Wickremesinga ne leur en aura pas laissé le temps, préférant envoyer l’armée et la police les déloger. « Nous nous sommes mis à genoux, les suppliant de ne pas nous frapper, mais ils l’ont fait malgré tout », raconte Shiryantha Wickramathilake, un photographe de 42 ans, qui se trouvait également dans le secrétariat présidentiel. Plusieurs manifestants, blessés par les coups de matraques assénés par les forces de l’ordre, portaient les marques de ces violences. « Nous savions à quoi nous nous exposions lorsque nous avons entamé ce mouvement, mais l’arsenal déployé est celui que l’on réserve généralement aux terroristes », juge Devinda Kodagoda, un manifestant, blessé au visage et à la main.          Il vous reste 56.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/sri-lanka-demonstration-de-force-du-nouveau-president-contre-les-manifestants_6135742_3210.html"},"headline":"Au Sri Lanka, d\u00e9monstration de force du nouveau pr\u00e9sident contre les manifestants","dateCreated":"2022-07-22T10:34:33+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:34:33+02:00","dateModified":"2022-07-22T18:17:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, des centaines de soldats et de policiers ont brutalement d\u00e9log\u00e9 les manifestants qui occupaient encore le secr\u00e9tariat pr\u00e9sidentiel. Ces derniers venaient pourtant d\u2019annoncer qu\u2019ils \u00e9vacueraient les lieux pacifiquement.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"Colombo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/75e4551_6c7f453b347a4e779c9d76217030d92a-6c7f453b347a4e779c9d76217030d92a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


        
  
