<FILE-date="2022/07/22/19">

<article-nb="2022/07/22/19-1">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Les députés ont entamé les débats sur le second texte clef pour mettre en place des mesures contre l’inflation. Le texte prévoit notamment de prolonger la remise carburant et du bouclier tarifaire sur l’énergie, la revalorisation du point d’indice des fonctionnaires ou encore la suppression de la redevance audiovisuelle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur marathon avec l’examen du projet de loi de finances rectificative Les députés ont entamé les débats sur le second texte clef pour mettre en place des mesures contre l’inflation. Le texte prévoit notamment de prolonger la remise carburant et du bouclier tarifaire sur l’énergie, la revalorisation du point d’indice des fonctionnaires ou encore la suppression de la redevance audiovisuelle.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aide carburant versée par les employeurs : l’Assemblée nationale vote un doublement du plafond         L’Assemblée nationale a voté vendredi un amendement visant à doubler le montant de l’aide défiscalisée que peuvent verser les entreprises aux salariés pour couvrir leurs frais de carburant, relevant le plafond de 200 à 400 euros, en première lecture du projet de loi de finances rectificative.          « Il faut faire en sorte que les Français qui travaillent ne soient pas pénalisés par les prix à la pompe », a affirmé le rapporteur du budget Jean-René Cazeneuve (Renaissance, ex-LRM) au sujet d’un amendement défendu par son groupe, soulignant qu’il s’agissait d’« une proposition très équilibrée ».          Le montant est triplé pour les outre-mer, étant porté de 200 à 600, via un sous-amendement de députés du groupe d’opposition Libertés, indépendants, outre-mer et territoires (LIOT). A gauche, les députés ont déploré une mesure qui « n’allait pas assez loin ». A droite, LR demandait le même doublement de l’aide.          La première ministre Elisabeth Borne avait ouvert la porte dès jeudi à ce doublement, et le ministre de l’économie Bruno Le Maire l’a confirmé vendredi, en précisant qu’il serait possible de la cumuler avec la prise en charge de l’abonnement transport collectif. Ce coup de pouce était prévu dans les versions préliminaires des mesures pouvoir d’achat, mais avait finalement disparu du projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Le retour de cette disposition intervient alors que l’exécutif et Les Républicains tentent de trouver un accord face au niveau élevé du prix du carburant, dans le cadre des discussions à l’Assemblée.          Les députés ont par ailleurs adopté un autre amendement de Renaissance qui entend favoriser une hausse du « forfait mobilités durables » versé par les employeurs : le plafond de cumul avec les abonnements transport passera de 600 à 800 euros.                    19:27   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En plus des députés d’opposition (Nupes LR, RN), des députés de la majorité sont favorables à une taxe sur les « superprofits »        Une tribune de députés du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative déposé par le groupe… Des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes :                    Lire aussi :  Les appels à une taxe exceptionnelle sur les « superprofits » se multiplient, le gouvernement toujours réticent                       19:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Geste de Total sur les prix du carburant : pas le résultat de l’action du gouvernement mais « de la pression de l’Assemblée nationale », estime Manuel Bompard (LFI)        « Monsieur le ministre, depuis ce matin, à plusieurs reprises, vous avez évoqué les annonces qui ont été faites ce matin par Total, d’une réduction de 20 centimes à la pompe dans un premier temps et de 10 centimes dans un second temps », a avancé le député « insoumis » Manuel Bompard, interpellant le ministre de l’économie depuis les bancs de l’hémicycle au cours des discussions sur les amendements déposés avant l’article premier. Il a ajouté :           Si Total a fait cette annonce ce matin, ce n’est pas le résultat de votre action, c’est le résultat de la pression de l’Assemblée nationale, qui s’apprêtait à voter un amendement pour encadrer les superprofits des distributeurs de gaz, d’électricité et de carburants.           « Deuxièmement, vous pouvez faire le choix de vous contenter des annonces de Total. Je vous informe que la ristourne qui a été lâchée ce matin par Total est estimée à environ 500 millions d’euros or les bénéfices de Total en 2021 sont de 15 milliards d’euros [et] les bénéfices de Total au premier trimestre de 2022 sont de 5 milliards d’euros », a fustigé l’élu. Il a ainsi invité les députés à voter plus tard les amendements déposés pour imposer une taxe sur les « superprofits ».          La présidente du groupe Renaissance (ex-LRM) a admis que c’est bien « grâce à la pression qui existe et des parlementaires et du gouvernement que Total a fait le choix qui a été le sien ce matin et qui permet un gain immédiat de pouvoir d’achat au bénéfice des Français ».          Le député Horizons Thierry Benoît, membre de la coalition présidentielle, a de son côté relevé : « J’apprécie le geste de Total, mais je ne m’en satisfais pas. La semaine prochaine il faudra dire merci à Michel-Edouard Leclerc pour nous servir des pâtes aux œufs frais à des prix acceptables ? ». Il a plaidé pour la création d’un « fond spécial alimenté par les bénéficiaires de ces crises [guerre en Ukraine, Covid-19] », comme les distributeurs, les énergéticiens ou encore les transporteurs internationaux.          Au début d’après-midi, lors de la discussion générale du PLFR, M. Le Maire s’est félicité de l’annonce faite par Total vendredi, après les incitations de l’Etat en ce sens. Fort de cet argument, il s’est de nouveau opposé à une taxe sur les « superprofits », arguant qu’il n’était pas question d’instaurer une quelconque nouvelle taxe. « Je ne conteste pas que certains secteurs font des bénéfices importants. Mais je considère que, plutôt qu’une taxe, il est mieux que les entreprises contribuent volontairement », a-t-il ajouté.                    18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Titres-restaurant : vers une revalorisation anticipée du plafond journalier de 19 à 25 euros, annonce Bruno Le Maire        « Nous augmenterons le plafond du Ticket Restaurant de 19 à 25 euros » , a annoncé le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, lors des discussions dans l’Hémicycle sur les amendements déposés avant l’article 1er au projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR).          Cette annonce fait suite à ses déclarations le matin même sur BFM-TV et RMC et répond à une demande émanant de différents groupes d’opposition, qui ont déposé des amendements allant en ce sens. Vendredi matin, le ministre avait affirmé envisager de reprendre la mesure au compte du gouvernement, estimant que « c’est une proposition qui est faite par des députés aussi bien Les Républicains, que socialistes ou écologistes, je trouve que c’est une bonne proposition ». Ce rehaussement du plafond journalier des titres-restaurant se fera par « voie réglementaire » et non législative, a-t-il précisé depuis l’Assemblée vendredi soir.          Les députés de la majorité défendent également un amendement au PLFR qui prévoit une anticipation de la revalorisation sur l’inflation de 4 % du montant des titres-restaurant, prévue normalement en janvier 2023, dès septembre 2022.          Pendant la crise sanitaire, la valeur des titres-restaurant avait été doublée et leurs conditions d’utilisation, assouplies, pour soutenir l’activité des restaurants durement frappés par les restrictions. Le plafond journalier avait été ramené à 19 euros le 1er juillet.                              17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Port de la cravate à l’Assemblée : « L’habit ne fait pas le député », répond La France insoumise        « L’habit ne fait pas le député », a écrit vendredi le groupe des députés de La France insoumise (LFI) dans un courrier à la présidence de l’Assemblée nationale, lui demandant de ne pas imposer la cravate dans l’hémicycle, comme l’a réclamé la veille le député Les Républicains (LR) et questeur Eric Ciotti.          Dans cette lettre, la présidente des députés « insoumis », Mathilde Panot, et le député Alexis Corbière rappellent que « les députés doivent être à l’image du peuple, à ses espoirs et ses indignations, et non s’en marginaliser ». « Aimer la République et la représentation parlementaire, c’est veiller à ce que ceux qui ont l’honneur d’être parlementaires ressemblent au peuple », insistent-ils.          Ils répondent par cette lettre au courrier adressé la veille par Eric Ciotti, qui a demandé à la présidence de l’Assemblée « l’obligation du port de la cravate » dans l’Hémicycle, souhaitant « empêcher que certains députés, notamment de La France insoumise, se permettent de porter au sein de l’Hémicycle, des tenues de plus en plus relâchées », y voyant une « marque de respect due à nos institutions et à nos compatriotes ».          Pour LFI, en 2022, « le port de la cravate, n’est plus une tenue de ville courante », mais, au contraire, « la marque vestimentaire d’une catégorie sociale très particulière, généralement les hommes les plus aisés », même si « des Français, plus modestes, la portent encore par goût ou par obligation ». Ils rappellent aussi qu’à l’occasion de la précédente mandature, « en particulier à l’initiative des parlementaires LFI, il a été définitivement établi que les députés n’étaient plus obligés d’arborer une cravate ».          « Pourquoi demander à des députés de se déguiser en quelque sorte dans une autre classe sociale que celle dont ils sont issus et qu’ils souhaitent représenter ? », appuient-ils, tout en reconnaissant que « plusieurs de (…) collègues “insoumis” portent actuellement la cravate dans l’Hémicycle. Mais elle ne saurait être obligatoire ».          Pied de nez au courrier d’Eric Ciotti, le député LFI Louis Boyard a, lui, réclamé à la présidence « l’interdiction des costumes aux prix indécents », regrettant que certains députés « se permettent de porter dans l’Hémicycle des tenues de plus en plus onéreuses ». « Les costumes de députés dont le prix excède parfois le montant d’un smic, renvoient une vision déplorable de notre Assemblée nationale (…) au regard de la pauvreté dans notre pays », dénonce-t-il dans sa lettre.                    17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tensions de recrutement : le gouvernement veut faciliter le logement des saisonniers        Face aux tensions de recrutement, le gouvernement va adresser une instruction aux préfets et aux recteurs afin de faciliter l’hébergement des saisonniers, a fait savoir vendredi le ministre du travail, Olivier Dussopt.          « Nous allons donner une instruction » pour cet été et l’année prochaine « pour rappeler notamment aux universitaires, aux Crous, aux lycées que depuis 2013 (…) il y a des possibilités de conventions » avec Pôle emploi, les missions locales et les employeurs « pour que les logements scolaires, étudiants, non occupés l’été puissent être mobilisés pour du logement saisonnier », a-t-il déclaré lors d’un déplacement à Nice avec la ministre chargée des petites et moyennes entreprises et du commerce, Olivia Grégoire.          Il s’agit « de mobiliser en urgence tous les acteurs, collectivités locales, Crous, établissements scolaires et bien sûr les fédérations professionnelles pour identifier, lorsque c’est possible et lorsque les acteurs en sont d’accord, des logements libres ou vacants du parc social ou bien encore des chambres d’internats ou universitaires », a avancé le ministère.          Lors de son déplacement, le ministre a mis en avant « une situation un peu paradoxale » en ce qui concerne les tensions de recrutement : « Nous sortons d’une crise pandémique, nous rencontrons des difficultés notamment sur la question de l’énergie. Et malgré tout cela, l’économie crée de l’emploi », avec 750 000 emplois de plus qu’avant la crise sanitaire, a-t-il souligné. Des secteurs qui ont des difficultés à recruter comme l’hôtellerie-restauration ont « aujourd’hui un nombre d’emplois supérieur à l’avant-crise », a-t-il ajouté.          « Mais malgré tout, nous avons encore un peu plus de 7 % de chômage, donc notre objectif est évidemment de permettre à la fois aux entreprises de recruter et d’accompagner les demandeurs d’emploi vers l’insertion, vers la formation », a-t-il poursuivi. Le ministre a aussi réaffirmé que les règles concernant l’assurance-chômage, qui expirent le 31 octobre, seraient « prolongées ».                    17:08   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire répond aux différents groupes à l’issue de la discussion générale sur le PLFR              Bruno Le Maire, ministre de l’économie et des finances, prend la parole à l’issue de la discussion générale sur le projet de loi de finances rectificative, à l’Assemblée nationale, le 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des députés membres de la Nupes dénoncent l’« apartheid » israélien ; le CRIF et la Licra s’indignent        Une quarantaine de députés de l’intergroupe de la Nupes, en majorité communistes, ont signé une proposition de résolution condamnant le « régime d’apartheid institutionnalisé » par Israël contre les Palestiniens. Le texte accuse Israël d’avoir « mis en place un régime institutionnalisé d’oppression et de domination systématique par un seul groupe racial ».          « Depuis sa création, en 1948, Israël mène une politique visant à instituer et entretenir une hégémonie démographique juive », est-il encore écrit. La résolution portée soutient une solution au conflit israélo-palestinien fondée sur « la coexistence de deux Etats sur la base des frontières de 1967 », soit avant la guerre des Six-Jours et la prise de la Cisjordanie et de Jérusalem-Est par Israël.          Pour aider à y parvenir, les députés signataires invitent le gouvernement Français à « reconnaître l’Etat de Palestine » et à appeler l’Organisation des Nations unies (ONU) à un embargo sur les fournitures d’armes à Israël et à imposer des « sanctions ciblées » contre les responsables israéliens « les plus impliqués dans le crime d’apartheid ». Enfin, ils demandent la levée des entraves aux appels au boycott des produits israéliens.          Déposé le 13 juillet par le communiste Jean-Paul Lecoq, le texte est signé par une vingtaine d’élus de son groupe, dont Fabien Roussel, ainsi que par des élus « insoumis », comme Adrien Quatennens et Mathilde Panot, la socialiste Christine Pirès-Beaune, ou les écologistes Aurélien Taché et Sabrina Sebaihi. Pour être débattu dans l’hémicycle, il faudrait qu’il soit inscrit à l’ordre du jour par le groupe communiste à l’occasion d’une journée réservée à ses textes.          Le Conseil représentatif des institutions juives de France (CRIF) a vivement réagi en dénonçant une tentative « violente et mensongère » de « délégitimer » l’Etat d’Israël. « Cette stigmatisation est le reflet d’un antisémitisme qui s’affuble du masque de l’antisionisme », estime le CRIF, pour qui cela contribue à « attiser la haine » en France « au mépris de la sécurité des Français juifs ».          « Nous ne laisserons pas s’exprimer cet antisémitisme obsessionnel d’une certaine gauche, qui déshonore la république et cherche à enflammer l’opinion », a aussi tweeté la Ligue internationale contre le racisme et l’antisémitisme (Licra).          Le député socialiste Jérôme Guedj s’est lui aussi élevé contre la résolution, se désolidarisant de l’initiative de ses collègues de la Nupes. « La résolution soutient qu’Israël est un régime d’apartheid, demande la légalisation du boycott des produits israéliens et plaide pour la reconnaissance officielle de la Palestine. Si je peux défendre ce dernier point, les deux premiers sont inacceptables. Je les condamne », a-t-il écrit.          « Proposition de résolution indécente et choquante », a fustigé le député Les Républicains Eric Ciotti sur Twitter, ajoutant : « Le pseudo antisionisme dissimule mal les vraies raisons de cette haine d’Israël. Nous ne pouvons accepter de telles dérives de la part d’élus de la Nation. »                    16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Vous ne protégez pas les Français », tance le député RN Jean-Philippe Tanguy              Le député du Rassemblement national Jean-Philippe Tanguy, lors de son passage à la tribune pour le groupe RN au cours de la discussion générale sur le projet de loi de finances rectificative, le 22 juillet. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           « Cette loi de finances rectificative va être en fait la vraie loi sur le pouvoir d’achat. Elle va permettre de rectifier les injustices et les erreurs du macronisme que les Français paient tous les jours », commence par dire le député du Rassemblement national (RN). « Si l’inflation est moins pire qu’ailleurs, c’est au prix d’un transfert fiscal massif et d’une augmentation abyssale de la dette. Vous ne protégez pas les Français, vous leur faites payer l’inflation de toutes les façons possibles et immaginables pour un gouvernement », estime l’élu d’extrême droite.          Jean-Philippe Tanguy remet en avant les propositions de Marine Le Pen pendant la campagne présidentielle et celle des législatives, notamment celles sur la TVA : « Une suppression de la TVA sur un panier de cent produits de première nécessité avec un strict contrôle de cette répercussion sur les prix » et une baisse « de la TVA de 20 à 5,5 % sur l’énergie, les carburants, le fioul, le gaz et l’électricité ».          Selon l’élu RN, « la ristourne » sur le carburant a été créé par le gouvernement « face aux échéances électorales ». « Après des mois à critiquer Marine Le Pen pour avoir proposé une baisse du carburant pour tous les Français au même moment sur tout le territoire, vous avez pris une autre mesure sous un autre nom, avec les mêmes effets, moins généreux », a-t-il commencé par dire, avant d’ajouter : « Il paraît d’ailleurs que vous préparez un accord avec nos collègues de LR sur une ristourne de 30 centimes par litre. Bienvenue ! C’est exactement le gain que proposait Marine Le Pen à la présidentielle pour l’essence. Nous vous proposons toujours. »          « Il faut aussi rétablir l’ordre économique en instaurant une taxe exceptionnelle sur les profits qui le sont tout autant. Nous le proposons », a-t-il enfin plaidé. « Monsieur Le Maire, demandez aux multinationales de faire un geste n’est pas acceptable en démocratie », a encore tancé M. Tanguy.                    16:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Véronique Louwagie, députée LR, s’exprime à la tribune de l’Assemblée nationale le vendredi 22 juin 2022, lors de l’examen de projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Christine Pirès-Beaune, députée socialiste, s’exprime à la tribune de l’Assemblée nationale le vendredi 22 juin 2022, lors de l’examen de projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Au premier plan : le député LFI et président de la commission des finances Eric Coquerel (à gauche), Bruno Le Maire, ministre de l’économie (au centre), et les ministres Franck Riester et Gabriel Attal, sur les bancs de l’Assemblée nationale le vendredi 22 juin 2022, lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous ne cautionnons pas, absolument pas, cette politique libérale qui vise à affaiblir l’Etat », déclare la socialiste Christine Pirès-Beaune        La députée socialiste Députée de la 2e circonscription du Puy-de-Dôme s’exprime à son tour à propos du projet de loi de finances rectificatives (PLFR) depuis la tribune de l’Assemblée nationale. Christine Pirès-Beaune déclare que le groupe Socialistes et apparentés « dénonce tout particulièrement la diminution de l’impôt sur les sociétés et la baisse des impôts de production, qui ont bénéficié essentiellement aux grandes entreprises ».          « En baissant les ressources de l’Etat, vous creusez inutilement le déficit public et la dette. Douze milliards d’euros supplémentaires sont inscrits dans ce budget pour faire face aux intérêts d’emprunt. C’est vertigineux. Appauvrir l’Etat, voilà votre fil rouge depuis cinq ans », a jugé M. Pirès-Beaune, ajoutant : « Mais appauvrir l’Etat, nos concitoyens le constatent au quotidien, c’est appauvrir les services publics. C’est moins de sécurité, moins de soins, c’est moins d’éducation. Nous ne cautionnons pas, absolument pas, cette politique libérale qui vise à affaiblir l’Etat. »          La socialiste accuse le gouvernement de « faux-semblants », notamment « avec la suppression de la redevance télé au nom du pouvoir d’achat ». « 37 centimes par jour, les Français méritent mieux que cette opération” pièces jaunes”, mesure superficielle pour le pouvoir d’achat des Français, mais mesure tellement dangereuse pour l’indépendance de l’audiovisuel public », tance-t-elle. « Il faut revoir l’assiette de la redevance, c’est une évidence, mais il est essentiel pour nous de garder un financement citoyen affecté au financement de notre audiovisuel public », plaide la députée.          « Ce projet de loi de finances rectificatives propose le strict minimum. Une simple rustine quant à la hausse des prix bouleverse la vie des familles les plus fragiles », juge Mme Pirès-Beaune, qui propose « la hausse du smic à 1 500 euros net et l’engagement de négociations pour une revalorisation globale des salaires ».                    16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Budget rectificatif et gestes du gouvernement : « Pour le moment, le compte n’y est pas », avertit Véronique Louwagie (LR)         « Non, messieurs les ministres, pour le moment le compte n’y est pas », a averti Véronique Louwagie (Les Républicains, LR), vice-présidente de la commission des finances, depuis la tribune, en s’exprimant lors de la discussion générale au nom de son groupe. « Sur le fond, nous contestons fortement votre méthode qui consiste à multiplier les chèques ciblés sur quelques-uns, en oubliant d’ailleurs toujours les classes moyennes, sans avoir le courage de baisser durablement les taxes pour tous », a-t-elle notamment avancé.          « Mais devant une question aussi fondamentale que celle du pouvoir d’achat, les députés Les Républicains ne pouvaient pas rester spectateurs et se résigner à voir la majorité voter des mesures aussi insuffisantes et bancales, a-t-elle plaidé. Nous voulons être une opposition utile aux Français et nous avons donc souhaité profiter de ce texte pour faire adopter nos principales revendications et obtenir de réelles avancées attendues par nos compatriotes. »          Alors que le gouvernement a fait plusieurs pas vers la droite (au sujet de la défiscalisation des heures supplémentaires, de la monétisation des RTT et de la création d’une carte Vitale biométrique pour lutter contre la fraude sociale), Mme Louwagie a assuré que le « combat » de son groupe sur la question du prix du carburant « est entier », et était une priorité.          Ainsi, la députée s’est félicitée de l’annonce faite vendredi matin par le groupe TotalEnergies d’une réduction du prix à la pompe du litre d’essence dans des stations du groupe dès septembre. Elle a estimé qu’il s’agissait là du résultat d’un coup de pression politique, venu notamment en partie de son parti : « L’annonce des députés Les Républicains de leur intention de voter la taxe sur les pétroliers [taxe sur les superprofits] a été présentée comme un vrai risque par Total et a permis l’annonce ce jour d’une remise de 20 centimes. »          Elle a ainsi avancé la position de ses 62 députés, sur la question : « Il est important que l’ensemble des remises [sur le carburant, de manière additionnelle, se rapproche] d’un prix de 1,50 euro et profite à tous ». « L’attitude du gouvernement à l’égard de nos amendements et les avancées que nous obtiendrons, ou non, conditionneront notre vote sur ce PLFR », a-t-elle ainsi prévenu, avant d’ajouter, en s’adressant au camp présidentiel : « Avec Les Républicains, nous sommes prêts à faire un geste dans votre sens, mais à la condition d’avoir gain de cause sur les exigences prioritaires que nous avons formulé. A ce stade, nous sommes loin du compte. »          Le groupe LR compte ainsi user de son rôle pivot sur les bancs de l’Assemblée afin de faire pression sur le gouvernement et d’obtenir d’avantages de concessions de sa part sur les mesures défendues par les députés de droite à travers les amendements qu’ils ont déposés.                    15:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « C’est la dette écologique que nos enfants pourront nous reprocher de leur avoir léguée, et pas la dette financière », prévient « l’insoumis » Eric Coquerel        Eric Coquerel, président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, s’exprime à son tour. L’élu de La France insoumise estime que « la logique économique » sur laquelle se fonde le projet de loi de finances « ne répond pas aux besoins et aux urgences de notre temps ». « Je voudrais aujourd’hui vous dire que les catastrophes écologiques et sanitaires que nous vivons depuis quelques années ne sont pas des parenthèses éphémères. Elles vont se poursuivre, se reproduire, se multiplier, s’aggraver », prévient M. Coquerel.          « C’est la dette écologique que nos enfants pourront nous reprocher de leur avoir léguée, et pas la dette financière. Si on peut même imaginer une partie de cette dernière, on ne pourra pas annuler la première », alerte-t-il encore.                Eric Coquerel, député La France insoumise et président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, le 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           « Ne serait-il pas plus sérieux, par exemple, d’écouter les cris d’alerte du président de la Fédération des sapeurs-pompiers quand il réclame un “quoi qu’il en coûte” en matière de protection civile ?, interroge M. Coquerel. Cela ne vous semble-t-il pas prioritaire sur la logique consistant à offrir des milliards en baisses d’impôts aux plus riches et aux plus grandes entreprises sans contreparties, mais en espérant un hypothétique impact positif sur le pays que, comme Godot, on ne voit jamais venir ? »          « Quand dans vos deux discours introductifs, messieurs les ministres, vous ne citez pas une seule fois le mot “salaire” sur cela, ce PLFR [projet de loi de finances rectificative] ne revient pas [sur la questions des salaires]. Ce que fait, en revanche, ce texte, c’est de supprimer précipitamment la redevance télé en utilisant une partie de la TVA », dit M. Coquerel, avant de conclure :           Face à l’urgence, aux inégalités montantes, aux crises à n’en plus finir, je me prends encore à espérer que cette Assemblée ouvre les perspectives, envoie des signaux. Les amendements pour cela sont sur la table, y compris venant de collègues de la majorité, à commencer par ceux sur la taxation des plus grands profiteurs de crise.                     15:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement défend le projet de loi de finances rectificative              Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, salue la vice-présidente de l’Assemblée nationale, Valérie Rabault, vendredi 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Le ministre chargé des comptes publics, Gabriel Attal, à la tribune de l’Assemblée nationale lors des discussions préalables à l’examen du projet de loi de finances rectificative, vendredi 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     15:40   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, savez-vous ce que coûtera à Total la ristourne de 20 cts sur le litre d'essence ou de diesel ?     Paul Hoffmann         Bonjour Paul Hoffmann,          La ristourne annoncée par TotalEnergies ce matin – sur fond d’incitation du gouvernement et de débat autour d’une taxe sur les superprofits demandée par les oppositions – concerne l’ensemble des carburants distribués dans l’ensemble des stations du groupe, « dès le premier litre acheté, sans limite de montant ». Nous ne savons pas encore ce que coûtera une telle mesure pour l’entreprise, ni même ce que cela coûtera en comparaison à ce qu’aurait ou ce que coûterait une taxe sur les « supersprofits » si elle était imposée au groupe.                    15:33   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Budget rectificatif : au cœur des débats entre les oppositions sur le texte, la question du prix du carburant        La majorité a déjà fait quelques gestes avant l’examen du texte par les députés, en direction du groupe Les Républicains (LR). Elle a notamment accepté d’aller plus loin sur la défiscalisation des heures supplémentaires, la monétisation des RTT et la création d’une carte Vitale biométrique pour lutter contre la fraude sociale.          Sur la ristourne de 18 centimes à la pompe, alors que la bataille autour des prix du carburant fait rage, un compromis semblait se dégager pour une augmentation de la ristourne, à laquelle l’exécutif n’est pas hostile dès lors que l’enveloppe allouée à la mesure carburant reste inchangée, à 4,4 milliards d’euros. Véronique Louwagie, la cheffe de file des députés LR à la commission des finances, espère la porter à 40 centimes jusqu’à la fin de l’année, ramenant ainsi le litre à 1,68 euro, selon son amendement. « C’est notre ligne rouge, répète-t-elle. Il faut que la ristourne permette vraiment de se rapprocher des 1,50 euro. Si on descend à 30 centimes, ça ne sera vraiment pas beaucoup. Après, il peut y avoir un effort supplémentaire des groupes pétroliers… »                    Lire aussi :  Le prix du carburant au cœur de la bataille avec les oppositions pour l’examen du budget rectificatif                       15:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous assumons de tenir les comptes », assène Gabriel Attal        « Le texte que nous vous présentons se distingue de ce qui a pu être fait par le passé », a insisté le ministre chargé des comptes publics, Gabriel Attal, en prenant la parole à la tribune de l’Assemblée nationale après Bruno Le Maire. « Nous ne répondons pas par de l’austérité ou par une hausse d’impôts », a fait valoir M. Attal, avant de poursuivre : « Moins d’impôts, moins de dettes, plus de croissance. C’est ça, notre stratégie économique. »          Qualifiant le projet de loi de finances rectificative (PLFR) de texte de « stabilité et de dignité », le ministre a considéré qu’« il est le moteur d’une stratégie pour permettre aux Français de dépenser moins et de gagner plus ». Gabriel Attal l’a également directement lié au premier texte sur le pouvoir d’achat, adopté tôt ce matin en première lecture par les députés :           Voter contre [le PLFR] alors que l’on a voté pour [le texte sur le pouvoir d’achat] n’aurait pas de sens. Cela reviendrait à dire oui aux objectifs et non aux moyens indispensables pour les atteindre et les concrétiser dans la vie des Français. Je vais vous le dire très sincèrement, je suis convaincu que l’immense majorité d’entre vous fera preuve de cette cohérence.           L’ancien porte-parole du gouvernement a enfin tenu à relever les conditions économiques dégradées dans lesquelles intervient le débat sur ce PLFR, notamment dues à la guerre en Ukraine. « Le PIB devrait croître de 2,5 % cette année en volume, soit 1,5 point de moins que la prévision sur laquelle reposait la loi de finances initiale », a rappelé Gabriel Attal, en notant que les « finances publiques sont à risque ». « La parenthèse de l’emprunt gratuit s’est bien refermée (…) la conséquence, c’est que nous sommes passés du quoi qu’il en coûte ou combien ça coûte », a-t-il martelé avant de reprendre l’objectif d’un déficit des administrations publiques à 5 % en 2022 et celui de le ramener à moins de 3 % dans les années à venir. « Nous assumons de tenir les comptes », a enfin lancé le ministre chargé des comptes publics.          Après les interventions des deux ministres, c’est au tour des rapporteurs du texte puis aux présidents des groupes parlementaires de prendre la parole à la tribune de l’Assemblée nationale, avant le début de l’examen du projet de loi.                              15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Budget rectificatif : Bruno Le Maire affirme que le gouvernement est prêt au « compromis » avec les oppositions mais rejette l’idée de « milliards d’euros de taxes supplémentaires »        Les débats ont commencé dans l’hémicycle. Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a pris la parole pour ouvrir la discussion générale sur le texte et présenter ses enjeux.          Le projet de loi de finances rectificative (PLFR) pour 2022, examiné par les députés, doit permettre d’assurer le financement des mesures sur le pouvoir d’achat et compléter l’arsenal souhaité par l’exécutif pour lutter contre l’inflation. C’est dans ce texte que la suppression de la redevance audiovisuelle est inscrite, ainsi que le prolongement de la ristourne à la pompe de 18 centimes sur le prix du carburant par l’Etat, ou encore le financement de la revalorisation du point d’indice des fonctionnaires comme la prolongation des boucliers tarifaires.          « Nous sommes prêts à discuter », a assuré M. Le Maire en déclarant :  « Il y a des marges de discussion sur le texte que nous vous proposons. » Il a justement cité le fait que le gouvernement était prêt à augmenter le montant de la ristourne accordée par l’Etat sur le prix du carburant à la pompe. Les députés Les Républicains (LR) et le gouvernement sont, en effet, en passe de trouver un accord pour que son montant soit réévalué jusqu’à 30 ou 40 centimes.          Vantant l’« esprit de compromis pour améliorer » les mesures sur le pouvoir d’achat portées par le gouvernement dans ce budget rectificatif, le ministre de l’économie a également affirmé que la majorité faisait d’autres pas vers les oppositions, spécifiquement la droite, en ayant validé en commission par voie d’amendement l’augmentation du plafond de l’exonération des heures supplémentaires de 5 000 à 7 500 euros ou encore la possibilité de racheter des RTT, qui n’étaient pas dans le projet de loi originel.          En revanche, il a rappelé les limites du gouvernement et de Bercy sur les apports qui pourraient être faits au texte dans l’Hémicycle : le refus de mettre en place de nouvelles taxes, comme le réclament des « dizaines d’amendements déposés, qui conduiraient à des milliards d’euros de taxes supplémentaires ».          Enfin, au sujet de la taxation des superprofits, demandée par l’ensemble des oppositions mais aussi par une partie des bancs du camp présidentiel, M. Le Maire, qui s’est félicité de l’annonce faite ce matin par Total d’appliquer une remise supplémentaire à la pompe jusqu’à décembre, a avancé : « Je ne conteste pas que certains secteurs font des bénéfices importants. Mais je considère que, plutôt qu’une taxe, il est mieux que les entreprises contribuent volontairement. » « Une taxe n’a jamais amélioré la vie de nos compatriotes. Ils ont besoin d’argent dans leurs poches, pas dans les poches de l’Etat », a-t-il ajouté.                    14:31   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : ce que contient le premier texte voté à l’Assemblée         Après une courte nuit et l’adoption au petit matin du projet de loi sur le pouvoir d’achat, les députés se retrouvent aujourd’hui de nouveau dans l’hémicycle, à partir de 15 heures, pour examiner le second texte pilier du paquet législatif sur le pouvoir d’achat : le projet de loi de finances rectificative pour 2022.          Ce dernier permet d’assurer le financement des mesures et complète l’arsenal souhaité par l’exécutif pour lutter contre l’inflation.          Avant son examen, retrouvez ci-dessous ce que contient le premier texte adopté par l’Assemblée, qui sera examiné dès lundi par le Sénat en commission.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le pouvoir d’achat : ce que contient le texte voté à l’Assemblée                       14:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité au plus près et soutenir notre rédaction, abonnez-vous au « Monde » !                                            Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux, Brice Laemle et Simon Auffret      Image de couverture :  Le député « insoumis » et président de la commission des finances, Eric Coquerel (à gauche) et Bruno Le Maire (à droite), ministre de l’économie, sur les bancs de l’Assemblée nationale le vendredi 22 juin 2022, lors de l’examen de projet de loi de finances rectificatives.   Julien Muguet pour « Le Monde »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda de ce vendredi         Nouvelles discussions dans l’hémicycle. Après une courte nuit, les députés reprendront place à leur siège à l’Assemblée, à partir de 15 heures, pour une première séance publique sur le projet de loi de finances rectificative, avant une seconde de 21 h 30 à minuit. Les sénateurs examineront le premier texte, d’abord en commission, une fois qu’il aura été adopté par l’Assemblée.Politique de la ville. Elisabeth Borne se rendra à Vaulx-en-Velin (Rhône), à 17 h 30, accompagnée d’Olivier Klein, ministre délégué auprès du ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, chargé de la ville et du logement. Elle ira « à la rencontre des agents et associations de la ville qui mettent en place des activités culturelles et sportives pendant l’été pour les jeunes » de la ville, a fait savoir Matignon. La première ministre visitera ensuite une médiathèque, avant de s’entretenir avec des élus locaux « afin de revenir sur la situation dans les quartiers et la mise en œuvre de la politique de la ville ».Négociations. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, se rendra en Corse de vendredià samedi dans le cadre du « cycle historique » de négociations, ouvert entre le gouvernement et les élus corses.         Nos articles pour approfondir         L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementéeProjet de loi sur le pouvoir d’achat : ce que contient le texte voté à l’AssembléeProjet de loi sanitaire : accord entre députés et sénateurs         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-22T17:40:12+00:00","coverageEndTime":"2022-07-23T05:40:12+00:00","headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont entam\u00e9 les d\u00e9bats sur le second texte clef pour mettre en place des mesures contre l\u2019inflation. Le texte pr\u00e9voit notamment de prolonger la remise carburant et du bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie, la revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires ou encore la suppression de la redevance audiovisuelle.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux, Brice Laemle et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur marathon avec l’examen du projet de loi de finances rectificative","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont entam\u00e9 les d\u00e9bats sur le second texte clef pour mettre en place des mesures contre l\u2019inflation. Le texte pr\u00e9voit notamment de prolonger la remise carburant et du bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie, la revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires ou encore la suppression de la redevance audiovisuelle.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux, Brice Laemle et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-07-22T17:40:12+00:00"
,"endDate":"2022-07-23T05:40:12+00:00"
  L\u2019Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 vendredi un amendement visant \u00e0 doubler le montant de l\u2019aide d\u00e9fiscalis\u00e9e que peuvent verser les entreprises aux salari\u00e9s pour couvrir leurs frais de carburant, relevant le plafond de 200 \u00e0 400\u00a0euros, en premi\u00e8re lecture du projet de loi de finances rectificative.          \u00ab\u00a0Il faut faire en sorte que les Fran\u00e7ais qui travaillent ne soient pas p\u00e9nalis\u00e9s par les prix \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le rapporteur du budget Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve (Renaissance, ex-LRM) au sujet d\u2019un amendement d\u00e9fendu par son groupe, soulignant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019\u00ab\u00a0une proposition tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e\u00a0\u00bb.          Le montant est tripl\u00e9 pour les outre-mer, \u00e9tant port\u00e9 de 200 \u00e0 600, via un sous-amendement de d\u00e9put\u00e9s du groupe d\u2019opposition Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires (LIOT). A gauche, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9plor\u00e9 une mesure qui \u00ab\u00a0n\u2019allait pas assez loin\u00a0\u00bb. A droite, LR demandait le m\u00eame doublement de l\u2019aide.          La premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne avait ouvert la porte d\u00e8s jeudi \u00e0 ce doublement, et le ministre de l\u2019\u00e9conomie Bruno Le Maire l\u2019a confirm\u00e9 vendredi, en pr\u00e9cisant qu\u2019il serait possible de la cumuler avec la prise en charge de l\u2019abonnement transport collectif. Ce coup de pouce \u00e9tait pr\u00e9vu dans les versions pr\u00e9liminaires des mesures pouvoir d\u2019achat, mais avait finalement disparu du projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Le retour de cette disposition intervient alors que l\u2019ex\u00e9cutif et Les R\u00e9publicains tentent de trouver un accord face au niveau \u00e9lev\u00e9 du prix du carburant, dans le cadre des discussions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          Les d\u00e9put\u00e9s ont par ailleurs adopt\u00e9 un autre amendement de Renaissance qui entend favoriser une hausse du \u00ab\u00a0forfait mobilit\u00e9s durables\u00a0\u00bb vers\u00e9 par les employeurs\u00a0: le plafond de cumul avec les abonnements transport passera de 600 \u00e0 800\u00a0euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aide carburant vers\u00e9e par les employeurs\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e nationale vote un doublement du plafond ","dateModified":"2022-07-22T17:39:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#597040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T17:27:05+00:00","articleBody":"     Une tribune de d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative d\u00e9pos\u00e9 par le groupe\u2026 Des \u00e9lus du camp pr\u00e9sidentiel tentent d\u2019obtenir davantage de \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb des grands groupes\u00a0:                    Lire aussi :  Les appels \u00e0 une taxe exceptionnelle sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb se multiplient, le gouvernement toujours r\u00e9ticent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En plus des d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition (Nupes LR, RN), des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 sont favorables \u00e0 une ta...","dateModified":"2022-07-22T17:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T17:14:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Monsieur le ministre, depuis ce matin, \u00e0 plusieurs reprises, vous avez \u00e9voqu\u00e9 les annonces qui ont \u00e9t\u00e9 faites ce matin par Total, d\u2019une r\u00e9duction de 20\u00a0centimes \u00e0 la pompe dans un premier temps et de 10\u00a0centimes dans un second temps\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Manuel Bompard, interpellant le ministre de l\u2019\u00e9conomie depuis les bancs de l\u2019h\u00e9micycle au cours des discussions sur les amendements d\u00e9pos\u00e9s avant l\u2019article premier. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Si Total a fait cette annonce ce matin, ce n\u2019est pas le r\u00e9sultat de votre action, c\u2019est le r\u00e9sultat de la pression de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui s\u2019appr\u00eatait \u00e0 voter un amendement pour encadrer les superprofits des distributeurs de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de carburants.           \u00ab\u00a0Deuxi\u00e8mement, vous pouvez faire le choix de vous contenter des annonces de Total. Je vous informe que la ristourne qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e ce matin par Total est estim\u00e9e \u00e0 environ 500\u00a0millions d\u2019euros or les b\u00e9n\u00e9fices de Total en\u00a02021 sont de 15\u00a0milliards d\u2019euros [et] les b\u00e9n\u00e9fices de Total au premier trimestre de 2022 sont de 5\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 l\u2019\u00e9lu. Il a ainsi invit\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 voter plus tard les amendements d\u00e9pos\u00e9s pour imposer une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidente du groupe Renaissance (ex-LRM) a admis que c\u2019est bien \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 la pression qui existe et des parlementaires et du gouvernement que Total a fait le choix qui a \u00e9t\u00e9 le sien ce matin et qui permet un gain imm\u00e9diat de pouvoir d\u2019achat au b\u00e9n\u00e9fice des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Le d\u00e9put\u00e9 Horizons Thierry Beno\u00eet, membre de la coalition pr\u00e9sidentielle, a de son c\u00f4t\u00e9 relev\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019appr\u00e9cie le geste de Total, mais je ne m\u2019en satisfais pas.\u00a0La semaine prochaine il faudra dire merci \u00e0 Michel-Edouard Leclerc pour nous servir des p\u00e2tes aux \u0153ufs frais \u00e0 des prix acceptables\u00a0?\u00a0\u00bb. Il a plaid\u00e9 pour la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fond sp\u00e9cial aliment\u00e9 par les b\u00e9n\u00e9ficiaires de ces crises [guerre en Ukraine, Covid-19]\u00a0\u00bb, comme les distributeurs, les \u00e9nerg\u00e9ticiens ou encore les transporteurs internationaux.          Au d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du PLFR, M.\u00a0Le Maire s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019annonce faite par Total vendredi, apr\u00e8s les incitations de l\u2019Etat en ce sens. Fort de cet argument, il s\u2019est de nouveau oppos\u00e9 \u00e0 une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb, arguant qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas question d\u2019instaurer une quelconque nouvelle taxe. \u00ab\u00a0Je ne conteste pas que certains secteurs font des b\u00e9n\u00e9fices importants. Mais je consid\u00e8re que, plut\u00f4t qu\u2019une taxe, il est mieux que les entreprises contribuent volontairement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geste de Total sur les prix du carburant\u00a0: pas le r\u00e9sultat de l\u2019action du gouvernement mais \u00ab\u00a0de la pr...","dateModified":"2022-07-22T17:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T16:26:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous augmenterons le plafond du Ticket Restaurant de 19 \u00e0 25\u00a0euros\u00a0\u00bb , a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire, lors des discussions dans l\u2019H\u00e9micycle sur les amendements d\u00e9pos\u00e9s avant l\u2019article 1er au projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR).          Cette annonce fait suite \u00e0 ses d\u00e9clarations le matin m\u00eame sur BFM-TV et RMC et r\u00e9pond \u00e0 une demande \u00e9manant de diff\u00e9rents groupes d\u2019opposition, qui ont d\u00e9pos\u00e9 des amendements allant en ce sens. Vendredi matin, le ministre avait affirm\u00e9 envisager de reprendre la mesure au compte du gouvernement, estimant que \u00ab\u00a0c\u2019est une proposition qui est faite par des d\u00e9put\u00e9s aussi bien Les R\u00e9publicains, que socialistes ou \u00e9cologistes, je trouve que c\u2019est une bonne proposition\u00a0\u00bb. Ce rehaussement du plafond journalier des titres-restaurant se fera par \u00ab\u00a0voie r\u00e9glementaire\u00a0\u00bb et non l\u00e9gislative, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 depuis l\u2019Assembl\u00e9e vendredi soir.          Les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 d\u00e9fendent \u00e9galement un amendement au PLFR qui pr\u00e9voit une anticipation de la revalorisation sur l\u2019inflation de 4\u00a0% du montant des titres-restaurant, pr\u00e9vue normalement en janvier\u00a02023, d\u00e8s septembre\u00a02022.          Pendant la crise sanitaire, la valeur des titres-restaurant avait \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9e et leurs conditions d\u2019utilisation, assouplies, pour soutenir l\u2019activit\u00e9 des restaurants durement frapp\u00e9s par les restrictions. Le plafond journalier avait \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9 \u00e0 19\u00a0euros le 1er\u00a0juillet.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Titres-restaurant\u00a0: vers une revalorisation anticip\u00e9e du plafond journalier de 19 \u00e0 25\u00a0euros, annonce Br...","dateModified":"2022-07-22T16:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T15:52:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019habit ne fait pas le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit vendredi le groupe des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise (LFI) dans un courrier \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lui demandant de ne pas imposer la cravate dans l\u2019h\u00e9micycle, comme l\u2019a r\u00e9clam\u00e9 la veille le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) et questeur Eric Ciotti.          Dans cette lettre, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, Mathilde Panot, et le d\u00e9put\u00e9 Alexis Corbi\u00e8re rappellent que \u00ab\u00a0les d\u00e9put\u00e9s doivent \u00eatre \u00e0 l\u2019image du peuple, \u00e0 ses espoirs et ses indignations, et non s\u2019en marginaliser\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aimer la R\u00e9publique et la repr\u00e9sentation parlementaire, c\u2019est veiller \u00e0 ce que ceux qui ont l\u2019honneur d\u2019\u00eatre parlementaires ressemblent au peuple\u00a0\u00bb, insistent-ils.          Ils r\u00e9pondent par cette lettre au courrier adress\u00e9 la veille par Eric Ciotti, qui a demand\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e \u00ab\u00a0l\u2019obligation du port de la cravate\u00a0\u00bb dans l\u2019H\u00e9micycle, souhaitant \u00ab\u00a0emp\u00eacher que certains d\u00e9put\u00e9s, notamment de La France insoumise, se permettent de porter au sein de l\u2019H\u00e9micycle, des tenues de plus en plus rel\u00e2ch\u00e9es\u00a0\u00bb, y voyant une \u00ab\u00a0marque de respect due \u00e0 nos institutions et \u00e0 nos compatriotes\u00a0\u00bb.          Pour LFI, en 2022, \u00ab\u00a0le port de la cravate, n\u2019est plus une tenue de ville courante\u00a0\u00bb, mais, au contraire, \u00ab\u00a0la marque vestimentaire d\u2019une cat\u00e9gorie sociale tr\u00e8s particuli\u00e8re, g\u00e9n\u00e9ralement les hommes les plus ais\u00e9s\u00a0\u00bb, m\u00eame si \u00ab\u00a0des Fran\u00e7ais, plus modestes, la portent encore par go\u00fbt ou par obligation\u00a0\u00bb. Ils rappellent aussi qu\u2019\u00e0 l\u2019occasion de la pr\u00e9c\u00e9dente mandature, \u00ab\u00a0en particulier \u00e0 l\u2019initiative des parlementaires LFI, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement \u00e9tabli que les d\u00e9put\u00e9s n\u2019\u00e9taient plus oblig\u00e9s d\u2019arborer une cravate\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pourquoi demander \u00e0 des d\u00e9put\u00e9s de se d\u00e9guiser en quelque sorte dans une autre classe sociale que celle dont ils sont issus et qu\u2019ils souhaitent repr\u00e9senter\u00a0?\u00a0\u00bb, appuient-ils, tout en reconnaissant que \u00ab\u00a0plusieurs de (\u2026) coll\u00e8gues \u201cinsoumis\u201d portent actuellement la cravate dans l\u2019H\u00e9micycle. Mais elle ne saurait \u00eatre obligatoire\u00a0\u00bb.          Pied de nez au courrier d\u2019Eric Ciotti, le d\u00e9put\u00e9 LFI Louis Boyard a, lui, r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence \u00ab\u00a0l\u2019interdiction des costumes aux prix ind\u00e9cents\u00a0\u00bb, regrettant que certains d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0se permettent de porter dans l\u2019H\u00e9micycle des tenues de plus en plus on\u00e9reuses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les costumes de d\u00e9put\u00e9s dont le prix exc\u00e8de parfois le montant d\u2019un smic, renvoient une vision d\u00e9plorable de notre Assembl\u00e9e nationale\u00a0(\u2026)\u00a0au regard de la pauvret\u00e9 dans notre pays\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce-t-il dans sa lettre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Port de la cravate \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019habit ne fait pas le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9pond La France insou...","dateModified":"2022-07-22T16:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T15:21:41+00:00","articleBody":"     Face aux tensions de recrutement, le gouvernement va adresser une instruction aux pr\u00e9fets et aux recteurs afin de faciliter l\u2019h\u00e9bergement des saisonniers, a fait savoir vendredi le ministre du travail, Olivier Dussopt.          \u00ab\u00a0Nous allons donner une instruction\u00a0\u00bb pour cet \u00e9t\u00e9 et l\u2019ann\u00e9e prochaine \u00ab\u00a0pour rappeler notamment aux universitaires, aux Crous, aux lyc\u00e9es que depuis 2013 (\u2026) il y a des possibilit\u00e9s de conventions\u00a0\u00bb avec P\u00f4le emploi, les missions locales et les employeurs \u00ab\u00a0pour que les logements scolaires, \u00e9tudiants, non occup\u00e9s l\u2019\u00e9t\u00e9 puissent \u00eatre mobilis\u00e9s pour du logement saisonnier\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Nice avec la ministre charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises et du commerce, Olivia Gr\u00e9goire.          Il s\u2019agit \u00ab\u00a0de mobiliser en urgence tous les acteurs, collectivit\u00e9s locales, Crous, \u00e9tablissements scolaires et bien s\u00fbr les f\u00e9d\u00e9rations professionnelles pour identifier, lorsque c\u2019est possible et lorsque les acteurs en sont d\u2019accord, des logements libres ou vacants du parc social ou bien encore des chambres d\u2019internats ou universitaires\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le minist\u00e8re.          Lors de son d\u00e9placement, le ministre a mis en avant \u00ab\u00a0une situation un peu paradoxale\u00a0\u00bb en ce qui concerne les tensions de recrutement\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sortons d\u2019une crise pand\u00e9mique, nous rencontrons des difficult\u00e9s notamment sur la question de l\u2019\u00e9nergie. Et malgr\u00e9 tout cela, l\u2019\u00e9conomie cr\u00e9e de l\u2019emploi\u00a0\u00bb, avec 750\u00a0000 emplois de plus qu\u2019avant la crise sanitaire, a-t-il soulign\u00e9. Des secteurs qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 recruter comme l\u2019h\u00f4tellerie-restauration ont \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui un nombre d\u2019emplois sup\u00e9rieur \u00e0 l\u2019avant-crise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Mais malgr\u00e9 tout, nous avons encore un peu plus de 7\u00a0% de ch\u00f4mage, donc notre objectif est \u00e9videmment de permettre \u00e0 la fois aux entreprises de recruter et d\u2019accompagner les demandeurs d\u2019emploi vers l\u2019insertion, vers la formation\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Le ministre a aussi r\u00e9affirm\u00e9 que les r\u00e8gles concernant l\u2019assurance-ch\u00f4mage, qui expirent le 31\u00a0octobre, seraient \u00ab\u00a0prolong\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tensions de recrutement\u00a0: le gouvernement veut faciliter le logement des saisonniers","dateModified":"2022-07-22T15:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T15:08:10+00:00","articleBody":"           Bruno Le Maire, ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, prend la parole \u00e0 l\u2019issue de la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le projet de loi de finances rectificative, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 22\u00a0juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/50ade7d_1658502418206-img-6083.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire r\u00e9pond aux diff\u00e9rents groupes \u00e0 l\u2019issue de la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le PLFR","dateModified":"2022-07-22T15:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:57:20+00:00","articleBody":"     Une quarantaine de d\u00e9put\u00e9s de l\u2019intergroupe de la Nupes, en majorit\u00e9 communistes, ont sign\u00e9 une proposition de r\u00e9solution condamnant le \u00ab\u00a0r\u00e9gime d\u2019apartheid institutionnalis\u00e9\u00a0\u00bb par Isra\u00ebl contre les Palestiniens. Le texte accuse Isra\u00ebl d\u2019avoir \u00ab\u00a0mis en place un r\u00e9gime institutionnalis\u00e9 d\u2019oppression et de domination syst\u00e9matique par un seul groupe racial\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis sa cr\u00e9ation, en\u00a01948, Isra\u00ebl m\u00e8ne une politique visant \u00e0 instituer et entretenir une h\u00e9g\u00e9monie d\u00e9mographique juive\u00a0\u00bb, est-il encore \u00e9crit. La r\u00e9solution port\u00e9e soutient une solution au conflit isra\u00e9lo-palestinien fond\u00e9e sur \u00ab\u00a0la coexistence de deux Etats sur la base des fronti\u00e8res de\u00a01967\u00a0\u00bb, soit avant la guerre des Six-Jours et la prise de la Cisjordanie et de J\u00e9rusalem-Est par Isra\u00ebl.          Pour aider \u00e0 y parvenir, les d\u00e9put\u00e9s signataires invitent le gouvernement Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0reconna\u00eetre l\u2019Etat de Palestine\u00a0\u00bb et \u00e0 appeler l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) \u00e0 un embargo sur les fournitures d\u2019armes \u00e0 Isra\u00ebl et \u00e0 imposer des \u00ab\u00a0sanctions cibl\u00e9es\u00a0\u00bb contre les responsables isra\u00e9liens \u00ab\u00a0les plus impliqu\u00e9s dans le crime d\u2019apartheid\u00a0\u00bb. Enfin, ils demandent la lev\u00e9e des entraves aux appels au boycott des produits isra\u00e9liens.          D\u00e9pos\u00e9 le 13\u00a0juillet par le communiste Jean-Paul Lecoq, le texte est sign\u00e9 par une vingtaine d\u2019\u00e9lus de son groupe, dont Fabien Roussel, ainsi que par des \u00e9lus \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, comme Adrien Quatennens et Mathilde Panot, la socialiste Christine Pir\u00e8s-Beaune, ou les \u00e9cologistes Aur\u00e9lien Tach\u00e9 et Sabrina Sebaihi. Pour \u00eatre d\u00e9battu dans l\u2019h\u00e9micycle, il faudrait qu\u2019il soit inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour par le groupe communiste \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une journ\u00e9e r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 ses textes.          Le Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France (CRIF) a vivement r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant une tentative \u00ab\u00a0violente et mensong\u00e8re\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0d\u00e9l\u00e9gitimer\u00a0\u00bb l\u2019Etat d\u2019Isra\u00ebl. \u00ab\u00a0Cette stigmatisation est le reflet d\u2019un antis\u00e9mitisme qui s\u2019affuble du masque de l\u2019antisionisme\u00a0\u00bb, estime le CRIF, pour qui cela contribue \u00e0 \u00ab\u00a0attiser la haine\u00a0\u00bb en France \u00ab\u00a0au m\u00e9pris de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais juifs\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas s\u2019exprimer cet antis\u00e9mitisme obsessionnel d\u2019une certaine gauche, qui d\u00e9shonore la r\u00e9publique et cherche \u00e0 enflammer l\u2019opinion\u00a0\u00bb, a aussi tweet\u00e9 la Ligue internationale contre le\u00a0racisme et l\u2019antis\u00e9mitisme (Licra).          Le d\u00e9put\u00e9 socialiste J\u00e9r\u00f4me Guedj s\u2019est lui aussi \u00e9lev\u00e9 contre la r\u00e9solution, se d\u00e9solidarisant de l\u2019initiative de ses coll\u00e8gues de la Nupes. \u00ab\u00a0La r\u00e9solution soutient qu\u2019Isra\u00ebl est un r\u00e9gime d\u2019apartheid, demande la l\u00e9galisation du boycott des produits isra\u00e9liens et plaide pour la reconnaissance officielle de la Palestine. Si je peux d\u00e9fendre ce dernier point, les deux premiers sont inacceptables. Je les condamne\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit.          \u00ab\u00a0Proposition de r\u00e9solution ind\u00e9cente et choquante\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains Eric Ciotti sur Twitter, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Le pseudo antisionisme dissimule mal les vraies raisons de cette haine d\u2019Isra\u00ebl. Nous ne pouvons accepter de telles d\u00e9rives de la part d\u2019\u00e9lus de la Nation.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s membres de la Nupes d\u00e9noncent l\u2019\u00ab\u00a0apartheid\u00a0\u00bb isra\u00e9lien\u00a0; le CRIF et la Licra s\u2019i...","dateModified":"2022-07-22T15:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:45:16+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national Jean-Philippe Tanguy, lors de son passage \u00e0 la tribune pour le groupe RN au cours de la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le projet de loi de finances rectificative, le 22 juillet. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Cette loi de finances rectificative va \u00eatre en fait la vraie loi sur le pouvoir d\u2019achat. Elle va permettre de rectifier les injustices et les erreurs du macronisme que les Fran\u00e7ais paient tous les jours\u00a0\u00bb, commence par dire le d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national (RN). \u00ab\u00a0Si l\u2019inflation est moins pire qu\u2019ailleurs, c\u2019est au prix d\u2019un transfert fiscal massif et d\u2019une augmentation abyssale de la dette. Vous ne prot\u00e9gez pas les Fran\u00e7ais, vous leur faites payer l\u2019inflation de toutes les fa\u00e7ons possibles et immaginables pour un gouvernement\u00a0\u00bb, estime l\u2019\u00e9lu d\u2019extr\u00eame droite.          Jean-Philippe Tanguy remet en avant les propositions de Marine Le Pen pendant la campagne pr\u00e9sidentielle et celle des l\u00e9gislatives, notamment celles sur la TVA\u00a0: \u00ab\u00a0Une suppression de la TVA sur un panier de cent produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 avec un strict contr\u00f4le de cette r\u00e9percussion sur les prix\u00a0\u00bb et une baisse \u00ab\u00a0de la TVA de 20 \u00e0 5,5 % sur l\u2019\u00e9nergie, les carburants, le fioul, le gaz et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019\u00e9lu RN, \u00ab la ristourne\u00a0\u00bb sur le carburant a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le gouvernement \u00ab\u00a0face aux \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des mois \u00e0 critiquer Marine Le Pen pour avoir propos\u00e9 une baisse du carburant pour tous les Fran\u00e7ais au m\u00eame moment sur tout le territoire, vous avez pris une autre mesure sous un autre nom, avec les m\u00eames effets, moins g\u00e9n\u00e9reux\u00a0\u00bb, a-t-il commenc\u00e9 par dire, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Il para\u00eet d\u2019ailleurs que vous pr\u00e9parez un accord avec nos coll\u00e8gues de LR sur une ristourne de 30 centimes par litre. Bienvenue\u00a0! C\u2019est exactement le gain que proposait Marine Le\u00a0Pen \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour l\u2019essence. Nous vous proposons toujours.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il faut aussi r\u00e9tablir l\u2019ordre \u00e9conomique en instaurant une taxe exceptionnelle sur les profits qui le sont tout autant. Nous le proposons\u00a0\u00bb, a-t-il enfin plaid\u00e9. \u00ab\u00a0Monsieur Le Maire, demandez aux multinationales de faire un geste n\u2019est pas acceptable en d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a encore tanc\u00e9 M. Tanguy.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/3a8b98c_1658502057159-img-9380.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous ne prot\u00e9gez pas les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, tance le d\u00e9put\u00e9 RN Jean-Philippe Tanguy","dateModified":"2022-07-22T15:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:29:56+00:00","articleBody":"           V\u00e9ronique Louwagie, d\u00e9put\u00e9e LR, s\u2019exprime \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale le vendredi 22\u00a0juin 2022, lors de l\u2019examen de projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Christine Pir\u00e8s-Beaune, d\u00e9put\u00e9e socialiste, s\u2019exprime \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale le vendredi 22\u00a0juin 2022, lors de l\u2019examen de projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Au premier plan\u00a0: le d\u00e9put\u00e9 LFI et pr\u00e9sident de la commission des finances Eric Coquerel (\u00e0 gauche), Bruno Le Maire, ministre de l\u2019\u00e9conomie (au centre), et les ministres Franck Riester et Gabriel Attal, sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale le vendredi 22\u00a0juin 2022, lors de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1e12edf_1658499955267-img-6047.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T14:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:18:06+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e socialiste D\u00e9put\u00e9e de la 2e circonscription du Puy-de-D\u00f4me s\u2019exprime \u00e0 son tour \u00e0 propos du projet de loi de finances rectificatives (PLFR) depuis la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Christine Pir\u00e8s-Beaune d\u00e9clare que le groupe Socialistes et apparent\u00e9s \u00ab\u00a0d\u00e9nonce\u00a0tout particuli\u00e8rement la diminution de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et la baisse des imp\u00f4ts de production, qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 essentiellement aux grandes entreprises\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En baissant les ressources de l\u2019Etat, vous creusez inutilement le d\u00e9ficit public et la dette. Douze milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires sont inscrits dans ce budget pour faire face aux int\u00e9r\u00eats d\u2019emprunt. C\u2019est vertigineux. Appauvrir l\u2019Etat, voil\u00e0 votre fil rouge depuis cinq ans\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 M. Pir\u00e8s-Beaune, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Mais appauvrir l\u2019Etat, nos concitoyens le constatent au quotidien, c\u2019est appauvrir les services publics. C\u2019est moins de s\u00e9curit\u00e9, moins de soins, c\u2019est moins d\u2019\u00e9ducation. Nous ne cautionnons pas, absolument pas, cette politique lib\u00e9rale qui vise \u00e0 affaiblir l\u2019Etat.\u00a0\u00bb          La socialiste accuse le gouvernement de \u00ab\u00a0faux-semblants\u00a0\u00bb, notamment \u00ab\u00a0avec la suppression de la redevance t\u00e9l\u00e9 au nom du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a037 centimes par jour, les Fran\u00e7ais m\u00e9ritent mieux que cette op\u00e9ration\u201d pi\u00e8ces jaunes\u201d, mesure superficielle pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, mais mesure tellement dangereuse pour l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019audiovisuel public\u00a0\u00bb, tance-t-elle. \u00ab\u00a0Il faut revoir l\u2019assiette de la redevance, c\u2019est une \u00e9vidence, mais il est essentiel pour nous de garder un financement citoyen affect\u00e9 au financement de notre audiovisuel public\u00a0\u00bb, plaide la d\u00e9put\u00e9e.          \u00ab\u00a0Ce projet de loi de finances rectificatives propose le strict minimum. Une simple rustine quant \u00e0 la hausse des prix bouleverse la vie des familles les plus fragiles\u00a0\u00bb, juge Mme Pir\u00e8s-Beaune, qui propose \u00ab\u00a0la hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros net et l\u2019engagement de n\u00e9gociations pour une revalorisation globale des salaires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne cautionnons pas, absolument pas, cette politique lib\u00e9rale qui vise \u00e0 affaiblir l\u2019Etat\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-22T14:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:10:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Non, messieurs les ministres, pour le moment le compte n\u2019y est pas\u00a0\u00bb, a averti V\u00e9ronique Louwagie (Les R\u00e9publicains, LR), vice-pr\u00e9sidente de la commission des finances, depuis la tribune, en s\u2019exprimant lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale au nom de son groupe. \u00ab\u00a0Sur le fond, nous contestons fortement votre m\u00e9thode qui consiste \u00e0 multiplier les ch\u00e8ques cibl\u00e9s sur quelques-uns, en oubliant d\u2019ailleurs toujours les classes moyennes, sans avoir le courage de baisser durablement les taxes pour tous\u00a0\u00bb, a-t-elle notamment avanc\u00e9.          \u00ab\u00a0Mais devant une question aussi fondamentale que celle du pouvoir d\u2019achat, les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains ne pouvaient pas rester spectateurs et se r\u00e9signer \u00e0 voir la majorit\u00e9 voter des mesures aussi insuffisantes et bancales, a-t-elle plaid\u00e9. Nous voulons \u00eatre une opposition utile aux Fran\u00e7ais et nous avons donc souhait\u00e9 profiter de ce texte pour faire adopter nos principales revendications et obtenir de r\u00e9elles avanc\u00e9es attendues par nos compatriotes.\u00a0\u00bb          Alors que le gouvernement a fait plusieurs pas vers la droite (au sujet de la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, de la mon\u00e9tisation des RTT et de la cr\u00e9ation d\u2019une carte Vitale biom\u00e9trique pour lutter contre la fraude sociale), Mme\u00a0Louwagie a assur\u00e9 que le \u00ab\u00a0combat\u00a0\u00bb de son groupe sur la question du prix du carburant \u00ab\u00a0est entier\u00a0\u00bb, et \u00e9tait une priorit\u00e9.          Ainsi, la d\u00e9put\u00e9e s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e de l\u2019annonce faite vendredi matin par le groupe TotalEnergies d\u2019une r\u00e9duction du prix \u00e0 la pompe du litre d\u2019essence dans des stations du groupe d\u00e8s septembre. Elle a estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait l\u00e0 du r\u00e9sultat d\u2019un coup de pression politique, venu notamment en partie de son parti\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019annonce des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains de leur intention de voter la taxe sur les p\u00e9troliers [taxe sur les superprofits] a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e comme un vrai risque par Total et a permis l\u2019annonce ce jour d\u2019une remise de 20 centimes.\u00a0\u00bb          Elle a ainsi avanc\u00e9 la position de ses 62 d\u00e9put\u00e9s, sur la question\u00a0: \u00ab\u00a0Il est important que l\u2019ensemble des remises [sur le carburant, de mani\u00e8re additionnelle, se rapproche] d\u2019un prix de 1,50 euro et profite \u00e0 tous\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019attitude du gouvernement \u00e0 l\u2019\u00e9gard de nos amendements et les avanc\u00e9es que nous obtiendrons, ou non, conditionneront notre vote sur ce PLFR\u00a0\u00bb, a-t-elle ainsi pr\u00e9venu, avant d\u2019ajouter, en s\u2019adressant au camp pr\u00e9sidentiel\u00a0: \u00ab\u00a0Avec Les R\u00e9publicains, nous sommes pr\u00eats \u00e0 faire un geste dans votre sens, mais \u00e0 la condition d\u2019avoir gain de cause sur les exigences prioritaires que nous avons formul\u00e9. A ce stade, nous sommes loin du compte.\u00a0\u00bb          Le groupe LR compte ainsi user de son r\u00f4le pivot sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e afin de faire pression sur le gouvernement et d\u2019obtenir d\u2019avantages de concessions de sa part sur les mesures d\u00e9fendues par les d\u00e9put\u00e9s de droite \u00e0 travers les amendements qu\u2019ils ont d\u00e9pos\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budget rectificatif et gestes du gouvernement\u00a0: \u00ab\u00a0Pour le moment, le compte n\u2019y est pas\u00a0\u00bb, avertit V\u00e9r...","dateModified":"2022-07-22T14:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:49:51+00:00","articleBody":"     Eric Coquerel, pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, s\u2019exprime \u00e0 son tour. L\u2019\u00e9lu de La France insoumise estime que \u00ab\u00a0la logique \u00e9conomique\u00a0\u00bb sur laquelle se fonde le projet de loi de finances \u00ab\u00a0ne r\u00e9pond pas aux besoins et aux urgences de notre temps\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je voudrais aujourd\u2019hui vous dire que les catastrophes \u00e9cologiques et sanitaires que nous vivons depuis quelques ann\u00e9es ne sont pas des parenth\u00e8ses \u00e9ph\u00e9m\u00e8res. Elles vont se poursuivre, se reproduire, se multiplier, s\u2019aggraver\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient M.\u00a0Coquerel.          \u00ab\u00a0C\u2019est la dette \u00e9cologique que nos enfants pourront nous reprocher de leur avoir l\u00e9gu\u00e9e, et pas la dette financi\u00e8re. Si on peut m\u00eame imaginer une partie de cette derni\u00e8re, on ne pourra pas annuler la premi\u00e8re\u00a0\u00bb, alerte-t-il encore.                Eric Coquerel, d\u00e9put\u00e9 La France insoumise et pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Ne serait-il pas plus s\u00e9rieux, par exemple, d\u2019\u00e9couter les cris d\u2019alerte du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des sapeurs-pompiers quand il r\u00e9clame un \u201cquoi qu\u2019il en co\u00fbte\u201d en mati\u00e8re de protection civile\u00a0?, interroge M.\u00a0Coquerel. Cela ne vous semble-t-il pas prioritaire sur la logique consistant \u00e0 offrir des milliards en baisses d\u2019imp\u00f4ts aux plus riches et aux plus grandes entreprises sans contreparties, mais en esp\u00e9rant un hypoth\u00e9tique impact positif sur le pays que, comme Godot, on ne voit jamais venir\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Quand dans vos deux discours introductifs, messieurs les ministres, vous ne citez pas une seule fois le mot \u201csalaire\u201d sur cela, ce PLFR [projet de loi de finances rectificative] ne revient pas [sur la questions des salaires]. Ce que fait, en revanche,\u00a0ce texte, c\u2019est de supprimer pr\u00e9cipitamment la redevance t\u00e9l\u00e9 en utilisant une partie de la TVA\u00a0\u00bb, dit M.\u00a0Coquerel, avant de conclure\u00a0:           Face \u00e0 l\u2019urgence, aux in\u00e9galit\u00e9s montantes, aux crises \u00e0 n\u2019en plus finir, je me prends encore \u00e0 esp\u00e9rer que cette Assembl\u00e9e ouvre les perspectives, envoie des signaux. Les amendements pour cela sont sur la table, y compris venant de coll\u00e8gues de la majorit\u00e9, \u00e0 commencer par ceux sur la taxation des plus grands profiteurs de crise.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/d8d2512_1658499449967-img-9372.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est la dette \u00e9cologique que nos enfants pourront nous reprocher de leur avoir l\u00e9gu\u00e9e, et pas la...","dateModified":"2022-07-22T14:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:42:11+00:00","articleBody":"           Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, salue la vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Val\u00e9rie Rabault, vendredi 22\u00a0juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le ministre charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale lors des discussions pr\u00e9alables \u00e0 l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative, vendredi 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/efa92df_1658497102131-img-9365.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement d\u00e9fend le projet de loi de finances rectificative","dateModified":"2022-07-22T13:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:40:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, savez-vous ce que co\u00fbtera \u00e0 Total la ristourne de 20 cts sur le litre d'essence ou de diesel ?     Paul Hoffmann         Bonjour Paul Hoffmann,          La ristourne annonc\u00e9e par TotalEnergies ce matin \u2013 sur fond d\u2019incitation du gouvernement et de d\u00e9bat autour d\u2019une taxe sur les superprofits demand\u00e9e par les oppositions \u2013 concerne l\u2019ensemble des carburants distribu\u00e9s dans l\u2019ensemble des stations du groupe, \u00ab\u00a0d\u00e8s le premier litre achet\u00e9, sans limite de montant\u00a0\u00bb. Nous ne savons pas encore ce que co\u00fbtera une telle mesure pour l\u2019entreprise, ni m\u00eame ce que cela co\u00fbtera en comparaison \u00e0 ce qu\u2019aurait ou ce que co\u00fbterait une taxe sur les \u00ab\u00a0supersprofits\u00a0\u00bb si elle \u00e9tait impos\u00e9e au groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T14:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:33:24+00:00","articleBody":"     La majorit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 fait quelques gestes avant l\u2019examen du texte par les d\u00e9put\u00e9s, en direction du groupe Les R\u00e9publicains (LR). Elle a notamment accept\u00e9 d\u2019aller plus loin sur la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, la mon\u00e9tisation des RTT et la cr\u00e9ation d\u2019une carte Vitale biom\u00e9trique pour lutter contre la fraude sociale.          Sur la ristourne de 18 centimes \u00e0 la pompe, alors que la bataille autour des prix du carburant fait rage, un compromis semblait se d\u00e9gager pour une augmentation de la ristourne, \u00e0 laquelle l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019est pas hostile d\u00e8s lors que l\u2019enveloppe allou\u00e9e \u00e0 la mesure carburant reste inchang\u00e9e, \u00e0 4,4\u00a0milliards d\u2019euros. V\u00e9ronique Louwagie, la cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s LR \u00e0 la commission des finances, esp\u00e8re la porter \u00e0 40\u00a0centimes jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, ramenant ainsi le litre \u00e0\u00a01,68\u00a0euro, selon son amendement. \u00ab\u00a0C\u2019est notre ligne rouge, r\u00e9p\u00e8te-t-elle. Il faut que la ristourne permette vraiment de se rapprocher des 1,50\u00a0euro. Si on descend \u00e0 30\u00a0centimes, \u00e7a ne sera vraiment pas beaucoup. Apr\u00e8s, il peut y avoir un effort suppl\u00e9mentaire des groupes p\u00e9troliers\u2026\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Le prix du carburant au c\u0153ur de la bataille avec les oppositions pour l\u2019examen du budget rectificatif         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budget rectificatif\u00a0: au c\u0153ur des d\u00e9bats entre les oppositions sur le texte, la question du\u00a0prix du ca...","dateModified":"2022-07-22T13:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:30:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le texte que nous vous pr\u00e9sentons se distingue de ce qui a pu \u00eatre fait par le pass\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le ministre charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, en prenant la parole \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Nous ne r\u00e9pondons pas par de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 ou par une hausse d\u2019imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a fait valoir M. Attal, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Moins d\u2019imp\u00f4ts, moins de dettes, plus de croissance. C\u2019est \u00e7a, notre strat\u00e9gie \u00e9conomique.\u00a0\u00bb          Qualifiant le projet de loi de finances rectificative (PLFR) de texte de \u00ab\u00a0stabilit\u00e9 et de dignit\u00e9\u00a0\u00bb, le ministre a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il est le moteur d\u2019une strat\u00e9gie pour permettre aux Fran\u00e7ais de d\u00e9penser moins et de gagner plus\u00a0\u00bb. Gabriel Attal l\u2019a \u00e9galement directement li\u00e9 au premier texte sur le pouvoir d\u2019achat, adopt\u00e9 t\u00f4t ce matin en premi\u00e8re lecture par les d\u00e9put\u00e9s\u00a0:           Voter contre [le PLFR] alors que l\u2019on a vot\u00e9 pour [le texte sur le pouvoir d\u2019achat] n\u2019aurait pas de sens. Cela reviendrait \u00e0 dire oui aux objectifs et non aux moyens indispensables pour les atteindre et les concr\u00e9tiser dans la vie des Fran\u00e7ais. Je vais vous le dire tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je suis convaincu que l\u2019immense majorit\u00e9 d\u2019entre vous fera preuve de cette coh\u00e9rence.           L\u2019ancien porte-parole du gouvernement a enfin tenu \u00e0 relever les conditions \u00e9conomiques d\u00e9grad\u00e9es dans lesquelles intervient le d\u00e9bat sur ce PLFR, notamment dues \u00e0 la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Le PIB devrait cro\u00eetre de 2,5\u00a0% cette ann\u00e9e en volume, soit 1,5\u00a0point de moins que la pr\u00e9vision sur laquelle reposait la loi de finances initiale\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Gabriel Attal, en notant que les \u00ab\u00a0finances publiques sont \u00e0 risque\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La parenth\u00e8se de l\u2019emprunt gratuit s\u2019est bien referm\u00e9e (\u2026) la cons\u00e9quence, c\u2019est que nous sommes pass\u00e9s du quoi qu\u2019il en co\u00fbte ou combien \u00e7a co\u00fbte\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9 avant de reprendre l\u2019objectif d\u2019un d\u00e9ficit des administrations publiques \u00e0 5\u00a0% en\u00a02022 et celui de le ramener \u00e0 moins de 3\u00a0% dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Nous assumons de tenir les comptes\u00a0\u00bb, a enfin lanc\u00e9 le ministre charg\u00e9 des comptes publics.          Apr\u00e8s les interventions des deux ministres, c\u2019est au tour des rapporteurs du texte puis aux pr\u00e9sidents des groupes parlementaires de prendre la parole \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avant le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous assumons de tenir les comptes\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne Gabriel Attal","dateModified":"2022-07-22T13:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:26:55+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9bats ont commenc\u00e9 dans l\u2019h\u00e9micycle. Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a pris la parole pour ouvrir la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le texte et pr\u00e9senter ses enjeux.          Le projet de loi de finances rectificative (PLFR) pour 2022, examin\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, doit permettre d\u2019assurer le financement des mesures sur le pouvoir d\u2019achat et compl\u00e9ter l\u2019arsenal souhait\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif pour lutter contre l\u2019inflation. C\u2019est dans ce texte que la suppression de la redevance audiovisuelle est inscrite, ainsi que le prolongement de la ristourne \u00e0 la pompe de 18\u00a0centimes sur le prix du carburant par l\u2019Etat, ou encore le financement de la revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires comme la prolongation des boucliers tarifaires.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 discuter\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Le Maire en d\u00e9clarant\u00a0:  \u00ab\u00a0Il y a des marges de discussion sur le texte que nous vous proposons.\u00a0\u00bb Il a justement cit\u00e9 le fait que le gouvernement \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 augmenter le montant de la ristourne accord\u00e9e par l\u2019Etat sur le prix du carburant \u00e0 la pompe. Les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR) et le gouvernement sont, en effet, en passe de trouver un accord pour que son montant soit r\u00e9\u00e9valu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 30 ou 40\u00a0centimes.          Vantant l\u2019\u00ab\u00a0esprit de compromis pour am\u00e9liorer\u00a0\u00bb les mesures sur le pouvoir d\u2019achat port\u00e9es par le gouvernement dans ce budget rectificatif, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a \u00e9galement affirm\u00e9 que la majorit\u00e9 faisait d\u2019autres pas vers les oppositions, sp\u00e9cifiquement la droite, en ayant valid\u00e9 en commission par voie d\u2019amendement l\u2019augmentation du plafond de l\u2019exon\u00e9ration des heures suppl\u00e9mentaires de\u00a05\u00a0000 \u00e0\u00a07\u00a0500\u00a0euros ou encore la possibilit\u00e9 de racheter des RTT, qui n\u2019\u00e9taient pas dans le projet de loi originel.          En revanche, il a rappel\u00e9 les limites du gouvernement et de Bercy sur les apports qui pourraient \u00eatre faits au texte dans l\u2019H\u00e9micycle\u00a0: le refus de mettre en place de nouvelles taxes, comme le r\u00e9clament des \u00ab\u00a0dizaines d\u2019amendements\u00a0d\u00e9pos\u00e9s, qui conduiraient \u00e0 des milliards d\u2019euros de taxes suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb.          Enfin, au sujet de la taxation des superprofits, demand\u00e9e par l\u2019ensemble des oppositions mais aussi par une partie des bancs du camp pr\u00e9sidentiel, M.\u00a0Le Maire, qui s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019annonce faite ce matin par Total d\u2019appliquer une remise suppl\u00e9mentaire \u00e0 la pompe jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9cembre, a avanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne conteste pas que certains secteurs font des b\u00e9n\u00e9fices importants. Mais je consid\u00e8re que, plut\u00f4t qu\u2019une taxe, il est mieux que les entreprises contribuent volontairement.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Une taxe n\u2019a jamais am\u00e9lior\u00e9 la vie de nos compatriotes. Ils ont besoin d\u2019argent dans leurs poches, pas dans les poches de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budget rectificatif\u00a0: Bruno Le Maire affirme que le gouvernement est pr\u00eat au \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb avec les op...","dateModified":"2022-07-22T14:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T12:31:16+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une courte nuit et l\u2019adoption au petit matin du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, les d\u00e9put\u00e9s se retrouvent aujourd\u2019hui de nouveau dans l\u2019h\u00e9micycle, \u00e0 partir de 15\u00a0heures, pour examiner le second texte pilier du paquet l\u00e9gislatif sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi de finances rectificative pour 2022.          Ce dernier permet d\u2019assurer le financement des mesures et compl\u00e8te l\u2019arsenal souhait\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif pour lutter contre l\u2019inflation.          Avant son examen, retrouvez ci-dessous ce que contient le premier texte adopt\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e, qui sera examin\u00e9 d\u00e8s lundi par le S\u00e9nat en commission.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce que contient le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce que contient le premier texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ","dateModified":"2022-07-22T12:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T12:10:57+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T12:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T11:46:48+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les parlementaires du groupe LR, c\u2019est au tour du Rassemblement national, par la voix de sa porte-parole Laure Lavalette, de confirmer son refus de participer au conseil national de la refondation, qui sera install\u00e9 en septembre.          \u00ab\u00a0On ne participera pas, c\u2019est une escroquerie, c\u2019est encore un machin de plus, un bidule de plus en France\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 ce matin sur Franceinfo la d\u00e9put\u00e9e du Var Laure Lavalette, qui \u00e9tait interrog\u00e9e sur la volont\u00e9 du RN de se montrer \u00ab\u00a0constructif\u00a0\u00bb sur un nouveau terrain, apr\u00e8s son vote en faveur du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cet \u00e9l\u00e9ment de com d\u2019Emmanuel Macron\u00a0? C\u2019est assez \u00e0 son image, \u00e7a ressemble un peu au grand d\u00e9bat quand il avait fait son tour de France, voil\u00e0 un machin de plus, on aura s\u00fbrement un petit teaser style Netflix pour nous amener ce CNR\u00a0\u00bb, a-t-elle raill\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a des institutions, nous venons d\u2019\u00eatre \u00e9lus, il y a 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s, qui sont l\u00e0 pour faire leur boulot\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Marine Le Pen avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 en juin \u00e0 Agde (H\u00e9rault) qu\u2019elle n\u2019entendait pas participer au CNR\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne participerai pas \u00e0 quelque structure que ce soit qui vise \u00e0 retirer du pouvoir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui est la repr\u00e9sentation du peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 la finaliste de la pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Rassemblement national confirme son refus de participer au conseil national de la refondation ","dateModified":"2022-07-22T12:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T11:32:52+00:00","articleBody":"    Le point d'indice des fonctionnaires a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 de 3,5%. Qu'en est-il des retraites de la fonction publique ? Seront-elles augment\u00e9es du m\u00eame pourcentage ?  Merci de votre r\u00e9ponse.    Charles-Denis         Bonjour Charles-Denis,          Les retraites de fonctionnaires qui font partie du r\u00e9gime de base, telles que les retraites de fonctionnaire d\u2019Etat, seront augment\u00e9es de 4\u00a0% \u00e0 partir du 1er juillet 2022, de fa\u00e7on r\u00e9troactive. Cette revalorisation a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e dans le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat tr\u00e8s t\u00f4t ce matin. En ce qui concerne les r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires, bas\u00e9s sur un syst\u00e8me de points, ils ne sont pas concern\u00e9s par cette hausse de 4\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T11:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T11:10:25+00:00","articleBody":"     Certains parlementaires des oppositions militent pour le retour dans leurs fonctions des soignants ayant refus\u00e9 le vaccin contre le Covid-19. Au moment o\u00f9 le virus circule toujours fortement, cette r\u00e9int\u00e9gration reviendrait \u00e0 c\u00e9der \u00e0 des arguments antiscientifiques et \u00e0 \u00e9branler la politique de sant\u00e9 publique.                    Lire aussi :  R\u00e9int\u00e9grer les soignants non vaccin\u00e9s, une dangereuse croisade         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur la r\u00e9int\u00e9gration du personnel soignant non vaccin\u00e9 contre le Covid-19","dateModified":"2022-07-22T11:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T11:08:54+00:00","articleBody":"     Le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi que le gouvernement suivrait l\u2019avis des autorit\u00e9s scientifiques, qui sont oppos\u00e9es \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s contre le Covid-19 au sein des \u00e9tablissements de sant\u00e9 en France.          \u00ab\u00a0L\u2019Acad\u00e9mie de m\u00e9decine, le conseil scientifique et la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 ont un avis convergent (\u2026) il est n\u00e9gatif\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0on suit l\u2019avis des scientifiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre en d\u00e9placement en Seine-et-Marne, pr\u00e9cisant qu\u2019il r\u00e9unirait \u00ab\u00a0d\u00e8s le d\u00e9but de la semaine prochaine les organisations syndicales pour leur expliquer la situation\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: le gouvernement maintiendra l\u2019obligation vaccinale pour les soignants, en suivant l\u2019avis de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement s\u2019oppose \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s","dateModified":"2022-07-22T11:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T10:54:03+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien premier ministre Jean Castex va \u00eatre entendu mercredi 27\u00a0juillet \u00e0 11\u00a0h\u00a030 par la commission de l\u2019am\u00e9nagement du territoire et du d\u00e9veloppement durable, a annonc\u00e9 l\u2019instance s\u00e9natoriale dans un communiqu\u00e9. Cette audition entre dans le cadre de la proposition d\u2019Emmanuel Macron de nommer Jean Castex comme pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de l\u2019Agence de financement des infrastructures de transport de France (AFITF), \u00ab\u00a0conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article\u00a013 de la Constitution\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la commission.          L\u2019AFITF est un \u00e9tablissement public qui a pour mission de financer les infrastructures routi\u00e8res, ferroviaires, fluviales ou portuaires en France. Son financement est divers puisqu\u2019elle per\u00e7oit une part de taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques (TICPE), un versement des soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires d\u2019autoroutes ou encore une part des amendes de radars automatiques. Cette agence est actuellement pr\u00e9sid\u00e9e par Christophe B\u00e9chu, nomm\u00e9 lundi ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex auditionn\u00e9 mercredi au S\u00e9nat pour devenir pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de l\u2019AF...","dateModified":"2022-07-22T11:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T10:28:18+00:00","articleBody":"     Jean-No\u00ebl Barrot avait d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 qu\u2019il ne se chargerait pas des sujets li\u00e9s \u00e0 l\u2019entreprise en raison de sa proximit\u00e9 avec la directrice de la communication pour la France du groupe, H\u00e9l\u00e8ne Barrot.                    Lire aussi :  Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au num\u00e9rique \u00e9cart\u00e9 des sujets li\u00e9s \u00e0 Uber pour \u00e9viter tout conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-No\u00ebl Barrot \u00e9cart\u00e9 des dossiers li\u00e9s \u00e0 Uber","dateModified":"2022-07-22T10:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T10:01:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, le point d'indice des fonctionnaire a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par un d\u00e9cret en date du 01 juillet 2022. Pourquoi un d\u00e9bat \u00e0 15h00 est pr\u00e9vu ?    Juju         Bonjour,          Le gouvernement a effectivement pris un d\u00e9cret pour acter cette revalorisation de 3,5\u00a0% \u00e0 partir du 1er\u00a0juillet. Les d\u00e9put\u00e9s vont tout de m\u00eame discuter du financement de cette d\u00e9cision (7,5\u00a0milliards chaque ann\u00e9e) et peuvent imposer \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif des dispositions compl\u00e9mentaires. Comme l\u2019expliquait notre journaliste Benoit Floc\u2019h dans un article, il y a quelques jours, les d\u00e9put\u00e9s d\u2019oppositions ont adopt\u00e9 en commission des finances un amendement pour que l\u2019Etat assume une partie du co\u00fbt suppl\u00e9mentaire de cette revalorisation \u00e0 la place des collectivit\u00e9s territoriales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T10:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T09:36:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qui est clair, c\u2019est qu\u2019on ne peut pas avoir une revalorisation des p\u00e9ages, ce qui pourrait arriver automatiquement si on ne faisait rien, de 6, 7, 8\u00a0% pour suivre l\u2019inflation. \u00c7a, c\u2019est impossible\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Cl\u00e9ment Beaune, le ministre des transports, sur CNews, ce matin.          Les p\u00e9ages des autoroutes augmentent tous les ans, g\u00e9n\u00e9ralement le 1er\u00a0f\u00e9vrier, suivant un calcul prenant en compte le taux d\u2019inflation et les travaux engag\u00e9s par les soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires. La hausse a \u00e9t\u00e9 de 2\u00a0% en moyenne cette ann\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous aurons cette discussion d\u00e8s la rentr\u00e9e pour le d\u00e9but de 2023, pour que les prix des p\u00e9ages n\u2019explosent pas, malgr\u00e9 l\u2019inflation\u00a0\u00bb, a developp\u00e9 M. Beaune. \u00ab\u00a0Tout est envisageable\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, interrog\u00e9 sur un \u00e9ventuel gel des p\u00e9ages, une solution tr\u00e8s critiqu\u00e9e par l\u2019actuelle premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, quand elle \u00e9tait ministre des transports, car l\u2019augmentation des prix ne serait que retard\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est une option qu\u2019on discute.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre sans faiblesse et sans d\u00e9magogie. (\u2026) C\u2019est un \u00e9quilibre global qui doit \u00eatre discut\u00e9\u00a0\u00bb entre prix des p\u00e9ages et programmes d\u2019investissements, a-t-il relev\u00e9. Il a sugg\u00e9r\u00e9 \u00ab\u00a0des mesures commerciales comme celles qu\u2019on conna\u00eet cet \u00e9t\u00e9\u00a0: r\u00e9duction pour ceux qui ont un badge de t\u00e9l\u00e9p\u00e9age et des Ch\u00e8ques-Vacances, des mesures suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et surtout, surtout, pas d\u2019explosion des tarifs des p\u00e9ages au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e prochaine, c\u2019est ce qui nous pr\u00e9occupe\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cl\u00e9ment Beaune veut \u00e9viter l\u2019\u00ab\u00a0explosion des tarifs des p\u00e9ages\u00a0\u00bb l\u2019ann\u00e9e prochaine","dateModified":"2022-07-22T09:41:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T09:19:12+00:00","articleBody":"     Approuv\u00e9 par les sept d\u00e9put\u00e9s et les sept s\u00e9nateurs de la commission mixte paritaire, le texte doit d\u00e9sormais \u00eatre vot\u00e9 par les deux chambres lundi 25\u00a0juillet . Il maintient certains dispositifs de lutte contre le Covid-19, malgr\u00e9 la fin de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire le 31 juillet.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le Covid-19\u00a0: la coalition pr\u00e9sidentielle et la droite parlementaire trouvent un accord         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs s\u2019entendent sur un texte commun concernant le projet de loi sur le Covid-19","dateModified":"2022-07-22T09:27:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T09:15:27+00:00","articleBody":"     Dans un avis publi\u00e9 \u00e0 11 heures, la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS) consid\u00e8re que le statut des soignants doit rester inchang\u00e9, au regard de la situation \u00e9pid\u00e9mique et de l\u2019efficacit\u00e9 des vaccins. Le projet de loi sanitaire, adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture par le S\u00e9nat jeudi, comprenait une disposition permettant la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non-vaccin\u00e9s en cas d\u2019avis favorable de la HAS, ce qui est donc \u00e9cart\u00e9 par la Haute Autorit\u00e9.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: le gouvernement maintiendra l\u2019obligation vaccinale pour les soignants, en suivant l\u2019avis de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La HAS n\u2019est pas favorable \u00e0 une r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s","dateModified":"2022-07-22T10:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T08:55:05+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Merci pour live ! Savez vous si la baisse des prix des carburants annonc\u00e9e par Total concerne aussi le fioul domestique ?     JulG         Bonjour JulG,          Merci pour votre message\u00a0! La ristourne annonc\u00e9e par TotalEnergies concerne uniquement les prix \u00e0 la pompe et non le fioul domestique. Le communiqu\u00e9 de la multinationale fran\u00e7aise pr\u00e9cise qu\u2019elle \u00ab\u00a0baissera le prix des carburants p\u00e9troliers vendus en stations de 20 centimes par litre par rapport aux prix form\u00e9s sur les cotations des march\u00e9s internationaux, puis de 10 centimes par litre du 1er\u00a0novembre au 31\u00a0d\u00e9cembre.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  TotalEnergies annonce de nouvelles baisses du prix du carburant jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T08:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T08:44:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nO\u00f9 est pass\u00e9e l'augmentation du point d'indice pour les fonctionnaires ?\r\n    Prof inqui\u00e8te         Le point d\u2019indice de la fonction publique a-t-il \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9 ? Ou faudra-t-il attendre la prochaine loi de finance ?\r\n    Dominique          Bonjour,          La revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires est pr\u00e9vue en d\u00e9bat dans le projet de loi de finances rectificative, dont l\u2019examen a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 15 heures cet apr\u00e8s-midi et devrait se poursuivre tout le week-end.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T08:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T08:37:03+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lu \u00e9cologiste Julien Bayou a obtenu, dans la nuit de jeudi\u00a021 \u00e0 vendredi 22\u00a0juillet, un avis favorable du gouvernement sur un amendement impr\u00e9vu dans le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui autoriserait l\u2019utilisation, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent ill\u00e9gale, de l\u2019huile alimentaire usag\u00e9e comme carburant. La mesure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en premi\u00e8re lecture, gr\u00e2ce aux voix de la majorit\u00e9 et des d\u00e9put\u00e9s de gauche, et sera examin\u00e9e par le S\u00e9nat la semaine prochaine.          Selon les arguments \u00e9crits du d\u00e9put\u00e9, 10\u00a0litres d\u2019huiles usag\u00e9es correctement retrait\u00e9es peuvent donner 8\u00a0litres de carburant rejetant jusqu\u2019\u00e0 90\u00a0% moins de gaz \u00e0 effet de serre qu\u2019un diesel classique, mais cet usage est interdit en France. \u00ab\u00a0Recycler ces huiles en carburant permet d\u2019\u00e9liminer sans polluer des denr\u00e9es encombrantes, tout en r\u00e9duisant tr\u00e8s sensiblement les \u00e9manations et les fum\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit aussi M.\u00a0Bayou.          \u00ab\u00a0C\u2019est ill\u00e9gal en France mais tr\u00e8s r\u00e9pandu en Europe et dans nos r\u00e9gions, mais de mani\u00e8re clandestine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts dans l\u2019H\u00e9micycle, mettant en avant l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019un tel carburant pour le climat mais aussi pour le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Et bien s\u00fbr, et \u00e7a peut faire sourire, mais c\u2019est un \u00e9l\u00e9ment d\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Bayou, avant de d\u00e9clarer\u00a0: \u00ab\u00a0Il vaut mieux d\u00e9pendre des baraques \u00e0 frites du Nord que du p\u00e9trole des monarchies p\u00e9troli\u00e8res.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0En France, on n\u2019a pas de p\u00e9trole, mais on a de l\u2019huile de friture\u00a0\u00bb, a-t-il plaisant\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La l\u00e9galisation de l\u2019utilisation d\u2019huile alimentaire usag\u00e9e comme carburant adopt\u00e9e par l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-07-22T09:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T08:18:27+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Quel plaisir de commencer la journ\u00e9e en votre compagnie.\r\nPourriez-vous nous dire pourquoi les d\u00e9put\u00e9s travaillent de nuit ? Et si c'est syst\u00e9matique.     Getget          Bonjour Getget,          Les d\u00e9put\u00e9s ont travaill\u00e9 cette nuit, au-del\u00e0 de minuit, pour finir l\u2019examen du texte sur le pouvoir d\u2019achat. Traditionnellement, les d\u00e9put\u00e9s vont au-del\u00e0 de minuit, l\u2019heure limite habituelle, lorsqu\u2019il y a une v\u00e9ritable chance de terminer la premi\u00e8re lecture d\u2019un texte. C\u2019est la raison pour laquelle les d\u00e9put\u00e9s ne travaillent pas dans la nuit en d\u00e9but d\u2019examen.          Par ailleurs, il y a au minimum neuf heures entre chaque s\u00e9ance pour donner un peu de repos aux d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet de loi...","dateModified":"2022-07-22T08:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T07:53:09+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le texte apr\u00e8s une semaine de d\u00e9bats houleux \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce que contient le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revalorisation des prestations sociales et des retraites, d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation aux adultes...","dateModified":"2022-07-22T07:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T07:31:47+00:00","articleBody":"     Le budget rectificatif, qui finance notamment la remise de 18 centimes \u00e0 la pompe, arrive en d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, vendredi. Le gouvernement souhaite la remplacer par un ch\u00e8que sous condition de revenus et ciblant les gros rouleurs. Un point de blocage pour le parti Les\u00a0R\u00e9publicains.                    Lire aussi :  Le prix du carburant au c\u0153ur de la bataille avec les oppositions pour l\u2019examen du budget rectificatif         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un compromis autour de la ristourne \u00e0 la pompe entre LR et Renaissance ","dateModified":"2022-07-22T07:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T07:15:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a r\u00e9agi rapidement en saluant la d\u00e9cision de TotalEnergies\u00a0: c\u2019est \u00ab\u00a0une d\u00e9cision juste, une d\u00e9cision forte et une d\u00e9cision bonne pour les consommateurs\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur RMC - BFM-TV.          \u00ab\u00a0Ce que rend Total est tr\u00e8s significatif par rapport aux b\u00e9n\u00e9fices\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9s dans le raffinage en France cette ann\u00e9e par le groupe, a-t-il ajout\u00e9, alors que TotalEnergies est accus\u00e9 par plusieurs \u00e9lus de l\u2019opposition et de la majorit\u00e9 d\u2019avoir r\u00e9alis\u00e9 des \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb avec la flamb\u00e9e des prix du gaz et du p\u00e9trole.          Le g\u00e9ant du transport maritime CMA CGM, lui aussi vis\u00e9 par ce type d\u2019accusations avec la hausse des co\u00fbts du transport par conteneurs, a \u00e9galement annonc\u00e9 vendredi une nouvelle baisse de ses tarifs.          \u00ab\u00a0Notre priorit\u00e9 va donc aux consommateurs, car nous pr\u00e9f\u00e9rons faire une contribution imm\u00e9diate et directe pour nos clients, plut\u00f4t qu\u2019une taxe indirecte qui p\u00e9naliserait nos raffineries\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 dans le communiqu\u00e9 Patrick Pouyann\u00e9, PDG de TotalEnergies.          Le groupe assure que la baisse de prix s\u2019appliquera \u00ab\u00a0d\u00e8s le premier litre achet\u00e9, sans limite de montant, pour tous les carburants p\u00e9troliers vendus en stations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est une d\u00e9cision juste\u00a0\u00bb, affirme Bruno Le Maire apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019une ristourne \u00e0 la pom...","dateModified":"2022-07-22T07:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T07:11:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est la moindre des choses\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale la d\u00e9put\u00e9e du Var et porte-parole du Rassemblement national \u00e0 l\u2019annonce de TotalEnergies d\u2019appliquer une baisse de 20 puis 10\u00a0centimes d\u2019euros par litre d\u2019essence \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre.          \u00ab\u00a0C\u2019est un sujet qui a tenu \u00e0 c\u0153ur Marine Le Pen pendant toute cette campagne. Je ne sais pas comment les Fran\u00e7ais vont accueillir cette mesure dans la mesure o\u00f9 on en a marre des ristournes, on en marre des ch\u00e8ques, on a envie d\u2019avoir des r\u00e9ponses assez structurelles et p\u00e9rennes (\u2026) Les Fran\u00e7ais ne veulent pas l\u2019aum\u00f4ne, on a besoin d\u2019avoir des mesures structurelles et p\u00e9rennes qui redonnent du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La remise de TotalEnergies \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre sur le prix des carburants est \u00ab\u00a0la moindre des c...","dateModified":"2022-07-22T07:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T06:58:05+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier et p\u00e9trolier fran\u00e7ais TotalEnergies va appliquer une remise \u00e0 la pompe de 20\u00a0centimes par litre entre septembre et novembre dans toutes ses stations-service, puis \u00e0 10\u00a0centimes par litre sur le reste de l\u2019ann\u00e9e, a-t-il annonc\u00e9 ce matin dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Du 1er\u00a0septembre au 1er\u00a0novembre, TotalEnergies baissera le prix des carburants p\u00e9troliers vendus en stations de 20\u00a0centimes par litre par rapport aux prix form\u00e9s sur les cotations des march\u00e9s internationaux, puis de 10\u00a0centimes par litre du 1er\u00a0novembre au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          L\u2019engagement pris par le groupe survient apr\u00e8s plusieurs semaines d\u2019incitation de la part du gouvernement et devrait avoir des cons\u00e9quences, d\u00e8s vendredi apr\u00e8s-midi, sur les d\u00e9bats du projet de loi de finances rectificative. Les R\u00e9publicains souhaitaient, en effet, baisser les taxes sur l\u2019essence pour ramener les prix \u00e0 1,50 euro du litre. Une option \u00e9cart\u00e9e pour des raisons budg\u00e9taires par Bercy, qui ne souhaite pas augmenter l\u2019enveloppe allou\u00e9e au carburant, soit 4,4\u00a0milliards d\u2019euros.          La d\u00e9put\u00e9e V\u00e9ronique Louwagie, cheffe de file des \u00e9lus Les R\u00e9publicains \u00e0 la commission des finances, a confi\u00e9 \u00e0 notre journaliste Elsa Conesa, ce matin, esp\u00e9rer porter de 18 \u00e0 40 centimes la ristourne jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, ramenant ainsi le litre \u00e0 1,68 euro. \u00ab\u00a0C\u2019est notre ligne rouge, a insist\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Orne. Il faut que la ristourne permette vraiment de se rapprocher des 1,50 euro. Si on descend \u00e0 30 centimes, \u00e7a ne sera vraiment pas beaucoup. Apr\u00e8s, il peut y avoir un effort suppl\u00e9mentaire des groupes p\u00e9troliers\u2026\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisait-elle quelques heures avant l\u2019annonce de TotalEnergies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies annonce de nouvelles baisses du prix des carburants jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-07-22T07:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T06:54:14+00:00","articleBody":"     Laure Lavalette, d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national (RN), \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale Franceinfo. Elle s\u2019est notamment expliqu\u00e9e sur le vote du RN en faveur de la loi sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but, nous serions une opposition constructive et qu\u2019il y avait urgence \u00e0 rendre du pouvoir d\u2019achat \u00e0 nos concitoyens, a-t-elle dit. Parce que je vous rappelle qu\u2019apr\u00e8s le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, il y a eu d\u00e9faillance pendant cinq ans, maintenant il y a eu urgence. (\u2026) Cette loi est compl\u00e8tement imparfaite, on le dit depuis le d\u00e9but, on savait qu\u2019elle serait imparfaite. On a essay\u00e9 de l\u2019amender, de la rendre la moins imparfaite possible. On a quelques victoires\u00a0\u00bb, a-t-elle dit en citant l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e.          Pourquoi avoir refus\u00e9 de voter pour le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros d\u00e9fendu par la Nupes, lui a-t-il \u00e9t\u00e9 demand\u00e9. \u00ab\u00a0Effectivement, nous avons vot\u00e9 contre, parce que c\u2019est une mesure qui nous para\u00eet compl\u00e8tement aberrante, qui va mettre l\u2019\u00e9conomie \u00e0 plat. On sait tr\u00e8s bien que \u00e7a va appauvrir les classes moyennes parce que, quand on a un smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, quid du N + 1 ou du N + 2\u00a0?, s\u2019est-t-elle interrog\u00e9. Augmenter le smic d\u2019un peu plus de 100\u00a0euros net aurait\u00a0envoy\u00e9 un signal au march\u00e9 qui faisait qu\u2019on allait rerentrer dans une inflation d\u00e9j\u00e0 galopante\u00a0\u00bb, a-t-elle justifi\u00e9.          Les march\u00e9s plut\u00f4t que les petits salaires\u00a0? \u00ab\u00a0Je dis que les TPE-PME sont le poumon de la France, que, sans elles, on ne peut pas faire et que, pour les avoir beaucoup vues sur le terrain, elles nous disent \u201c\u00e7a n\u2019est pas possible, nous n\u2019allons pas y arriver\u201d. Toutes les mesures de Marine Le Pen rendent 200\u00a0euros \u00e0 peu pr\u00e8s par mois de pouvoir d\u2019achat, donc, vous voyez, l\u2019un dans l\u2019autre, que finalement \u00e7a compense ce smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette loi pouvoir d\u2019achat est imparfaite\u00a0\u00bb, reconna\u00eet la d\u00e9put\u00e9e RN Laure Lavalette","dateModified":"2022-07-22T07:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T06:19:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On a un effet de contraste saisissant quand on si\u00e8ge \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle avec la Nupes et notamment LFI et le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Aurore Berg\u00e9 sur le plateau des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb de France 2.          \u00ab\u00a0Il y a ceux dans une logique en permanence d\u2019obstruction, de sectarisme, violente aussi dans leurs expressions et on l\u2019a vu tout au long des d\u00e9bats et puis il y a ceux qui cherchent \u00e0 acqu\u00e9rir une respectabilit\u00e9, une notabilisation, a-t-elle analys\u00e9. Et le probl\u00e8me, c\u2019est que la gauche sert sur un plateau la respectabilit\u00e9 du RN. Plus elle est vindicative, plus est sectaire, plus elle est violente, plus on a l\u2019impression que le RN devient fr\u00e9quentable et respectable. Notre responsabilit\u00e9, c\u2019est d\u2019aller les confronter sur le fond des sujets, sur les valeurs. La premi\u00e8re proposition de loi que j\u2019ai d\u00e9pos\u00e9e c\u2019est sur l\u2019IVG. Et l\u00e0-dessus, je crois qu\u2019on verra tr\u00e8s clairement les lignes de fractures avec le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a-t-elle avanc\u00e9.          Concernant le carburant, la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines semble pr\u00eate \u00e0 aller dans le sens des R\u00e9publicains, comme l\u2019a laiss\u00e9 entendre Bruno Le Maire dans la semaine, et voter une r\u00e9duction de 30 centimes du prix \u00e0 la pompe dans le projet de loi de finances rectificative. \u00ab\u00a0Si, pour aboutir sur ce texte et mieux prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, il vaut mieux abandonner l\u2019id\u00e9e imm\u00e9diate d\u2019une mesure cibl\u00e9e pour permettre d\u2019avoir une ristourne pour l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais sur le prix pay\u00e9 \u00e0 la pompe, alors oui, \u00e7a sera \u00e0 nous de faire cet effort\u00a0\u00bb, a fait savoir Mme\u00a0Berg\u00e9.           Ce qui est s\u00fbr, c\u2019est que \u00e7a ne peut pas \u00eatre une mesure p\u00e9renne. Aujourd\u2019hui, les 18 centimes en moins, c\u2019est 750\u00a0millions de d\u00e9penses chaque mois [pour l\u2019Etat]. Pour r\u00e9duire \u00e0 30 centimes, vous pouvez faire le ratio et vous voyez l\u2019impact. Si on maintient cette mesure et si on l\u2019augmente jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, \u00e9videmment \u00e7a aura un impact. Ce qu\u2019on a propos\u00e9 dans ce texte c\u2019est qu\u2019au 1er\u00a0janvier, ce soit les entreprises qui prennent le relais (\u2026) c\u2019est cette alliance Etat et entreprise qui doit pouvoir fonctionner.\u00a0                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La gauche sert sur un plateau la respectabilit\u00e9 du Rassemblement national\u00a0\u00bb, estime Aurore Berg\u00e9","dateModified":"2022-07-22T06:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T06:07:41+00:00","articleBody":"     Pour rappel, les suppl\u00e9ants des ministres ne peuvent pas encore prendre part au vote puisque le gouvernement a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 il y a moins d\u2019un mois.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9tail des votes sur l\u2019ensemble du projet de loi","dateModified":"2022-07-22T06:23:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:58:49+00:00","articleBody":"     La cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s Renaissance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02 ce matin. Elle est revenue sur l\u2019adoption du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, rejet\u00e9 par tous les \u00e9lus de la coalition de gauche \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0Ce qui m\u2019\u00e9tonne, c\u2019est que la gauche n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 au rendez-vous du tout de ce texte, puisque incapable de le voter allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 voter contre, a-t-elle soulign\u00e9. On peut consid\u00e9rer que \u00e7a ne va pas assez loin, on peut consid\u00e9rer, et je suis d\u2019accord, qu\u2019il va falloir que les salaires augmentent et, en v\u00e9rit\u00e9, ils augmentent dans certains secteurs, je pense \u00e0 l\u2019h\u00f4tellerie ou la restauration. (\u2026) De l\u00e0 \u00e0 voter contre, \u00e0 la fin, sur ce texte, voter contre l\u2019augmentation des retraites, l\u2019augmentation des APL, voter contre l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e, je crois que c\u2019est de l\u2019irresponsabilit\u00e9 de la part de la gauche et je ne suis pas certaine que c\u2019est que ce \u00e7a que les Fran\u00e7ais attendaient de nous.\u00a0\u00bb          Le gouvernement a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des voix du Rassemblement national et des R\u00e9publicains pour faire voter ce texte. Est-ce le signe que la majorit\u00e9 penche \u00e0 droite\u00a0? \u00ab\u00a0Les choses vont se passer en fonction des textes et des projets de loi, a r\u00e9pondu Mme\u00a0Berg\u00e9. Je ne peux pas miser sur l\u2019ouverture ou le sectarisme des uns et des autres. Est-ce que c\u2019est de bon aloi que la gauche vote contre toutes les mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, c\u2019est \u00e0 eux qu\u2019il faut aller poser la question, selon la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines. C\u2019est eux que les Fran\u00e7ais doivent interpeller en leur demandant pourquoi \u00e0 la fin ils pr\u00e9f\u00e8rent voter contre ce qui permet tout de suite d\u2019am\u00e9liorer le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Apr\u00e8s, moi, je ne vais pas aller n\u00e9gocier avec l\u2019extr\u00eame gauche ni avec l\u2019extr\u00eame droite. Il y a des lignes rouges qu\u2019on se fixe parce qu\u2019il y a des lignes rouges en mati\u00e8re de valeur. (\u2026) A la fin, la seule chose qui m\u2019importe, c\u2019est de savoir si ce texte va dans le bon sens pour les Fran\u00e7ais. La r\u00e9ponse \u00e9tait oui et je suis heureuse qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La gauche n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 au rendez-vous\u00a0\u00bb du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, regrette Auror...","dateModified":"2022-07-22T06:05:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:46:02+00:00","articleBody":"      Nouvelles discussions dans l\u2019H\u00e9micycle. Apr\u00e8s une courte nuit, les d\u00e9put\u00e9s reprendront place \u00e0 leur si\u00e8ge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, d\u00e8s 15\u00a0heures, pour une premi\u00e8re s\u00e9ance publique sur le projet de loi de finances rectificative (PLFR) avant une seconde \u00e0 21\u00a0h\u00a030 et jusqu\u2019\u00e0 minuit. Les s\u00e9nateurs examineront le premier texte, d\u2019abord en commission, une fois qu\u2019il aura \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e.          Politique de la ville. Elisabeth Borne se rendra \u00e0 Vaulx-en-Velin (Rh\u00f4ne), d\u00e8s 17\u00a0h\u00a030, accompagn\u00e9e d\u2019Olivier Klein, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement. Elle ira \u00ab\u00a0\u00e0 la rencontre des agents et associations de la ville qui mettent en place des activit\u00e9s culturelles et sportives pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 pour les jeunes\u00a0\u00bb de la ville, a fait savoir Matignon. La premi\u00e8re ministre visitera ensuite une m\u00e9diath\u00e8que, avant de s\u2019entretenir avec des \u00e9lus locaux, \u00ab\u00a0afin de revenir sur la situation dans les quartiers et la mise en \u0153uvre de la politique de la ville\u00a0\u00bb.          N\u00e9gociations. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, se rendra en Corse de vendredi\u00a022 \u00e0 samedi 23\u00a0juillet dans le cadre du \u00ab\u00a0cycle historique\u00a0\u00bb de n\u00e9gociations, ouvert entre le gouvernement et les \u00e9lus corses.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce vendredi ","dateModified":"2022-07-22T06:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:36:05+00:00","articleBody":"     En premi\u00e8re lecture, les d\u00e9put\u00e9s sont parvenus \u00e0 voter ce texte, qui avait valeur de test pour la majorit\u00e9 relative du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dans les d\u00e9lais impartis pour une mise en application rapide. C\u2019est \u00e0 5\u00a0h\u00a048 ce matin, que 341\u00a0d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 en faveur de ce projet de loi, 116\u00a0ont vot\u00e9 contre et 21 se sont abstenus.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e nationale vote le texte en premi\u00e8re lecture         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat vot\u00e9 au bout de la nuit","dateModified":"2022-07-22T05:52:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:33:04+00:00","articleBody":"      Sur le projet de loi sanitaire, les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs se sont mis d\u2019accord en commission mixte paritaire sur un texte commun aux deux chambres parlementaires. Ce dernier doit \u00eatre vot\u00e9 lundi par les \u00e9lus du Palais-Bourbon et du palais du Luxembourg.          Laurent Nunez a pris la place de Didier Lallement \u00e0 la Pr\u00e9fecture de Paris. Une arriv\u00e9e salu\u00e9e par G\u00e9rald Darmanin, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, qui a dress\u00e9 une feuille de route \u00e0 l\u2019ancien membre du gouvernement qui se fixe comme horizon les JO de Paris, en\u00a02024.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0? ","dateModified":"2022-07-22T05:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:30:03+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique de ce vendredi 22\u00a0juillet. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude. Excellente journ\u00e9e sur Lemonde.fr \u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T05:31:11+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/22/19-2">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ La Nupes se veut une « union populaire écologique et sociale » mais c’est sur l’écologie et le social qu’elle est incomprise, voire défaite, dans une partie de la France populaire analyse, dans une tribune au « Monde », Catherine Tricot, directrice de la revue Regards, appelant la gauche à répondre au défi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « La gauche ne peut faire l’impasse sur ce monde populaire »   Tribune        Catherine Tricot  Directrice de la revue « Regards »        La Nupes se veut une « union populaire écologique et sociale » mais c’est sur l’écologie et le social qu’elle est incomprise, voire défaite, dans une partie de la France populaire analyse, dans une tribune au « Monde », Catherine Tricot, directrice de la revue Regards, appelant la gauche à répondre au défi.   Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Passé le premier soulagement d’être toujours là, vivante et même renforcée à l’Assemblée nationale, la gauche est groggy par l’exceptionnelle progression du Rassemblement national (RN) : 89 députés élus au scrutin majoritaire un peu partout en France, sauf dans les très grandes villes et leurs banlieues.          La gauche voit les lieux historiques de son implantation disputés. Le Nord, l’Est, mais aussi la Picardie, la Normandie et désormais le Midi rouge, le Centre, qui fut terre de résistance. Même Carmaux ! Le front républicain marquait un principe. Il fut efficace. Il ne pouvait pas se suffire longtemps à lui-même.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : la Nupes présente sa proposition de loi                 Le front républicain s’est affaissé faute d’avoir été relayé par une alternative comprise comme telle par ces Français qui désormais ne votent pas RN seulement parce que « tout a été essayé, sauf ça ». Le vote Le Pen n’est pas non plus amnésique. On ne vote pas extrême droite sans connaitre l’histoire de ce parti et son fondement xénophobe.          La  France est en rupture politique          Il faut regarder une réalité en face : Marine Le Pen et, après elle, les candidats du RN, emportent l’adhésion d’une part parfois majoritaire du peuple. La Nupes se veut une « union populaire écologique et sociale ». Mais c’est sur l’écologie et le social qu’elle est incomprise, voire défaite, dans une partie de la France populaire. Il faut en comprendre les bases qui ne sont pas de circonstances.            Sur le social, le discours du RN est une charge contre « l’assistanat », englobant les plus pauvres et les migrants. C’est un exutoire, une explication et une solution pour ce monde qui travaille et ne s’en sort pas. La multiplication des aides conditionnées fait enrager ces ménages qui gagnent un peu plus de deux fois le smic.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes et le RN, deux fronts anti-Macron totalement opposés                 Pas d’aide personnalisée au logement (APL), pas de bourse pour les enfants, pas d’accès au logement social... Même les aides à l’isolation thermique sont drastiquement soumises à conditions de revenus. Face à la crainte du « ras le bol fiscal » des plus riches, on a conditionné les droits sociaux et affaibli les services publics. Bilan : une France en rupture politique.          Le monde populaire, fondement du projet d’égalité de la Nupes          Sur l’écologie, le discours du RN fait un virage. Il ne nie plus le réchauffement climatique et fait du « grand déménagement des usines » le centre de son analyse et, partant, de ses réponses. Il se moque de ceux qui portent une alternative au règne de la marchandise et de la surconsommation.            Le RN se fait le défenseur de ceux qui ont besoin de leur voiture, se saignent pour acheter leur pavillon, se détendent autour d’un barbecue et rêvent d’un jacuzzi. Pour eux, l’écologie est synonyme d’éoliennes, de cuve à mazout à changer à grands frais, de voiture condamnée alors qu’elle roule encore. L’incompréhension est totale.        Il vous reste 39.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/22/la-gauche-ne-peut-faire-l-impasse-sur-ce-monde-populaire_6135796_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La gauche ne peut faire l\u2019impasse sur ce monde populaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-22T18:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-22T18:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Rassemblement national","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Politique","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"La Nupes se veut une \u00ab\u00a0union populaire \u00e9cologique et sociale\u00a0\u00bb mais c\u2019est sur l\u2019\u00e9cologie et le social qu\u2019elle est incomprise, voire d\u00e9faite, dans une partie de la France populaire analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Catherine Tricot, directrice de la revue Regards, appelant la gauche \u00e0 r\u00e9pondre au d\u00e9fi.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Tricot","description":"Directrice de la revue \u00ab\u00a0Regards\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/49/0/5900/2950/1342/671/60/0/cd280ed_1658238900241-jmug220718053.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-3">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Bourg-en-Bresse, Lyon et Besançon ont émis un arrêté du même type cette semaine. La capitale met en avant « les conséquences du réchauffement climatique à Paris et l’impérieuse nécessité de réduire la consommation énergétique ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète              A Paris, les magasins climatisés devront fermer leur porte d’entrée, sous peine d’amende      Bourg-en-Bresse, Lyon et Besançon ont émis un arrêté du même type cette semaine. La capitale met en avant « les conséquences du réchauffement climatique à Paris et l’impérieuse nécessité de réduire la consommation énergétique ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h38, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Nantes, le 13 juillet 2022.  LOIC VENANCE / AFP                 Les magasins parisiens climatisés devront fermer leur porte d’entrée à partir de lundi, sous peine d’amende, afin de réduire leur consommation d’énergie, selon un arrêté pris, vendredi 22 juillet, par la mairie de la capitale.            Cet arrêté prévoit une contravention de 2e classe, d’un montant maximum de 150 euros, pour les établissements commerciaux ou de services qui laisseront leur porte ouverte lorsque la climatisation – ou le chauffage en hiver – est en fonctionnement. La maire de Paris, Anne Hidalgo, souligne que « cette mesure avait été proposée par la convention citoyenne pour le climat et aurait pu être mise en place bien plus tôt par un décret du gouvernement ».            Les commerces climatisés devront désormais garder leurs portes fermées. Ces pratiques aberrantes doivent cesser dan… https://t.co/2xbJymVU8U— Anne_Hidalgo (@Anne Hidalgo)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Que sont devenues les propositions de la convention pour le climat qu’Emmanuel Macron s’était engagé à reprendre « sans filtre » ?                   Réduire la consommation énergétique            L’arrêté met en avant comme motivation « les conséquences du réchauffement climatique à Paris et l’impérieuse nécessité de réduire, dans la période actuelle, la consommation énergétique ». « Il a été constaté que de nombreux commerces à Paris maintenaient en permanence leur porte d’entrée ouverte », relève la Ville de Paris dans son arrêté, qui ne concerne pas « les restaurants ou débits de boissons disposant d’une terrasse extérieure régulièrement autorisée ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canicule : des règles pour une utilisation raisonnée des climatiseurs                   Paris n’est pas la première ville à vouloir obliger les commerces climatisés à fermer leurs portes. Le 15 juillet, la mairie socialiste de Bourg-en-Bresse avait émis un arrêté du même type, présenté comme une première en France.              Le maire de Lyon, Grégory Doucet (Europe Ecologie-Les Verts), l’a imitée mercredi en signant un arrêté interdisant aux commerces climatisés de laisser leur porte ouverte en permanence, suivi par Besançon deux jours plus tard.                             Lire la synthèse :  Article réservé à nos abonnés  Les grandes villes en lutte contre la surchauffe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/22/a-paris-les-magasins-climatises-devront-fermer-leur-porte-d-entree-sous-peine-d-amende_6135785_3244.html"},"headline":"A Paris, les magasins climatis\u00e9s devront fermer leur porte d\u2019entr\u00e9e, sous peine d\u2019amende","dateCreated":"2022-07-22T16:38:08+02:00","datePublished":"2022-07-22T16:38:08+02:00","dateModified":"2022-07-22T17:16:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat et environnement"],"keywords":["Politique","Paris","Climat et environnement","Canicule","Plan\u00e8te"],"description":"Bourg-en-Bresse, Lyon et Besan\u00e7on ont \u00e9mis un arr\u00eat\u00e9 du m\u00eame type cette semaine. La capitale met en avant \u00ab\u00a0les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 Paris et l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire la consommation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/257/0/3092/1546/1342/671/60/0/6729bba_1658499299258-000-32ec8z3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-4">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Jean-Noël Barrot avait déjà assuré qu’il ne se chargerait pas des sujets liés à l’entreprise, sa sœur Hélène étant directrice de la communication du groupe pour la France et l’Europe de l’Ouest.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Pixels        Gouvernement Borne             Le ministre délégué au numérique écarté des sujets liés à Uber pour éviter tout conflit d’intérêts      Jean-Noël Barrot avait déjà assuré qu’il ne se chargerait pas des sujets liés à l’entreprise, sa sœur Hélène étant directrice de la communication du groupe pour la France et l’Europe de l’Ouest.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h20, mis à jour à 14h27       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jean-Noël Barrot, ministre délégué chargé de la transition numérique et des télécommunications, à Paris, le 4 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Le 5 juillet, Jean-Noël Barrot, fraîchement nommé ministre délégué chargé de la transition numérique et des télécommunications, l’avait déjà promis au média spécialisé Contexte : il se « déporterait » des sujets liés à Uber en raison de sa proximité avec la directrice de la communication du groupe pour la France et l’Europe de l’Ouest – c’est-à-dire sa sœur, Hélène Barrot.            Une promesse désormais traduite par un décret publié au Journal officiel, vendredi 22 juillet, pris en application d’un décret de 1959 relatif à la question des conflits d’intérêts au sein du gouvernement. Celui-ci dispose que le ministre délégué « ne connaît pas des actes de toute nature relatifs spécifiquement au groupe Uber » et que les attributions correspondantes seront en conséquence directement exercées par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire.              Le 10 juillet, l’enquête internationale « Uber Files » menée par quarante-deux médias, dont Le Monde, a mis au jour la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage. Une enquête qui a aussi révélé comment, pour sa première campagne, en 2016-2017, Emmanuel Macron a reçu le soutien de très nombreux défenseurs du modèle promu par Uber, y compris celui de Mark MacGann, son ancien lobbyiste en chef en Europe.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : révélations sur le deal secret entre Uber et Emmanuel Macron à Bercy                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/22/conflit-d-interets-le-ministre-delegue-au-numerique-ecarte-du-dossier-uber_6135761_4408996.html"},"headline":"Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au num\u00e9rique \u00e9cart\u00e9 des sujets li\u00e9s \u00e0 Uber pour \u00e9viter tout conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats","dateCreated":"2022-07-22T12:20:08+02:00","datePublished":"2022-07-22T12:20:08+02:00","dateModified":"2022-07-22T14:27:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Pixels","Uber Files"],"description":"Jean-No\u00ebl Barrot avait d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 qu\u2019il ne se chargerait pas des sujets li\u00e9s \u00e0 l\u2019entreprise, sa s\u0153ur H\u00e9l\u00e8ne \u00e9tant directrice de la communication du groupe pour la France et l\u2019Europe de l\u2019Ouest.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/16/273/0/3500/1750/1342/671/60/0/24a528f_fw1-uber-britain-0316-1a.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-5">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ « Une personnalité, un objet » (10/40). Premier ministre de cohabitation lors du second septennat de François Mitterrand, il devait préparer la candidature de Jacques Chirac à la présidence de la République. Au lieu de quoi, il se présenta lui-même et échoua. Malgré – ou à cause de – ses chaussettes de cardinal.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les hérauts des forêts          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                                                                      Séries d'été       Une personnalité, un objet         Les chaussettes rouges d’Edouard Balladur, candidat raffiné mais malheureux à la présidentielle   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (10/40). Premier ministre de cohabitation lors du second septennat de François Mitterrand, il devait préparer la candidature de Jacques Chirac à la présidence de la République. Au lieu de quoi, il se présenta lui-même et échoua. Malgré – ou à cause de – ses chaussettes de cardinal.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   En 1993, les élections législatives consacrent le retour d’une droite décidée à ne pas tomber une nouvelle fois dans le piège de la cohabitation. Sept ans plus tôt, la première confrontation menée tambour battant par Jacques Chirac à la tête d’une majorité revancharde au discours imprégné d’un libéralisme de choc s’est soldée par la réélection tranquille de François Mitterrand, en 1988.                           LOÏC LUSNIA               Cette fois, le tribun de Corrèze veut préparer sereinement sa candidature présidentielle et il a chargé Edouard Balladur de diriger le nouveau gouvernement. L’ancien ministre de l’économie impose rapidement son style : vocabulaire châtié, manières courtoises et discrète élégance british. Son discours, basé sur la confiance des milieux économiques et un conservatisme bon teint, porte ce Pinay des beaux quartiers au firmament des sondages. Seule et unique transgression : il porte des chaussettes rouges.            Point de faute de goût ni de fantaisie gratuite. Ces mi-bas de couleur « pourpre cardinalice » sortent tout droit de la maison Gammarelli, sise via di Santa Chiara à Rome et fournisseur exclusif de la papauté comme de la haute hiérarchie catholique. Des chaussettes en fil d’Ecosse (aujourd’hui, compter au moins 22 euros la paire) qui ne tire-bouchonnent pas sur les chevilles.          Adoptées par François Fillon          Ce parti pris de raffinement qui fait écho à l’onctuosité dont sait faire preuve le premier ministre ne provoque, malgré sa connotation ecclésiastique, nul remous dans un pays pourtant très à cheval sur la séparation entre l’Eglise et l’Etat. Il faut croire que l’heure est propice à cette coalition droite dans ses mocassins à glands, sûre de sa légitimité face à un président affaibli et à une gauche mise en déroute.          En selle pour assurer un intérim de deux ans, Edouard Balladur se découvre progressivement un destin national malgré les difficultés économiques qui s’accumulent. Jacques Chirac, abandonné par une partie de ses troupes, a le moral dans les chaussettes, mais il élargit son électorat en se saisissant du flambeau de la mobilisation contre la fracture sociale. Et enferme son rival dans l’image d’Epinal d’une droite un peu coincée.            Hier gages d’une élégance sophistiquée, son trois-pièces confectionné sur mesure par le tailleur londonien Henry Poole et ses chaussettes rouges de cardinal deviennent des repoussoirs. En « une » du Monde, Plantu dessine Edouard Balladur en perruque, se déplaçant en chaise à porteurs. Le premier ministre sera éliminé dès le premier tour du scrutin présidentiel de 1995.        Il vous reste 15.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/22/les-chaussettes-rouges-d-edouard-balladur-candidat-raffine-mais-malheureux-a-la-presidentielle_6135758_3451060.html"},"headline":"Les chaussettes rouges d\u2019Edouard Balladur, candidat raffin\u00e9 mais malheureux \u00e0 la pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-07-22T12:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-22T12:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Une personnalit\u00e9, un objet"],"keywords":["Politique","Une personnalit\u00e9, un objet","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Une personnalit\u00e9, un objet\u00a0\u00bb (10\/40). Premier ministre de cohabitation lors du second septennat de Fran\u00e7ois Mitterrand, il devait pr\u00e9parer la candidature de Jacques Chirac \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. Au lieu de quoi, il se pr\u00e9senta lui-m\u00eame et \u00e9choua. Malgr\u00e9 \u2013 ou \u00e0 cause de \u2013 ses chaussettes de cardinal.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/880/0/3661/1830/1342/671/60/0/71a53a3_1657800663446-10-objets-de-pouvoir-balladur.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une personnalit\u00e9, un objet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-personnalite-un-objet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-6">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Certains parlementaires des oppositions militent pour le retour dans leurs fonctions des soignants ayant refusé le vaccin contre le Covid-19. Au moment où le virus circule toujours fortement, cette réintégration reviendrait à céder à des arguments antiscientifiques et à ébranler la politique de santé publique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Débats       Vaccins contre le Covid-19         Réintégrer les soignants non vaccinés, une dangereuse croisade   Éditorial   Le Monde    Certains parlementaires des oppositions militent pour le retour dans leurs fonctions des soignants ayant refusé le vaccin contre le Covid-19. Au moment où le virus circule toujours fortement, cette réintégration reviendrait à céder à des arguments antiscientifiques et à ébranler la politique de santé publique.   Publié aujourd’hui à 11h21, mis à jour à 11h22    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        En juin, les Français se sont dotés d’une Assemblée nationale qui reflète beaucoup plus fidèlement qu’auparavant l’état politique réel du pays. On peut se réjouir de cette meilleure représentation, ainsi que du retour en force d’un Parlement désormais arbitre incontournable des choix politiques. Encore faudrait-il que les oppositions exercent leur pouvoir dans un sens constructif et responsable. Tel n’est pas le cas lorsque, en une troublante convergence, des élus de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), des Républicains (LR) et du Rassemblement national (RN) défendent la réintégration des personnels du système de santé et des services d’incendie et de secours qui ont été suspendus, car non vaccinés contre le Covid-19.                             Lire aussi :  Covid-19 : le gouvernement maintiendra l’obligation vaccinale pour les soignants, en suivant l’avis de la Haute Autorité de santé                   L’obligation vaccinale est entrée en vigueur le 15 septembre 2021, avec le soutien presque unanime des professionnels de santé. Elle a été considérée comme relevant de l’évidence, s’agissant de personnels qui, par leurs fonctions, côtoient les personnes les plus exposées au Covid, dont ils sont chargés de préserver la santé. Le fait, pour eux, d’être astreints à des vaccinations spécifiques, comme celle contre l’hépatite B, n’avait d’ailleurs jusque-là guère fait débat. La mise en œuvre de cette obligation nouvelle a suscité de nombreuses tensions. Des soignants ont argué du manque de recul ou d’efficacité, ou de convictions personnelles, pour refuser la vaccination, et des suspensions ont dû être prononcées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Projet de loi sur le Covid-19 : la coalition présidentielle et la droite parlementaire trouvent un accord                   La « ferme opposition » de l’Académie de médecine            Alors que le SARS-CoV-2 continue de circuler fortement et que le vaccin protège contre les formes graves de la maladie, réintégrer celles et ceux qui le refusent reviendrait à céder aux arguments antiscientifiques et à renoncer à un fondement de la politique de santé publique qui fait de la vaccination un réflexe de protection collective et suppose l’exemplarité des soignants. Comment des patients pourraient-ils maintenir leur confiance dans des hôpitaux, des cliniques ou des Ehpad dont certains personnels refuseraient de mettre en œuvre les consensus scientifiques nationaux et internationaux ? « Aucun des arguments ressassés ne permet de valider scientifiquement le refus de se faire vacciner », qui, s’il est « respectable », reste « incompatible avec le métier de soignant », vient d’estimer l’Académie de médecine, réitérant sa « ferme opposition » à la réintégration des non-vaccinés.              Quant aux arguments selon lesquels une telle réintégration permettrait de pallier la grave pénurie de personnels soignants, voire de lutter plus efficacement contre les incendies de forêt, ils ne résistent pas aux chiffres. Comment soutenir qu’on tiendrait là un remède à une crise systémique massive, alors que seuls 600 des 240 000 infirmiers hospitaliers et 75 médecins et pharmaciens à l’hôpital sur 85 000 font défaut ? Alors que, globalement, les 12 000 personnes suspendues ne représentent que 0,53 % des personnels concernés ?                             Lire aussi :  Est-il vrai, comme l’affirme Nicolas Dupont-Aignan, que 5 000 pompiers non vaccinés ont été suspendus ?                   Laisser entendre, comme certains le prétendent à gauche, à droite et à l’extrême droite, que le retour des non-vaccinés réglerait la crise de l’hôpital et servirait la justice et la paix civile relève d’une dangereuse démagogie. Céder à ces arguments nourrirait au contraire la défiance envers le système de santé et la rationalité scientifique et alimenterait les conflits au sein des équipes soignantes. En poursuivant cette croisade néfaste, les oppositions donneraient un piètre avant-goût du rôle qu’elles peuvent jouer au cours d’un quinquennat qui s’annonce si lourd de défis.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Drôles d’oiseaux…  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/22/reintegrer-les-soignants-non-vaccines-une-dangereuse-croisade_6135753_3232.html"},"headline":"R\u00e9int\u00e9grer les soignants non vaccin\u00e9s, une dangereuse croisade","dateCreated":"2022-07-22T11:21:06+02:00","datePublished":"2022-07-22T11:21:06+02:00","dateModified":"2022-07-22T11:22:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Politique","Sciences","M\u00e9decine","Vaccins contre le Covid-19","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Editoriaux","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"description":"Certains parlementaires des oppositions militent pour le retour dans leurs fonctions des soignants ayant refus\u00e9 le vaccin contre le Covid-19. Au moment o\u00f9 le virus circule toujours fortement, cette r\u00e9int\u00e9gration reviendrait \u00e0 c\u00e9der \u00e0 des arguments antiscientifiques et \u00e0 \u00e9branler la politique de sant\u00e9 publique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/01/12/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/5d69f64_861081500-pns-6167717.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-7">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Le projet de loi sur le pouvoir d’achat a été adopté par 341 voix pour, 116 contre et 21 abstentions, vendredi 22 juillet, au matin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée      Le projet de loi sur le pouvoir d’achat a été adopté par 341 voix pour, 116 contre et 21 abstentions, vendredi 22 juillet, au matin.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 14h52    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Quatre jours de débats et une dernière nuit plus tumultueuse que les précédentes. L’Assemblée nationale a adopté, vendredi 22 juillet à 5 h 45, le projet de loi sur le pouvoir d’achat par 341 voix pour, 116 contre et 21 abstentions. Cette ultime séance aura été marquée par de nombreuses invectives, des attaques ad hominem, des présidences de séance contestées, le tout entrecoupé par de multiples suspensions de séance et autres rappels au règlement.                           Lire aussi :  Projet de loi sur le pouvoir d’achat : ce que contient le texte voté à l’Assemblée                 La dynamique de vote observée dès les premiers jours sur ce projet de loi ne s’est pas démentie. La majorité relative d’Emmanuel Macron est parvenue à faire adopter l’un des premiers textes majeurs de ce début de législature grâce aux suffrages du parti Les Républicains (LR, 54 voix) et des 78 élus présents du Rassemblement national (RN). Examiné en commission au Sénat, dès lundi 25 juillet, le projet de loi contient notamment le triplement du plafond de la « prime Macron », la revalorisation des retraites et des minima sociaux à 4 % ou encore la hausse de 3,5 % des APL.            Les députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont marqué leur opposition nette à ce qu’ils considèrent comme « une déclaration de guerre aux salaires » en pleine inflation. La France insoumise (LFI) a voté contre (par 74 voix), comme les écologistes (21 voix) et les communistes (18 voix contre et 4 abstentions). Seuls les socialistes se sont abstenus au sein de la Nupes, par 17 voix et 3 contre. A la tribune, les orateurs de la gauche ont dénoncé, à l’instar du député socialiste de Seine-Maritime, Gérard Leseul, un « texte très loin des ambitions que son titre laisse supposer ». « Vous ne voulez pas changer de cap, vous voulez faire de la France un pays de bas salaires », a attaqué le député communiste des Bouches-du-Rhône, Pierre Dharréville.          Dans une stratégie inverse, le RN s’est placé dans le camp des « constructifs », comme s’en est vanté le député de la Somme Jean-Philippe Tanguy. S’adressant à ses « chers collègues de la majorité, chers collègues LR, chers collègues de la LIOT [Libertés, indépendants, outre-mer et territoires] », l’élu d’extrême droite a estimé que son groupe a « apporté [sa] petite pierre » en votant le texte.          Accord ficelé à la dernière minute          Si aucun député de la majorité n’a pris la parole avant le scrutin, l’élu (LR) de Meurthe-et-Moselle Thibault Bazin a salué, au petit matin, un projet de loi « qui va dans le bon sens », citant la revalorisation des retraites, la baisse des cotisations pour les travailleurs indépendants ou la facilitation des dispositifs d’intéressement en entreprise. « Des corrections sont enfin apportées avec la déconjugalisation de l’allocation adulte handicapé », a-t-il appuyé. Le vote de cette mesure, adoptée, mercredi soir, à la quasi-unanimité sauf une voix, fut le seul moment de concorde parlementaire observé durant la semaine sur le texte.        Il vous reste 58.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/22/l-assemblee-nationale-adopte-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-a-l-issue-d-une-nuit-mouvementee_6135743_823448.html"},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019issue d\u2019une nuit mouvement\u00e9e","dateCreated":"2022-07-22T10:36:09+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:36:09+02:00","dateModified":"2022-07-22T14:52:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 341 voix pour, 116 contre et 21 abstentions, vendredi 22\u00a0juillet, au matin.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/5900/2950/1342/671/60/0/cd795dc_1658446091388-jmug220721019.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-8">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Le départ du président du conseil italien Mario Draghi est un nouvel exemple de la fragilité démocratique européenne alors que la guerre en Ukraine, l’inflation, la crise climatique ouvrent un nouveau cycle de note histoire, relève dans une tribune au « Monde » le dirigeant d’entreprise Bernard Spitz.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Tribunes             « Ce que nous dit le départ de Draghi : “si l’on ne répond pas à l’angoisse démocratique, la voie sera ouverte aux populismes” »      Le départ du président du conseil italien Mario Draghi est un nouvel exemple de la fragilité démocratique européenne alors que la guerre en Ukraine, l’inflation, la crise climatique ouvrent un nouveau cycle de note histoire, relève dans une tribune au « Monde » le dirigeant d’entreprise Bernard Spitz.          Par Bernard Spitz, président de BSConseil         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La démission de Mario Draghi est un coup dur pour les économies de l’Italie, de la France et de l’Union européenne. Chacun le comprend. Mais pas seulement. Dans un monde marqué par les peurs, elle est aussi le révélateur de la reprise en main de l’économie par le politique et de son glissement vers la droite radicale. Comment imaginer, face à tant de remises en cause, que nous allions poursuivre le voyage dans le petit train rassurant de Fukuyama sur « la fin de l’histoire » ?          Un nouveau cycle est ouvert, dont personne ne sait la durée et dont seuls nos enfants connaîtront un jour le nom. Ceux qui ont connu l’entre-deux-guerres ou les « trente glorieuses » n’avaient pas la moindre idée qu’ils vivaient ces époques de l’histoire. Il en va de même pour nous : le basculement s’est produit sous nos yeux, il ouvre une nouvelle période d’incertitude et de fureur.                           Lire aussi :  La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                 Nous vivons quatre chocs : le retour de l’inflation qui n’est pas qu’un fait statistique mais un élément majeur des comportements des ménages et des entreprises ; la prise de conscience de l’urgence climatique enfin reconnue comme priorité absolue ; l’impact de la pandémie qui change le rapport au travail, notamment chez les jeunes et souligne notre fragilité face à la maladie ; enfin la guerre aux portes de l’Europe qui nous rappelle la tragédie des temps et la brutale logique des rapports de force…          La radicalité d’un camp entraîne la radicalité de l’autre          Face à ce tumulte, Mario Draghi est arrivé au pouvoir porté par une double évidence : il était le meilleur et le plus crédible aux yeux du monde économique, de la société italienne, du reste du monde ; et il ne venait pas du monde politicien d’avant. Exactement comme Emmanuel Macron. Ce que nous dit son départ, c’est que cela ne suffira plus à l’avenir, que cela ne suffit déjà plus.            En France comme en Italie, le glissement politique s’opère vers la droite dure et populiste, Rassemblement national ici, Ligue et Fratelli d’Italia là-bas. La radicalité d’un camp entraîne la radicalité de l’autre. En France, la Nupes a marqué la prise de pouvoir des « insoumis » sur les écologistes et les sociaux-démocrates.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la chute inexorable du Mouvement 5 étoiles                 En Italie, le Mouvement 5 étoiles a explosé en deux, la partie anarchiste et gauchisante s’abandonnant à Giuseppe Conte, devenu le premier adversaire de Draghi et le forçant à la démission. Même observation aux Etats-Unis : l’idéologie radicale d’un Trump a non seulement conquis le pouvoir mais a marqué d’une empreinte durable le Parti républicain au point que sa réélection – ou à défaut l’avènement du gouverneur de Floride sur sa ligne – fait partie des scénarios possibles. Parallèlement, la radicalité fait son chemin aussi chez les démocrates.        Il vous reste 35.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/22/ce-que-nous-dit-le-depart-de-draghi-si-l-on-ne-repond-pas-a-l-angoisse-democratique-la-voie-sera-ouverte-aux-populismes_6135739_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ce que nous dit le d\u00e9part de Draghi\u00a0: \u201csi l\u2019on ne r\u00e9pond pas \u00e0 l\u2019angoisse d\u00e9mocratique, la voie sera ouverte aux populismes\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-22T10:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","International","Europe","Italie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Le d\u00e9part du pr\u00e9sident du conseil italien Mario Draghi est un nouvel exemple de la fragilit\u00e9 d\u00e9mocratique europ\u00e9enne alors que la guerre en Ukraine, l\u2019inflation, la crise climatique ouvrent un nouveau cycle de note histoire, rel\u00e8ve dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le dirigeant d\u2019entreprise Bernard Spitz.","author":[{"@type":"Person","name":"Bernard Spitz, pr\u00e9sident de BSConseil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/271/0/3258/1629/1342/671/60/0/2bf939f_ceb9b7e11d254e80bbfc840595707266-ceb9b7e11d254e80bbfc840595707266-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-9">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Augmentation des prestations sociales et des retraites, déconjugalisation de l’allocation adultes handicapés… les députés ont adopté le texte après une semaine de débats houleux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Projet de loi sur le pouvoir d’achat : ce que contient le texte voté à l’Assemblée      Augmentation des prestations sociales et des retraites, déconjugalisation de l’allocation adultes handicapés… les députés ont adopté le texte après une semaine de débats houleux.          Par Service politique (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 09h34, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique, Bruno Le Maire, prend la parole à la tribune de l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022, durant l’examen du projet de loi pouvoir d’achat.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Si la bataille parlementaire est loin d’être terminée, c’est une étape de franchie. Les députés ont adopté en première lecture, tard dans la nuit du jeudi 21 au vendredi 22 juillet, le projet de loi portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat. Le Sénat doit en commencer l’examen, en commission des finances, dès lundi.                             Lire aussi :  Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur marathon avec l’examen du projet de loi de finances rectificative                   L’Assemblée nationale doit maintenant enchaîner avec le projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR), qui en assure le financement et complète l’arsenal souhaité par l’exécutif pour lutter contre l’inflation. Les députés ont prévu de siéger une partie du week-end, au moins jusqu’à samedi en fin de soirée, car les débats sont houleux depuis l’ouverture de la session, lundi. Tour d’horizon des principales mesures d’ores et déjà adoptées dans le premier volet du « pack pouvoir d’achat ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                   Elargissement de la « prime Macron » et facilitation de l’intéressement            Le texte prévoit le triplement du plafond de la « prime Macron », instaurée en 2018, lors de la crise des « gilets jaunes ». Les employeurs pourront ainsi verser jusqu’au 31 décembre 2023 une prime exceptionnelle d’un montant maximal de 3 000 euros (ou 6 000 euros, en cas d’accord d’intéressement), exonérée d’impôt sur le revenu et de cotisations et contributions sociales pour les salariés dont le revenu équivaut à moins de trois fois la valeur du smic.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prime Macron : huit milliards d’euros versés depuis sa création en 2018                   Une mesure critiquée par une partie de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui, durant l’examen, a multiplié les appels à directement augmenter les salaires, à travers une augmentation du smic. D’après l’étude d’impact faite par le gouvernement, plus de 15 millions de personnes ont bénéficié de cette prime entre 2019 et 2022, dont le montant moyen s’élève à 542 euros.             













fetch('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assemblee_nationale_open_data/leg16/snippet_hemicycle.html').then(function (response) {
    return response.text();
}).then(function (html) {
    document.querySelector('#contenant_assnat_VTANR5L16V81').innerHTML = html;
    makeSnippet("VTANR5L16V81");
}).catch(function (err) {
    // There was an error
    console.warn('Something went wrong.', err);
});


<article-nb="2022/07/22/19-10">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Le texte a été approuvé par 341 voix pour, 116 contre et 21 abstentions. Il prévoit notamment le triplement de la « prime Macron », une revalorisation de 4 % des aides sociales, mais pas de hausses de salaires.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Projet de loi sur le pouvoir d’achat : l’Assemblée nationale vote le texte en première lecture      Le texte a été approuvé par 341 voix pour, 116 contre et 21 abstentions. Il prévoit notamment le triplement de la « prime Macron », une revalorisation de 4 % des aides sociales, mais pas de hausses de salaires.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 05h59, mis à jour à 09h32    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lors des débats sur le projet de loi relatif aux mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat, à l’Assemblée nationale, le 21 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Après quatre jours de discussions et au bout d’une nuit entière de débats houleux, les députés ont adopté en première lecture, vendredi 22 juillet au matin, le projet de loi « d’urgence » pour le pouvoir d’achat, un texte protéiforme censé atténuer les effets de l’inflation et de la crise énergétique. « L’esprit de responsabilité l’a emporté pour protéger nos concitoyens », a réagi sur Twitter la première ministre, Elisabeth Borne, après le vote.                             Lire aussi :  Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur marathon avec l’examen du projet de loi de finances rectificative                   Le texte du gouvernement a été validé par 341 voix pour, 116 contre et 21 abstentions, avec l’apport des voix de députés des Républicains et du Rassemblement national. Ces derniers ont salué certaines mesures allant « dans le bon sens », tandis que la gauche dénonçait un texte s’apparentant à une « déclaration de guerre aux salaires ». Le Sénat commencera son examen en commission des finances dès lundi.              Le projet de loi, qui faisait figure de test pour le camp présidentiel privé de majorité absolue à l’Assemblée, est censé répondre à l’inflation comme à la crise énergétique provoquée par la guerre en Ukraine. Il doit à présent être complété par un projet de loi de finances rectificatives dont l’examen débute vendredi dès 15 heures avec, au menu, des mesures contestées comme la suppression de la redevance audiovisuelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Triplement du plafond des primes défiscalisées            Le projet adopté par l’Assemblée prévoit une série de mesures dont le triplement à 3 000 euros du plafond des primes défiscalisées que les entreprises peuvent verser à leurs employés (6 000 euros dans certains cas), une mesure combattue tout au long de la semaine par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale qui réclame des hausses de salaires et notamment du smic.            Les députés ont également augmenté de 4 % les pensions de retraite et plusieurs allocations (familiales, minima sociaux) avec effet rétroactif au 1er juillet 2022, sans attendre la date de revalorisation automatique annuelle. Le coût anticipé par le gouvernement de ce paquet de mesures s’élève à une vingtaine de milliards d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruno Le Maire : « Nous avons changé dans nos méthodes. Nous écoutons davantage, nous dialoguons plus »                   Faire face aux risques de pénurie énergétique            Rare moment de concorde mercredi soir, l’Assemblée a voté à la quasi-unanimité la déconjugalisation de l’allocation adultes handicapés, un mode de calcul qui ne tient pas compte des revenus du conjoint. Une mesure à laquelle l’exécutif s’était opposé lors de la dernière législature.              Enfin, le texte prévoit également différentes mesures pour faire face aux risques de pénurie énergétique qui ont électrisé les débats dans la nuit de jeudi : il facilite le redémarrage prochain de centrales au charbon et crée un régime dérogatoire pour accélérer l’approvisionnement en gaz depuis un terminal méthanier flottant, qui pourrait voir affluer du gaz de schiste américain. Dans un climat tendu, la gauche a fait bloc contre ces dispositions « suicidaires » sur le plan climatique, tandis que l’extrême droite s’en prenait aux « ayatollahs verts ».             













fetch('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assemblee_nationale_open_data/leg16/snippet_hemicycle.html').then(function (response) {
    return response.text();
}).then(function (html) {
    document.querySelector('#contenant_assnat_VTANR5L16V81').innerHTML = html;
    makeSnippet("VTANR5L16V81");
}).catch(function (err) {
    // There was an error
    console.warn('Something went wrong.', err);
});


<article-nb="2022/07/22/19-11">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Le budget rectificatif, qui finance notamment la remise de 18 centimes à la pompe, arrive en débat à l’Assemblée, vendredi. Le gouvernement souhaite la remplacer par un chèque sous condition de revenus et ciblant les gros rouleurs. Un point de blocage pour LR.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Le prix du carburant au cœur de la bataille avec les oppositions pour l’examen du budget rectificatif      Le budget rectificatif, qui finance notamment la remise de 18 centimes à la pompe, arrive en débat à l’Assemblée, vendredi. Le gouvernement souhaite la remplacer par un chèque sous condition de revenus et ciblant les gros rouleurs. Un point de blocage pour LR.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 04h43, mis à jour à 12h55    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les députés Renaissance, Gilles Le Gendre, Charlotte Parmentier Lecocq et Eric Woerth discutent à l’Assemblée nationale, du projet de loi relatif aux mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat, le 21 juillet 2022 à Paris, (France).  JULIEN MUGUET / JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Ces jours-ci, les nuits sont courtes à l’Assemblée. L’examen des deux textes du gouvernement sur le pouvoir d’achat, qui mobilisent ensemble plus de 20 milliards d’euros en faveur des ménages pénalisés par l’inflation, se déroule dans un calendrier très contraint, plaçant les oppositions en position de force. L’exécutif, qui a perdu sa majorité absolue à l’issue des élections législatives de juin, court le risque d’être mis en minorité à tout moment, et veut montrer qu’il a « changé » et sait travailler avec ses adversaires, en particulier avec Les Républicains, principale force sur laquelle il espère s’appuyer.                           Lire aussi :  Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur marathon avec l’examen du projet de loi de finances rectificative                 Le projet de loi sur le pouvoir d’achat, premier des deux textes à passer à l’Assemblée, en a offert une illustration avec l’adoption à la quasi-unanimité dans la nuit de mercredi 20 à jeudi 21 juillet, de la déconjugalisation de l’allocation adultes handicapés, une mesure que les oppositions réclamaient depuis des années.            D’autres compromis sont attendus lors de l’examen du budget rectificatif, qui démarre vendredi 22 juillet dans l’Hémicycle. Le texte comporte plusieurs mesures à fort enjeu : prix du carburant, suppression de la redevance, chèque alimentaire, prolongation des boucliers tarifaires, revalorisation du point d’indice des fonctionnaires et de la prime d’activité, mais aussi crédits finançant le retrait de la cote d’EDF…          « L’examen d’un budget a toujours un sens symbolique, explique Eric Woerth, député Renaissance de l’Oise, ex-Les Républicains (LR) et ancien ministre du budget. C’est le texte fondamental où se figent la majorité et les oppositions. Mais la droite pourrait passer outre. Plusieurs mesures, comme la suppression de la redevance, la possibilité de racheter des RTT [proposée par amendement de la majorité] ou le point d’indice étaient aussi des propositions de Valérie Pécresse [candidate de LR à la présidentielle]. » La majorité a déjà fait quelques gestes en amont envers les LR, en acceptant d’aller plus loin sur la défiscalisation des heures supplémentaires, la monétisation des RTT et la création d’une carte Vitale biométrique pour lutter contre la fraude sociale.          Compromis autour de la ristourne à la pompe          Depuis quelques jours, la mesure qui concentre toute l’attention est néanmoins la ristourne à la pompe de 18 centimes, que le gouvernement souhaite remplacer progressivement à partir de septembre par un chèque sous condition de revenus et ciblant les plus gros rouleurs. Un point de blocage pour LR, qui milite depuis plusieurs semaines pour une détaxe permettant de ramener le prix à la pompe à 1,50 euro le litre. Trop coûteux pour Bercy.          Il vous reste 54.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/22/pouvoir-d-achat-le-prix-du-carburant-au-c-ur-de-la-bataille-avec-les-oppositions_6135705_823448.html"},"headline":"Le prix du carburant au c\u0153ur de la bataille avec les oppositions pour l\u2019examen du budget rectificatif","dateCreated":"2022-07-22T04:43:57+02:00","datePublished":"2022-07-22T04:43:57+02:00","dateModified":"2022-07-22T12:55:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Le budget rectificatif, qui finance notamment la remise de 18 centimes \u00e0 la pompe, arrive en d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, vendredi. Le gouvernement souhaite la remplacer par un ch\u00e8que sous condition de revenus et ciblant les gros rouleurs. Un point de blocage pour LR.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/609/0/5900/2950/1342/671/60/0/685859a_1658471902933-jmug220721011.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-12">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Approuvé par les sept députés et les sept sénateurs de la commission mixte paritaire, le texte doit désormais être voté par les deux chambres lundi. Il maintient certains dispositifs de lutte contre le Covid-19, malgré la fin de l’état d’urgence sanitaire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Coronavirus et pandémie de Covid-19        L’évolution de l’épidémie          Suivi de la vaccination                                                                                          Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Projet de loi sur le Covid-19 : la coalition présidentielle et la droite parlementaire trouvent un accord      Approuvé par les sept députés et les sept sénateurs de la commission mixte paritaire, le texte doit désormais être voté par les deux chambres lundi. Il maintient certains dispositifs de lutte contre le Covid-19, malgré la fin de l’état d’urgence sanitaire.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié hier à 23h49, mis à jour à 09h04    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/07/22/19-13">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Alors que Didier Lallement vient de quitter ses fonctions de préfet de police à Paris, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, annonce 1 000 nouveaux policiers dans la capitale d’ici à cinq ans. Il juge, cependant, les effectifs de police municipale encore insuffisants.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Police             Entre la Ville de Paris et l’Etat, la polémique continue sur la sécurité      Alors que Didier Lallement vient de quitter ses fonctions de préfet de police à Paris, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, annonce 1 000 nouveaux policiers dans la capitale d’ici à cinq ans. Il juge, cependant, les effectifs de police municipale encore insuffisants.          Par Benoît Floc'h         Publié hier à 19h45, mis à jour à 10h01    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La maire de Paris, Anne Hidalgo, le nouveau préfet de police, Laurent Nunez, et le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, le 21 juillet 2022 à Paris.  BERTRAND GUAY  / AFP               La partie de ping-pong entre la Ville de Paris et l’Etat sur le thème de la sécurité continue. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, revient à la charge, jeudi 21 juillet, sur cet objet permanent de discorde et d’échanges fleuris entre la maire socialiste, Anne Hidalgo, et le préfet de police qui a quitté ses fonctions mercredi, Didier Lallement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Nunez succède officiellement à Didier Lallement à la tête de la Préfecture de police à Paris                 Dans un entretien accordé au Parisien, il annonce la création de 1 000 nouveaux postes de policiers dans la capitale d’ici à cinq ans, dont 500 avant 2024. A deux ans des Jeux olympiques, « la sécurité à Paris sera ma priorité, précise le ministre, et ce sera celle de Laurent Nunez », le remplaçant de M. Lallement. De même, 500 nouvelles caméras de vidéosurveillance seront installées.            Mais, cette amabilité passée, Gérald Darmanin décoche quelques flèches en direction de la municipalité socialiste. Anne Hidalgo, il est vrai, ne l’avait pas ménagé après le fiasco de la finale de la Ligue des champions, le 28 mai, au Stade de France : « Une honte pour notre pays, notre région, notre capitale, qui va accueillir l’événement le plus grand, le plus reconnu et retransmis dans le monde que sont les Jeux olympiques et paralympiques », avait-elle considéré.          Dans son entretien, le ministre de l’intérieur renvoie la balle sur le terrain de la police municipale, mise en place il y a un an. M. Darmanin regrette que les policiers soient « aujourd’hui moins de 400 et ne [soient] pas armés ». « Nous espérons tous, comme les Parisiens, je le sais, que la Mairie de Paris mettra les moyens pour atteindre les 2 500 policiers annoncés », poursuit-il, en proposant son aide.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France le 28 mai : autopsie d’un fiasco sécuritaire                 Il évoque également le problème du crack dans Paris, sujet de tension récurrent entre la préfecture et la Ville. Le ministre demande « une solidarité plus grande entre les collectivités locales et l’Etat », précisant : « Il faut qu’on arrête de se rejeter la balle, les Parisiens ne veulent pas de ça. » En installant M. Nunes, jeudi, le ministre lui a demandé que le problème soit réglé « d’ici à un an ».            A l’Hôtel de ville, l’humeur n’est pas à la polémique. L’adjoint d’Anne Hidalgo chargé de la sécurité préfère se féliciter du renfort policier. « Cela va dans le bon sens. C’était une demande de notre part », précise Nicolas Nordman. Mais le manque de « solidarité » dont se plaint le ministre dans la crise du crack ? Sans doute, répond M. Nordman, mais de la part de l’Etat. La municipalité n’a guère apprécié d’avoir été tenue à l’écart lorsque la préfecture « a déplacé des scènes de consommation », méthode « brutale » et « unilatérale », estime l’adjoint. Pourtant, assure-t-il, « nous sommes disponibles, comme nous l’avons toujours été, pour travailler avec l’Etat, afin de régler ce problème ».        Il vous reste 36.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/entre-paris-et-l-etat-la-polemique-continue-sur-la-securite_6135681_823448.html"},"headline":"Entre la Ville de Paris et l\u2019Etat, la pol\u00e9mique continue sur la s\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-07-21T19:45:38+02:00","datePublished":"2022-07-21T19:45:38+02:00","dateModified":"2022-07-22T10:01:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police"],"keywords":["Paris","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","Politique"],"description":"Alors que Didier Lallement vient de quitter ses fonctions de pr\u00e9fet de police \u00e0 Paris, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, annonce 1\u00a0000\u00a0nouveaux policiers dans la capitale d\u2019ici \u00e0 cinq ans. Il juge, cependant, les effectifs de police municipale encore insuffisants.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/428/0/5120/2560/1342/671/60/0/87e002b_5762605-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-14">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Jeudi soir, il restait encore aux députés onze articles et plus de cent soixante amendements à voter, avant de passer à l’examen de l’autre texte-clé du paquet de mesures pour le pouvoir d’achat, le projet de loi de finances rectificative.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    L’actualité politique du 21 juillet : à mi-chemin de l’examen du projet de loi pouvoir d’achat, les députés poursuivent leur course contre la montre Jeudi soir, il restait encore aux députés onze articles et plus de cent soixante amendements à voter, avant de passer à l’examen de l’autre texte-clé du paquet de mesures pour le pouvoir d’achat, le projet de loi de finances rectificative.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 21/07 à 16:26   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés et les sénateurs trouvent un accord sur le projet de loi sanitaire        Les représentants des parlementaires des deux Chambres ont trouvé, ce jeudi, un accord en commission mixte paritaire (CMP) sur le projet de loi sanitaire autour du texte adopté cette nuit par les sénateurs, a affirmé le rapporteur du texte au Sénat Philippe Bas sur Twitter, une information confirmée au Monde.          Pour être adopté définitivement, le projet de loi ayant fait consensus en CMP doit encore être voté une dernière fois par les deux Chambres.                           Tout le live                20:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci à tous !        Merci à tous de nous avoir suivis tout au long de cette journée, nous vous disons au revoir pour ce soir. Nous vous donnons rendez-vous dès 7 h 30 demain pour suivre avec nous l’actualité politique au plus près. Bonne soirée sur Lemonde.fr !                    20:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’agenda politique de demain          Suites des discussions dans l’hémicycle. Après une courte nuit, les députés reprendront place à leur siège à l’Assemblée, vendredi dès 9 heures, pour trois séances publiques au cours de la journée, et ce, jusqu’à minuit. S’ils n’ont pas fini d’examiner le projet de loi sur le pouvoir d’achat cette nuit, ils s’y adonneront vendredi, avant l’examen retardé de l’autre texte-clé du paquet de mesures pour le pouvoir d’achat : le projet de loi de finances rectificative (PLFR). Les sénateurs examineront le premier texte, d’abord en commission, une fois qu’il aura été adopté par l’Assemblée.        Politique de la ville. Elisabeth Borne se rendra à Vaulx-en-Velin (Rhône), dès 17 h 30, accompagnée d’Olivier Klein, ministre délégué auprès du ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, chargé de la ville et du logement. Elle ira « à la rencontre des agents et associations de la ville qui mettent en place des activités culturelles et sportives pendant l’été pour les jeunes » de la ville, a fait savoir Matignon. La première ministre visitera ensuite une médiathèque, avant de s’entretenir avec des élus locaux, « afin de revenir sur la situation dans les quartiers et la mise en œuvre de la politique de la ville ».        Négociations. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, se rendra en Corse de vendredi à samedi dans le cadre du cycle de négociations « historique », ouvert entre le gouvernement et les élus corses.                     20:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés continueront de débattre du projet de loi sur le pouvoir d’achat après 21 h 30        Comme le veut le règlement de l’Assemblée nationale, la deuxième séance publique du jour vient de prendre fin, aux alentours de 20 heures. Les députés poursuivront les débats concernant le projet de loi sur le pouvoir d’achat, en reprenant leurs discussions là où elles se sont arrêtées, soit à l’examen de son article 10, dès 21 h 30, et ce jusqu’à minuit.          L’article 10 est relatif à la souveraineté énergétique et à la sécurité des approvisionnements du pays en gaz naturel.          Quelques instants avant la fin de séance, une suspension des débats a eu lieu après que les députés de la Nupes et une partie des députés du camp présidentiel ont quitté l’hémicycle pour contester la décision de la vice-présidente de l’Assemblée, Hélène Laporte (RN) – présidant alors la séance. Cette dernière venait d’accorder la parole à Marine Le Pen alors qu’une autre membre de son groupe, Jean-Philippe Tanguy, avait déjà pris la parole sur l’amendement discuté.          Après de vives débats sur le texte et la reprise de séance, les députés ont rejeté l’amendement qui proposait un embargo immédiat sur le gaz russe, porté par la députée écologiste Delphine Batho, avec 167 voix contre et 25 pour.                    20:02   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En quoi Anne Hidalgo et Emmanuel Macron jouent « gros » politiquement avec les Jeux olympiques de Paris         De la réussite de l’organisation dépendront les traces que pourraient laisser le président et la maire de Paris dans l’histoire de la capitale, ainsi que l’avenir politique de Gérald Darmanin. Décryptage par notre journaliste Benoît Floc’h :                    Lire aussi :  Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo                       19:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En marge de son déplacement sur le Tour de France, Emmanuel Macron annonce qu’il tiendra lundi une « réunion de chantier » avec les services de l’Etat sur les Jeux olympiques de 2024        Le président de la République a annoncé jeudi qu’il tiendrait lundi « une réunion de chantier avec les services de l’Etat » pour faire un point d’étape sur l’organisation de Paris 2024, estimant que la France se trouvait « au bon niveau » de préparation.          « On a beaucoup d’enjeux », a rappelé le chef de l’Etat, interrogé sur France 2 en marge de l’étape du Tour de France à Hautacam (Hautes-Pyrénées), citant « l’accès aux événements, la billetterie, des enjeux de préparation de nos sportifs, de bonnes conditions pour l’ensemble des délégations, de sécurité, d’organisation et de finalisation des travaux ».          M. Macron a ainsi avancé : « Lundi, je fais une réunion de chantier avec les services de l’Etat : les ministres, car plusieurs d’entre eux sont nouveaux et c’est important de remobiliser ; l’ensemble des services de l’Etat, les préfets, celles et ceux qui sont chargés de la sécurité, les équipes techniques. »          Des doutes sur la capacité de la France à organiser de grands événements ont émergé après le raté de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, qui a viré au chaos en mai dernier. L’exécutif a promis de rectifier le tir, en particulier sur la sécurité. Le ministre de l’intérieur a ainsi encore demandé jeudi au nouveau préfet de police de Paris, Laurent Nunez, de veiller à la mobilisation générale de « toutes les ressources » de l’institution.          Le chef de l’Etat a aussi ajouté qu’il ferait à la rentrée « un autre point d’étape avec les élus » de l’ensemble du territoire qui sont concernés. Quant à la préparation de la France, « on est au bon niveau », a-t-il estimé, avant de poursuivre : « On sait ce qu’il faut renforcer, on sait les points où l’on doit tout sécuriser, tout verrouiller. » Il a conclu en affirmant : « C’est maintenant un contre-la-montre, et c’est en équipes. »                Le chef de l’Etat salue le public depuis le podium à l’arrivée de la 18e étape du Tour de France, le 21 juillet 2022. DANIEL COLE / AP                     19:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Christophe Cambadélis estime que la Nupes fait preuve d’une « opposition frontale, bruyante » et « n’a pas d’avenir durable »        L’ancien premier secrétaire du Parti socialiste Jean-Christophe Cambadélis estime, dans un entretien au Journal du dimanche, que la Nupes « n’a pas d’avenir durable ». M. Cambadélis, qui n’était pas favorable à l’accord trouvé pour les législatives entre La Fance insoumise, les écologistes, les communistes et son parti, juge que « cette alliance fut le fruit d’un travail bâclé aux résultats décevants ». « Cette gauche unique derrière LFI plutôt que gauche unie derrière un projet de transformation responsable n’a pas d’avenir durable », affirme-t-il.          « Les premiers pas de la Nupes [à l’Assemblée] sont ceux d’une opposition frontale, bruyante, voire chaotique (…), exactement ce que souhaite Emmanuel Macron », ajoute-t-il. Pour l’ancien député, « la gauche doit être une solution à la crise et pas un facteur de crise ». Opposé à la ligne de l’actuel premier secrétaire du PS, M. Cambadélis considère que le « PS a renforcé La France Insoumise et Mélenchon. Aujourd’hui, ce sont eux qui représentent la gauche dans l’opinion. Mélenchon ne va pas renoncer facilement à ce privilège ».          Alors que le congrès du PS doit se tenir à l’automne, ce dernier prédit « un débat stratégique ». « Je rejoins donc et soutiens Hélène Geoffroy, qui, à la tête de l’opposition dans le PS, a porté et porte ce combat », explique-t-il, jugeant que Carole Delga, la présidente de la région Occitanie, elle aussi opposée à la Nupes, « a d’autres combats en tête : sa région d’abord, et animer la refondation de la gauche… et peut-être même la présidentielle ».          Au sujet d’Anne Hidalgo, l’ex-candidate socialiste à la présidentielle, qui a essuyé un échec historique,  « ce n’est pas trahir un secret que de dire qu’elle n’est pas totalement satisfaite de l’orientation prise par le PS », dit-il.                    Le 21/07 à 19:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Taxe sur les « superprofits » : le gouvernement toujours réticent mis sous pression aussi par certains députés de la majorité         Une tribune de députés du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative… Des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes, rejoignant ainsi les députés d’opposition, de LR à la Nupes en passant par le RN, qui plaident pour une taxe sur les « superprofits ».          Le gouvernement lui s’y oppose pour l’instant, défendant plutôt l’idée de contributions volontaires des entreprises.                    Lire aussi :  Les appels à une taxe exceptionnelle sur les « superprofits » se multiplient, le gouvernement toujours réticent                       Le 21/07 à 19:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Assassinat d’Yvan Colonna : le rapport de l’inspection générale de la justice remis la semaine prochaine à la première ministre         Le rapport de l’inspection générale de la justice sur l’assassinat en prison de l’indépendantiste corse Yvan Colonna par un de ses codétenus sera remis « la semaine prochaine » à la première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé, jeudi, Gérald Darmanin.          Le ministre de l’intérieur a fait cette annonce à l’issue de la première réunion du comité stratégique sur l’avenir de la Corse, formé de 21 élus corses, qu’il a présidée jeudi à Paris. Dans le cadre des négociations « historiques » ouverte avec les élus de l’île, ce dernier se rendra en Corse de vendredi à samedi.          Le 2 mars dernier à la prison d’Arles, M. Colonna, militant indépendantiste condamné à la perpétuité pour l’assassinat du préfet Claude Erignac en février 1998, avait été agressé par un détenu camerounais de 36 ans, Franck Elong Abé, qui purgeait plusieurs peines dont une de neuf ans de prison pour « association de malfaiteurs terroriste ».          Ce détenu radicalisé a, depuis, été mis en examen pour tentative d’assassinat terroriste. Yvan Colonna était mort des suites de ses blessures à Marseille après trois semaines de coma. Le gouvernement avait demandé alors un rapport à l’Inspection générale de la justice pour éclairer les circonstances de cette agression, qui ont suscité colère et polémiques.                    Le 21/07 à 19:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La République en marche deviendra Renaissance le 27 août à Metz        Le parti Renaissance, qui doit permettre de fusionner La République en marche (LRM) avec des satellites de la majorité, comme Agir et Territoires de progrès, va réunir « une convention des cadres » le 27 août à Metz, a fait savoir LRM à l’Agence France-Presse (AFP) mercredi.          Seront conviés à cette grande réunion les députés, sénateurs et eurodéputés des trois partis, ainsi que certains élus locaux, référents territoriaux ou encore ministres. Il s’agit du premier rendez-vous pour Renaissance, dont la création a été annoncée début mai après la réélection d’Emmanuel Macron. Si le groupe de députés à l’Assemblée a déjà adopté l’étiquette, la mise sur pied du parti prend, elle, davantage de temps.          Cette convention doit ainsi permettre de présenter un texte qui s’apparentera à une « charte des valeurs » et qui sera complété ou amendé à l’issue des discussions tenues à Metz. Les militants seront de leur côté amenés à se prononcer par vote électronique sur de nouveaux statuts, qui entérineront notamment une nouvelle gouvernance et organisation territoriale, courant septembre.          L’avènement du nouveau parti doit aussi permettre à l’actuel patron de LRM, Stanislas Guerini, devenu ministre de la fonction et de la transformation publiques, de passer la main. L’eurodéputé Stéphane Séjourné, qui s’active en coulisses sur la création du nouveau parti, devrait lui succéder.                    Le 21/07 à 19:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés, à mi-chemin de l’examen du projet de loi pouvoir d’achat, ont voté l’article 9 pour un renforcement des sanctions en cas de pratiques commerciales trompeuses et agressives         Les députés ont adopté l’article 9 du projet loi pouvoir d’achat (231 voix pour, 9 contre). Ce dernier porte de deux à trois ans la peine de prison encourue « en cas d’une pratique commerciale trompeuse ou d’une pratique commerciale agressive dès lors que cette pratique est suivie de la conclusion d’un contrat ».          Il reste encore aux députés onze articles et plus de cent soixante amendements à examiner, avant de passer à l’autre texte-clé du paquet de mesures pour le pouvoir d’achat : le projet de loi de finances rectificative (PLFR). Après la fin de la deuxième séance publique à 20 heures, ils siégeront de nouveau ce soir de 21 heures à minuit. Ils discutent actuellement de l’article 10 portant sur les stockages de gaz naturel.          Trois séances sont également prévues à l’agenda de l’Assemblée demain ainsi que samedi, afin de permettre l’examen des deux textes en première séance au plus vite. Le Sénat se penchera sur le projet de loi pouvoir d’achat dès son vote par l’Assemblée.                    Le 21/07 à 18:52   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Projet de loi sanitaire : que contient le texte sur lequel les parlementaires ont trouvé un accord ?         Réunis lors d’une commission mixte paritaire, jeudi, les parlementaires ont validé le texte tel que modifié dans la nuit par le Sénat.          Il comprend en outre la possibilité d’une réintégration des soignants non vaccinés si la Haute Autorité de santé donne son aval, ainsi qu’un possible rétablissement d’un contrôle sanitaire aux frontières, disposition modifiée par rapport à sa première version, qui a été rejetée par les députés la semaine dernière.                    Lire aussi :  Projet de loi sanitaire : accord entre députés et sénateurs                       Le 21/07 à 18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Grande marche contre la vie chère » : Jean-Luc Mélenchon souhaite que cette mobilisation à la rentrée « pèse plus lourd que les “gilets jaunes” en leur temps »         Le leader « insoumis » et chef d’orchestre de l’accord de la Nupes, qui prévoit une « grande marche contre la vie chère » à la rentrée, possiblement en octobre, veut en faire l’occasion pour la Nupes de « rassembler un front social uni dans l’action », qu’il souhaite voir durer « pour peser plus lourd encore que les “gilets jaunes” en leur temps », explique-t-il, jeudi, dans un billet de blog.          Ce dernier avait appelé de ces vœux une telle mobilisation début juillet, prélude, selon lui, à de nouvelles élections législatives qu’il presse face au blocage du Parlement. Si la date de cette marche n’est pas encore tranchée entre les partenaires de la Nupes (LFI, EELV, PS, PCF), elle pourrait avoir lieu en octobre « pour ne pas gêner les mobilisations syndicales annoncées pour septembre », précise-t-il.          Mais « la préparation de cette marche d’octobre (…) commence par la bataille dans l’hémicycle », où le tribun qui n’a pas souhaité se représenter en juin dernier, juge que le groupe « insoumis » « fait honneur à sa raison d’être ». « Les charges sont franches, claires et nettes. Ni arrangement ni tambouille », écrit-il.          La Nupes « doit enraciner et développer son audience dans les milieux populaires, affirme M. Mélenchon, en prévision du jour prochain où le peuple de nouveau devra décider dans quelle direction il faut faire aller le pays ». « D’ici là, pas de confusion, pas de collusion », appelle-t-il, jugeant que « le vote contre l’augmentation du smic fait ensemble par les macronistes et le RN, sans oublier LR, est un moment de clarification décisif ».                    Le 21/07 à 18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Depuis les Hautes-Pyrénées, Emmanuel Macron a tenté de rassurer les éleveurs face aux attaques de loups              Le président de la République accompagne la chorale pour un chant traditionnel pyrénéen, lors d’une visite consacrée au pastoralisme à Argelès-Gazost, le 21 juillet 2022. LIONEL BONAVENTURE / AFP           Emmanuel Macron a annoncé, jeudi, des mesures pour rassurer les éleveurs de brebis des Hautes-Pyrénées, qui lui ont exprimé leurs inquiétudes après de premières attaques de loups cet été.          Au cours d’une rencontre de plus d’une heure à Argelès-Gazost, en marge d’un déplacement consacré au Tour de France, le chef de l’Etat a assuré à des représentants des éleveurs qu’une « brigade d’intervention loup » serait créée d’ici à l’été 2023 pour les Pyrénées et le sud du Massif central, où le nombre de loups gris s’accroît.          Jusqu’à présent, il n’existe qu’une brigade de ce genre basée à Gap et intervenant surtout dans les Alpes, la région où ce prédateur naturel et protégé est le plus présent. Composée d’une dizaine d’agents fonctionnaires, cette brigade a récemment été déployée temporairement dans le secteur d’Hautacam, sur les hauteurs des Hautes-Pyrénées, après les protestations d’éleveurs attribuant à un ou plusieurs loups la mort d’une cinquantaine de brebis depuis le début du mois de mai.          Emmanuel Macron a également promis aux éleveurs des Hautes-Pyrénées que l’Etat allait les accompagner à prendre des mesures de protection des troupeaux (filets, présence de bergers et de chiens patous la nuit…). Un soutien technique, notamment avec la fourniture de jumelles thermiques, sera apporté aux lieutenants de louveterie, l’équipe de bénévoles placée sous l’autorité du préfet.          Lors de ce déplacement, le chef de l’Etat a également affirmé : « La bataille pour l’emploi est, pour moi, clé dans les prochains mois », face à la « crise » qui menace.                    Le 21/07 à 18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Budgets de l’Assemblée et du Sénat : vers une hausse des dotations de l’Etat face à l’inflation        L’Assemblée nationale comme le Sénat prévoient une hausse des dotations de l’Etat pour les budgets 2023 des deux institutions, a appris l’Agence France-Presse jeudi de sources parlementaires.          Le bureau de l’Assemblée nationale, sorte de conseil d’administration de l’institution, a approuvé mercredi « le principe d’une revalorisation de la dotation de l’Etat, stable depuis 2012 et dont le montant ne couvrait plus la totalité des charges de fonctionnement depuis 2017 », indique le compte rendu de la réunion.          « Pour 2023, le montant de la dotation est, en conséquence, fixé au niveau des dépenses de fonctionnement, soit 571 millions d’euros, et, pour les années suivantes, il sera indexé sur l’inflation », est-il précisé. Cette hausse d’environ 50 millions d’euros vise particulièrement à prendre en charge la revalorisation de 3,5 % du point d’indice de la fonction publique ainsi que les effets de l’inflation.          La dotation était de 518 millions d’euros auparavant, montant inchangé depuis 2012 malgré l’inflation. En 2022, l’Assemblée avait demandé une rallonge de 34,6 millions d’euros, principalement en raison des dépenses induites par le renouvellement des députés : indemnités de collaborateurs sur le départ, changement de matériel…          Côté Sénat, le budget 2023 a aussi été « réévalué afin de prendre en compte les conséquences du contexte inflationniste et l’impact financier de la revalorisation de 3,5 % du point d’indice de la fonction publique », a expliqué jeudi la présidence, après une réunion du bureau de l’institution. La hausse est de 2,28 %, soit 7,7 millions d’euros – la dotation affectée au Sénat en 2022 représentait 338,58 millions d’euros.                    Le 21/07 à 17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Projet de loi sanitaire : le ministre de la santé se félicite de l’accord trouvé et du rétablissement « du principe de contrôle sanitaire aux frontières »        François Braun s’est félicité sur Twitter du « consensus au service de la protection des Français » trouvé autour du projet de loi sanitaire par les 14 parlementaires représentant les deux chambres, jeudi en commission mixte paritaire.          Le texte qui fait l’objet d’un accord est celui adopté hier soir par les sénateurs. Il entérine la fin des mesures d’exception face au Covid-19 mais prévoit un possible recours à un contrôle sanitaire aux frontières, rétablissant ainsi, sous une forme différente, la disposition du gouvernement rejetée la semaine passée par les députés.          Pour être adopté définitivement, le projet de loi doit encore être voté lundi à l’Assemblée nationale, puis mardi au Sénat.                              Le 21/07 à 17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Ciotti plaide pour que le port de la cravate soit obligatoire dans l’hémicycle        Le député des Républicains questeur de l’Assemblée nationale, Eric Ciotti, a demandé, jeudi, dans un courrier officiel adressé à la présidence de l’Assemblée, « l’obligation du port de la cravate » pour les députés dans l’hémicycle.          Notant un « relâchement vestimentaire » lors de ce début de 16e législature, « amplifié » par rapport à la précédente, il cible « notamment » dans son courrier les élus « insoumis », qui, selon lui, « se permettent de porter des tenues de plus en plus relâchées ».                              Le 21/07 à 17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour ne rien manquer de l’actualité, abonnez-vous au « Monde » !                       Le 21/07 à 17:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des députés prennent part au scrutin public sur l’article 8 du projet de loi sur le pouvoir d’achat, à l’Assemblée nationale, jeudi 21 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     Le 21/07 à 17:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi pouvoir d’achat révélateur des nouveaux rapports de force dans l’Hémicycle        Depuis le début des discussions orageuses entamées lundi à l’Assemblée nationale dans le cadre de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, le camp Macron et certains des 62 députés de LR confirment leur rapprochement.          Un récit de nos journalistes parlementaires Mariama Darame et Jérémie Lamothe, à lire ci-dessous.                    Lire aussi :  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                       Le 21/07 à 16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Projet de loi pouvoir d’achat : les députés adoptent les articles 7 et 8 sur la facilitation de résiliation de contrats en ligne et élargissent son champ d’application        Les députés ont adopté à l’unanimité des 281 voix exprimées l’article 7 du projet de loi pouvoir d’achat, relatif à la facilitation des procédures de résiliation en ligne de contrats souscrits par les consommateurs.          Contre l’avis du gouvernement et de la commission, l’Assemblée a adopté un amendement porté par La France insoumise, qui élargit la possibilité de résilier par voie électronique un contrat souscrit hors ligne, alors que la version originelle de l’article 7 ne prévoyait cette option que pour les contrats conclus eux aussi en ligne.          Les députés ont également adopté un amendement porté par le député des Républicains Julien Dive, qui permet d’exonérer les personnes reconnues en situation de surendettement du règlement des indemnités en cas de résiliation d’un abonnement de téléphonie ou Internet.          L’article 8 a été adopté dans la demi-heure suivante, avec une seule voix contre. Ce dernier étend la simplification des démarches de résiliation en ligne aux contrats d’assurance.                Les députés « insoumis » se félicitent de l’adoption de l’amendement déposé par Mme Chikirou sur l’élargissement de la facilité de résiliation en ligne de contrats souscrits par les consommateurs, le 21 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 La ministre Olivia Grégoire fait part de l’avis défavorable du gouvernement sur l’amendement 970 proposé par Sophia Chikirou, lors de l’examen de l’article 7 du projet de loi sur le pouvoir d’achat, le 21 juillet 2022 à l’Assemblée nationale. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                                      Les députés et les sénateurs trouvent un accord sur le projet de loi sanitaire                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux et Simon Auffret      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda ce jeudi         Tour de France. Comme pratiquement tous les ans, Emmanuel Macron assistera jeudi après-midi à une étape du Tour de France, la dix-huitième, entre Lourdes et Hautacam. Dès la fin de matinée, le président de la République visitera également l’usine des Sports de Tarbes, ancien bâtiment industriel réhabilité en complexe multisport, où il assistera à des démonstrations sportives.Rendez-vous à 9 heures sur les bancs de l’Assemblée. Trois séances publiques sont prévues jeudi à l’agenda des députés afin de poursuivre et conclure l’examen du projet de loi pouvoir d’achat en première lecture par un vote, selon les ambitions de l’agenda de l’Assemblée nationale. Les députés s’adonneront ensuite à la première lecture de l’autre texte-clé du paquet de mesures pour le pouvoir d’achat : le projet de loi de finances rectificative (PLFR).Tentative d’accord. Le projet de loi sanitaire adopté hier soir en première lecture par le Sénat en séance publique, les députés et les sénateurs tenteront aujourd’hui de s’accorder sur une version commune en commission mixte paritaire (CMP). En cas d’accord, il devra encore être voté une dernière fois par les deux chambres. En cas d’échec, ou de vote négatif de l’une des deux chambres – ce qui ne peut être exclu dans la configuration actuelle de l’Assemblée –, la navette se poursuivrait à moins que le gouvernement ne jette l’éponge.         Nos articles pour approfondir         Olivier Véran, le porte-parolat pour faire oublier le « ministre du Covid »Le projet de loi sur le pouvoir d’achat met en relief les nouveaux rapports de force à l’AssembléePrésidence de LR : le renoncement de Laurent Wauquiez ouvre le jeu et plonge le parti dans l’incertitudeBruno Le Maire : « Nous avons changé »         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                          Les députés et les sénateurs trouvent un accord sur le projet de loi sanitaire                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-21T18:43:22+00:00","coverageEndTime":"2022-07-21T18:43:22+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 21\u00a0juillet\u00a0: \u00e0 mi-chemin de l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat, le...","description":"Jeudi soir, il restait encore aux d\u00e9put\u00e9s onze articles et plus de cent soixante amendements \u00e0 voter, avant de passer \u00e0 l\u2019examen de l\u2019autre texte-cl\u00e9 du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat, le projet de loi de finances rectificative.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Gouvernement Borne","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique du 21 juillet : à mi-chemin de l’examen du projet de loi pouvoir d’achat, les députés poursuivent leur course contre la montre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Jeudi soir, il restait encore aux d\u00e9put\u00e9s onze articles et plus de cent soixante amendements \u00e0 voter, avant de passer \u00e0 l\u2019examen de l\u2019autre texte-cl\u00e9 du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat, le projet de loi de finances rectificative.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/3/0/5900/3933/1342/894/3/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-07-21T18:43:22+00:00"
,"endDate":"2022-07-21T18:43:22+00:00"
  Merci \u00e0 tous de nous avoir suivis tout au long de cette journ\u00e9e, nous vous disons au revoir pour ce soir. Nous vous donnons rendez-vous d\u00e8s 7\u00a0h\u00a030 demain pour suivre avec nous l\u2019actualit\u00e9 politique au plus pr\u00e8s. Bonne soir\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T18:34:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T18:29:27+00:00","articleBody":"      Suites des discussions dans l\u2019h\u00e9micycle. Apr\u00e8s une courte nuit, les d\u00e9put\u00e9s reprendront place \u00e0 leur si\u00e8ge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, vendredi d\u00e8s 9\u00a0heures, pour trois s\u00e9ances publiques au cours de la journ\u00e9e, et ce, jusqu\u2019\u00e0 minuit. S\u2019ils n\u2019ont pas fini d\u2019examiner le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat cette nuit, ils s\u2019y adonneront vendredi, avant l\u2019examen retard\u00e9 de l\u2019autre texte-cl\u00e9 du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi de finances rectificative (PLFR). Les s\u00e9nateurs examineront le premier texte, d\u2019abord en commission, une fois qu\u2019il aura \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e.          Politique de la ville. Elisabeth Borne se rendra \u00e0 Vaulx-en-Velin (Rh\u00f4ne), d\u00e8s 17\u00a0h\u00a030, accompagn\u00e9e d\u2019Olivier Klein, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement. Elle ira \u00ab\u00a0\u00e0 la rencontre des agents et associations de la ville qui mettent en place des activit\u00e9s culturelles et sportives pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 pour les jeunes\u00a0\u00bb de la ville, a fait savoir Matignon. La premi\u00e8re ministre visitera ensuite une m\u00e9diath\u00e8que, avant de s\u2019entretenir avec des \u00e9lus locaux, \u00ab\u00a0afin de revenir sur la situation dans les quartiers et la mise en \u0153uvre de la politique de la ville\u00a0\u00bb.          N\u00e9gociations. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, se rendra en Corse de vendredi \u00e0 samedi dans le cadre du cycle de n\u00e9gociations \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb, ouvert entre le gouvernement et les \u00e9lus corses.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda politique de demain ","dateModified":"2022-07-21T18:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#594072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T18:19:45+00:00","articleBody":"     Comme le veut le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la deuxi\u00e8me s\u00e9ance publique du jour vient de prendre fin, aux alentours de 20\u00a0heures. Les d\u00e9put\u00e9s poursuivront les d\u00e9bats concernant le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, en reprenant leurs discussions l\u00e0 o\u00f9 elles se sont arr\u00eat\u00e9es, soit \u00e0 l\u2019examen de son article\u00a010, d\u00e8s 21\u00a0h\u00a030, et ce jusqu\u2019\u00e0 minuit.          L\u2019article\u00a010 est relatif \u00e0 la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des approvisionnements du pays en gaz naturel.          Quelques instants avant la fin de s\u00e9ance, une suspension des d\u00e9bats a eu lieu apr\u00e8s que les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes et une partie des d\u00e9put\u00e9s du camp pr\u00e9sidentiel ont quitt\u00e9 l\u2019h\u00e9micycle pour contester la d\u00e9cision de la vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, H\u00e9l\u00e8ne Laporte (RN) \u2013 pr\u00e9sidant alors la s\u00e9ance. Cette derni\u00e8re venait d\u2019accorder la parole \u00e0 Marine Le Pen alors qu\u2019une autre membre de son groupe, Jean-Philippe Tanguy, avait d\u00e9j\u00e0 pris la parole sur l\u2019amendement discut\u00e9.          Apr\u00e8s de vives d\u00e9bats sur le texte et la reprise de s\u00e9ance, les d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 l\u2019amendement qui proposait un embargo imm\u00e9diat sur le gaz russe, port\u00e9 par la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Delphine Batho, avec 167 voix contre et 25 pour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s continueront de d\u00e9battre du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat apr\u00e8s 21\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-07-21T18:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#594040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T18:02:32+00:00","articleBody":"     De la r\u00e9ussite de l\u2019organisation d\u00e9pendront les traces que pourraient laisser le pr\u00e9sident et la maire de Paris dans l\u2019histoire de la capitale, ainsi que l\u2019avenir politique de G\u00e9rald Darmanin. D\u00e9cryptage par notre journaliste Beno\u00eet Floc\u2019h\u00a0:                    Lire aussi :  Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En quoi Anne Hidalgo et Emmanuel Macron jouent \u00ab\u00a0gros\u00a0\u00bb politiquement avec les Jeux olympiques de Pari...","dateModified":"2022-07-21T18:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T17:52:06+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019il tiendrait lundi \u00ab\u00a0une r\u00e9union de chantier avec les services de l\u2019Etat\u00a0\u00bb pour faire un point d\u2019\u00e9tape sur l\u2019organisation de Paris 2024, estimant que la France se trouvait \u00ab\u00a0au bon niveau\u00a0\u00bb de pr\u00e9paration.          \u00ab\u00a0On a beaucoup d\u2019enjeux\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le chef de l\u2019Etat, interrog\u00e9 sur France\u00a02 en marge de l\u2019\u00e9tape du Tour de France \u00e0 Hautacam (Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es), citant \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s aux \u00e9v\u00e9nements, la billetterie, des enjeux de pr\u00e9paration de nos sportifs, de bonnes conditions pour l\u2019ensemble des d\u00e9l\u00e9gations, de s\u00e9curit\u00e9, d\u2019organisation et de finalisation des travaux\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Macron a ainsi avanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Lundi, je fais une r\u00e9union de chantier avec les services de l\u2019Etat\u00a0: les ministres, car plusieurs d\u2019entre eux sont nouveaux et c\u2019est important de remobiliser\u00a0; l\u2019ensemble des services de l\u2019Etat, les pr\u00e9fets, celles et ceux qui sont charg\u00e9s de la s\u00e9curit\u00e9, les \u00e9quipes techniques.\u00a0\u00bb          Des doutes sur la capacit\u00e9 de la France \u00e0 organiser de grands \u00e9v\u00e9nements ont \u00e9merg\u00e9 apr\u00e8s le rat\u00e9 de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, qui a vir\u00e9 au chaos en mai dernier. L\u2019ex\u00e9cutif a promis de rectifier le tir, en particulier sur la s\u00e9curit\u00e9. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a ainsi encore demand\u00e9 jeudi au nouveau pr\u00e9fet de police de Paris, Laurent Nunez, de veiller \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de \u00ab\u00a0toutes les ressources\u00a0\u00bb de l\u2019institution.          Le chef de l\u2019Etat a aussi ajout\u00e9 qu\u2019il ferait \u00e0 la rentr\u00e9e \u00ab\u00a0un autre point d\u2019\u00e9tape avec les \u00e9lus\u00a0\u00bb de l\u2019ensemble du territoire qui sont concern\u00e9s. Quant \u00e0 la pr\u00e9paration de la France, \u00ab\u00a0on est au bon niveau\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0On sait ce qu\u2019il faut renforcer, on sait les points o\u00f9 l\u2019on doit tout s\u00e9curiser, tout verrouiller.\u00a0\u00bb Il a conclu en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est maintenant un contre-la-montre, et c\u2019est en \u00e9quipes.\u00a0\u00bb                Le chef de l\u2019Etat salue le public depuis le podium \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 18e\u00a0\u00e9tape du Tour de France, le 21\u00a0juillet 2022. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/b9ea76f_0a50092cd02e43cdbb8738a2aa3b205d-0a50092cd02e43cdbb8738a2aa3b205d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En marge de son d\u00e9placement sur le Tour de France, Emmanuel Macron annonce qu\u2019il tiendra lundi une \u00ab\u00a0r\u00e9u...","dateModified":"2022-07-21T18:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T17:52:04+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien premier secr\u00e9taire du Parti socialiste Jean-Christophe Cambad\u00e9lis estime, dans un entretien au Journal du dimanche, que la Nupes \u00ab\u00a0n\u2019a pas d\u2019avenir durable\u00a0\u00bb. M.\u00a0Cambad\u00e9lis, qui n\u2019\u00e9tait pas favorable \u00e0 l\u2019accord trouv\u00e9 pour les l\u00e9gislatives entre La Fance insoumise, les \u00e9cologistes, les communistes et son parti, juge que \u00ab\u00a0cette alliance fut le fruit d\u2019un travail b\u00e2cl\u00e9 aux r\u00e9sultats d\u00e9cevants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette gauche unique derri\u00e8re LFI plut\u00f4t que gauche unie derri\u00e8re un projet de transformation responsable n\u2019a pas d\u2019avenir durable\u00a0\u00bb, affirme-t-il.          \u00ab\u00a0Les premiers pas de la Nupes [\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e] sont ceux d\u2019une opposition frontale, bruyante, voire chaotique (\u2026), exactement ce que souhaite Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. Pour l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9, \u00ab\u00a0la gauche doit \u00eatre une solution \u00e0 la crise et pas un facteur de crise\u00a0\u00bb. Oppos\u00e9 \u00e0 la ligne de l\u2019actuel premier secr\u00e9taire du PS, M.\u00a0Cambad\u00e9lis consid\u00e8re que le \u00ab\u00a0PS a renforc\u00e9 La France Insoumise et M\u00e9lenchon. Aujourd\u2019hui, ce sont eux qui repr\u00e9sentent la gauche dans l\u2019opinion. M\u00e9lenchon ne va pas renoncer facilement \u00e0 ce privil\u00e8ge\u00a0\u00bb.          Alors que le congr\u00e8s du PS doit se tenir \u00e0 l\u2019automne, ce dernier pr\u00e9dit \u00ab\u00a0un d\u00e9bat strat\u00e9gique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je rejoins donc et soutiens H\u00e9l\u00e8ne Geoffroy, qui, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019opposition dans le PS, a port\u00e9 et porte ce combat\u00a0\u00bb, explique-t-il, jugeant que Carole Delga, la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, elle aussi oppos\u00e9e \u00e0 la Nupes, \u00ab\u00a0a d\u2019autres combats en t\u00eate\u00a0: sa r\u00e9gion d\u2019abord, et animer la refondation de la gauche\u2026 et peut-\u00eatre m\u00eame la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb.          Au sujet d\u2019Anne Hidalgo, l\u2019ex-candidate socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, qui a essuy\u00e9 un \u00e9chec historique,  \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas trahir un secret que de dire qu\u2019elle n\u2019est pas totalement satisfaite de l\u2019orientation prise par le PS\u00a0\u00bb, dit-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Christophe Cambad\u00e9lis estime que la Nupes fait preuve d\u2019une \u00ab\u00a0opposition frontale, bruyante\u00a0\u00bb et...","dateModified":"2022-07-21T18:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T17:41:01+00:00","articleBody":"     Une tribune de d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative\u2026 Des \u00e9lus du camp pr\u00e9sidentiel tentent d\u2019obtenir davantage de \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb des grands groupes, rejoignant ainsi les d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition, de LR \u00e0 la Nupes en passant par le RN, qui plaident pour une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb.          Le gouvernement lui s\u2019y oppose pour l\u2019instant, d\u00e9fendant plut\u00f4t l\u2019id\u00e9e de contributions volontaires des entreprises.                    Lire aussi :  Les appels \u00e0 une taxe exceptionnelle sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb se multiplient, le gouvernement toujours r\u00e9ticent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb\u00a0: le gouvernement toujours r\u00e9ticent mis sous pression aussi par certai...","dateModified":"2022-07-21T17:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T17:30:03+00:00","articleBody":"     Le rapport de l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice sur l\u2019assassinat en prison de l\u2019ind\u00e9pendantiste corse Yvan Colonna par un de ses cod\u00e9tenus sera remis \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb \u00e0 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a annonc\u00e9, jeudi, G\u00e9rald Darmanin.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a fait cette annonce \u00e0 l\u2019issue de la premi\u00e8re r\u00e9union du comit\u00e9 strat\u00e9gique sur l\u2019avenir de la Corse, form\u00e9 de 21 \u00e9lus corses, qu\u2019il a pr\u00e9sid\u00e9e jeudi \u00e0 Paris. Dans le cadre des n\u00e9gociations \u00ab\u00a0historiques\u00a0\u00bb ouverte avec les \u00e9lus de l\u2019\u00eele, ce dernier se rendra en Corse de vendredi \u00e0 samedi.          Le 2\u00a0mars dernier \u00e0 la prison d\u2019Arles, M.\u00a0Colonna, militant ind\u00e9pendantiste condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 pour l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Claude Erignac en f\u00e9vrier\u00a01998, avait \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par un d\u00e9tenu camerounais de 36\u00a0ans, Franck Elong Ab\u00e9, qui purgeait plusieurs peines dont une de neuf ans de prison pour \u00ab\u00a0association de malfaiteurs terroriste\u00a0\u00bb.          Ce d\u00e9tenu radicalis\u00e9 a, depuis, \u00e9t\u00e9 mis en examen pour tentative d\u2019assassinat terroriste. Yvan Colonna \u00e9tait mort des suites de ses blessures \u00e0 Marseille apr\u00e8s trois semaines de coma. Le gouvernement avait demand\u00e9 alors un rapport \u00e0 l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice pour \u00e9clairer les circonstances de cette agression, qui ont suscit\u00e9 col\u00e8re et pol\u00e9miques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assassinat d\u2019Yvan Colonna\u00a0: le rapport de l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice remis la semaine proc...","dateModified":"2022-07-21T17:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T17:24:48+00:00","articleBody":"     Le parti Renaissance, qui doit permettre de fusionner La R\u00e9publique en marche (LRM) avec des satellites de la majorit\u00e9, comme Agir et Territoires de progr\u00e8s, va r\u00e9unir \u00ab\u00a0une convention des cadres\u00a0\u00bb le 27\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Metz, a fait savoir LRM \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) mercredi.          Seront convi\u00e9s \u00e0 cette grande r\u00e9union les d\u00e9put\u00e9s, s\u00e9nateurs et eurod\u00e9put\u00e9s des trois partis, ainsi que certains \u00e9lus locaux, r\u00e9f\u00e9rents territoriaux ou encore ministres. Il s\u2019agit du premier rendez-vous pour Renaissance, dont la cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e d\u00e9but mai apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron. Si le groupe de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 l\u2019\u00e9tiquette, la mise sur pied du parti prend, elle, davantage de temps.          Cette convention doit ainsi permettre de pr\u00e9senter un texte qui s\u2019apparentera \u00e0 une \u00ab\u00a0charte des valeurs\u00a0\u00bb et qui sera compl\u00e9t\u00e9 ou amend\u00e9 \u00e0 l\u2019issue des discussions tenues \u00e0 Metz. Les militants seront de leur c\u00f4t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 se prononcer par vote \u00e9lectronique sur de nouveaux statuts, qui ent\u00e9rineront notamment une nouvelle gouvernance et organisation territoriale, courant septembre.          L\u2019av\u00e8nement du nouveau parti doit aussi permettre \u00e0 l\u2019actuel patron de LRM, Stanislas Guerini, devenu ministre de la fonction et de la transformation publiques, de passer la main. L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9, qui s\u2019active en coulisses sur la cr\u00e9ation du nouveau parti, devrait lui succ\u00e9der.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La R\u00e9publique en marche deviendra Renaissance le 27\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Metz","dateModified":"2022-07-21T17:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T17:02:02+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 l\u2019article\u00a09 du projet loi pouvoir d\u2019achat (231 voix pour, 9 contre). Ce dernier porte de deux \u00e0 trois ans la peine de prison encourue \u00ab\u00a0en cas d\u2019une pratique commerciale trompeuse ou d\u2019une pratique commerciale agressive d\u00e8s lors que cette pratique est suivie de la conclusion d\u2019un contrat\u00a0\u00bb.          Il reste encore aux d\u00e9put\u00e9s onze articles et plus de cent soixante amendements \u00e0 examiner, avant de passer \u00e0 l\u2019autre texte-cl\u00e9 du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi de finances rectificative (PLFR). Apr\u00e8s la fin de la deuxi\u00e8me s\u00e9ance publique \u00e0 20\u00a0heures, ils si\u00e9geront de nouveau ce soir de 21\u00a0heures \u00e0 minuit. Ils discutent actuellement de l\u2019article 10 portant sur les stockages de gaz naturel.          Trois s\u00e9ances sont \u00e9galement pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e demain ainsi que samedi, afin de permettre l\u2019examen des deux textes en premi\u00e8re s\u00e9ance au plus vite. Le S\u00e9nat se penchera sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat d\u00e8s son vote par l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 mi-chemin de l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat, ont vot\u00e9 l\u2019article\u00a09 pou...","dateModified":"2022-07-21T17:18:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T16:52:08+00:00","articleBody":"     R\u00e9unis lors d\u2019une commission mixte paritaire, jeudi, les parlementaires ont valid\u00e9 le texte tel que modifi\u00e9 dans la nuit par le S\u00e9nat.          Il comprend en outre la possibilit\u00e9 d\u2019une r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s si la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 donne son aval, ainsi qu\u2019un possible r\u00e9tablissement d\u2019un contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res, disposition modifi\u00e9e par rapport \u00e0 sa premi\u00e8re version, qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s la semaine derni\u00e8re.                    Lire aussi :  Projet de loi sanitaire\u00a0: accord entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi sanitaire\u00a0: que contient le texte sur lequel les parlementaires ont trouv\u00e9 un accord\u00a0? ","dateModified":"2022-07-21T16:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T16:41:10+00:00","articleBody":"     Le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et chef d\u2019orchestre de l\u2019accord de la Nupes, qui pr\u00e9voit une \u00ab\u00a0grande marche contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 la rentr\u00e9e, possiblement en octobre, veut en faire l\u2019occasion pour la Nupes de \u00ab\u00a0rassembler un front social uni dans l\u2019action\u00a0\u00bb, qu\u2019il souhaite voir durer \u00ab\u00a0pour peser plus lourd encore que les \u201cgilets jaunes\u201d en leur temps\u00a0\u00bb, explique-t-il, jeudi, dans un billet de blog.          Ce dernier avait appel\u00e9 de ces v\u0153ux une telle mobilisation d\u00e9but juillet, pr\u00e9lude, selon lui, \u00e0 de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives qu\u2019il presse face au blocage du Parlement. Si la date de cette marche n\u2019est pas encore tranch\u00e9e entre les partenaires de la Nupes (LFI, EELV, PS, PCF), elle pourrait avoir lieu en octobre \u00ab\u00a0pour ne pas g\u00eaner les mobilisations syndicales annonc\u00e9es pour septembre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.          Mais \u00ab\u00a0la pr\u00e9paration de cette marche d\u2019octobre (\u2026) commence par la bataille dans l\u2019h\u00e9micycle\u00a0\u00bb, o\u00f9 le tribun qui n\u2019a pas souhait\u00e9 se repr\u00e9senter en juin dernier, juge que le groupe \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0fait honneur \u00e0 sa raison d\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les charges sont franches, claires et nettes. Ni arrangement ni tambouille\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          La Nupes \u00ab\u00a0doit enraciner et d\u00e9velopper son audience dans les milieux populaires, affirme M.\u00a0M\u00e9lenchon, en pr\u00e9vision du jour prochain o\u00f9 le peuple de nouveau devra d\u00e9cider dans quelle direction il faut faire aller le pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u2019ici l\u00e0, pas de confusion, pas de collusion\u00a0\u00bb, appelle-t-il, jugeant que \u00ab\u00a0le vote contre l\u2019augmentation du smic fait ensemble par les macronistes et le RN, sans oublier LR, est un moment de clarification d\u00e9cisif\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Grande marche contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon souhaite que cette mobilisation \u00e0 la re...","dateModified":"2022-07-21T17:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T16:19:19+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique accompagne la chorale pour un chant traditionnel pyr\u00e9n\u00e9en, lors d\u2019une visite consacr\u00e9e au pastoralisme \u00e0 Argel\u00e8s-Gazost, le 21 juillet 2022. LIONEL BONAVENTURE \/ AFP           Emmanuel Macron a annonc\u00e9, jeudi, des mesures pour rassurer les \u00e9leveurs de brebis des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, qui lui ont exprim\u00e9 leurs inqui\u00e9tudes apr\u00e8s de premi\u00e8res attaques de loups cet \u00e9t\u00e9.          Au cours d\u2019une rencontre de plus d\u2019une heure \u00e0 Argel\u00e8s-Gazost, en marge d\u2019un d\u00e9placement consacr\u00e9 au Tour de France, le chef de l\u2019Etat a assur\u00e9 \u00e0 des repr\u00e9sentants des \u00e9leveurs qu\u2019une \u00ab\u00a0brigade d\u2019intervention loup\u00a0\u00bb serait cr\u00e9\u00e9e d\u2019ici \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2023 pour les Pyr\u00e9n\u00e9es et le sud du Massif central, o\u00f9 le nombre de loups gris s\u2019accro\u00eet.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, il n\u2019existe qu\u2019une brigade de ce genre bas\u00e9e \u00e0 Gap et intervenant surtout dans les Alpes, la r\u00e9gion o\u00f9 ce pr\u00e9dateur naturel et prot\u00e9g\u00e9 est le plus pr\u00e9sent. Compos\u00e9e d\u2019une dizaine d\u2019agents fonctionnaires, cette brigade a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e temporairement dans le secteur d\u2019Hautacam, sur les hauteurs des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, apr\u00e8s les protestations d\u2019\u00e9leveurs attribuant \u00e0 un ou plusieurs loups la mort d\u2019une cinquantaine de brebis depuis le d\u00e9but du mois de mai.          Emmanuel Macron a \u00e9galement promis aux \u00e9leveurs des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es que l\u2019Etat allait les accompagner \u00e0 prendre des mesures de protection des troupeaux (filets, pr\u00e9sence de bergers et de chiens patous la nuit\u2026). Un soutien technique, notamment avec la fourniture de jumelles thermiques, sera apport\u00e9 aux lieutenants de louveterie, l\u2019\u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles plac\u00e9e sous l\u2019autorit\u00e9 du pr\u00e9fet.          Lors de ce d\u00e9placement, le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La bataille pour l\u2019emploi est, pour moi, cl\u00e9 dans les prochains mois\u00a0\u00bb, face \u00e0 la \u00ab\u00a0crise\u00a0\u00bb qui menace.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/48a0990_5764532-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Emmanuel Macron a tent\u00e9 de rassurer les \u00e9leveurs face aux attaques de loup...","dateModified":"2022-07-21T16:36:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#592893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T16:12:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale comme le S\u00e9nat pr\u00e9voient une hausse des dotations de l\u2019Etat pour les budgets 2023 des deux institutions, a appris l\u2019Agence France-Presse jeudi de sources parlementaires.          Le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sorte de conseil d\u2019administration de l\u2019institution, a approuv\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0le principe d\u2019une revalorisation de la dotation de l\u2019Etat, stable depuis 2012 et dont le montant ne couvrait plus la totalit\u00e9 des charges de fonctionnement depuis 2017\u00a0\u00bb, indique le compte rendu de la r\u00e9union.          \u00ab\u00a0Pour 2023, le montant de la dotation est, en cons\u00e9quence, fix\u00e9 au niveau des d\u00e9penses de fonctionnement, soit 571\u00a0millions d\u2019euros, et, pour les ann\u00e9es suivantes, il sera index\u00e9 sur l\u2019inflation\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9. Cette hausse d\u2019environ 50\u00a0millions d\u2019euros vise particuli\u00e8rement \u00e0 prendre en charge la revalorisation de 3,5\u00a0% du point d\u2019indice de la fonction publique ainsi que les effets de l\u2019inflation.          La dotation \u00e9tait de 518\u00a0millions d\u2019euros auparavant, montant inchang\u00e9 depuis 2012 malgr\u00e9 l\u2019inflation. En\u00a02022, l\u2019Assembl\u00e9e avait demand\u00e9 une rallonge de 34,6\u00a0millions d\u2019euros, principalement en raison des d\u00e9penses induites par le renouvellement des d\u00e9put\u00e9s\u00a0: indemnit\u00e9s de collaborateurs sur le d\u00e9part, changement de mat\u00e9riel\u2026          C\u00f4t\u00e9 S\u00e9nat, le budget 2023 a aussi \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9\u00e9valu\u00e9 afin de prendre en compte les cons\u00e9quences du contexte inflationniste et l\u2019impact financier de la revalorisation de 3,5\u00a0% du point d\u2019indice de la fonction publique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 jeudi la pr\u00e9sidence, apr\u00e8s une r\u00e9union du bureau de l\u2019institution. La hausse est de 2,28\u00a0%, soit 7,7\u00a0millions d\u2019euros \u2013 la dotation affect\u00e9e au S\u00e9nat en\u00a02022 repr\u00e9sentait 338,58\u00a0millions d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budgets de l\u2019Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat\u00a0: vers une hausse des dotations de l\u2019Etat face \u00e0 l\u2019inflation","dateModified":"2022-07-21T16:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:50:47+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois Braun s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter du \u00ab\u00a0consensus au service de la protection des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb trouv\u00e9 autour du projet de loi sanitaire par les 14 parlementaires repr\u00e9sentant les deux chambres, jeudi en commission mixte paritaire.          Le texte qui fait l\u2019objet d\u2019un accord est celui adopt\u00e9 hier soir par les s\u00e9nateurs. Il ent\u00e9rine la fin des mesures d\u2019exception face au Covid-19 mais pr\u00e9voit un possible recours \u00e0 un contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res, r\u00e9tablissant ainsi, sous une forme diff\u00e9rente, la disposition du gouvernement rejet\u00e9e la semaine pass\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s.          Pour \u00eatre adopt\u00e9 d\u00e9finitivement, le projet de loi doit encore \u00eatre vot\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, puis mardi au S\u00e9nat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi sanitaire\u00a0: le ministre de la sant\u00e9 se f\u00e9licite de l\u2019accord trouv\u00e9 et du r\u00e9tablisseme...","dateModified":"2022-07-21T16:06:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:44:47+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains questeur de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Eric Ciotti, a demand\u00e9, jeudi, dans un courrier officiel adress\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e, \u00ab\u00a0l\u2019obligation du port de la cravate\u00a0\u00bb pour les d\u00e9put\u00e9s dans l\u2019h\u00e9micycle.          Notant un \u00ab\u00a0rel\u00e2chement\u00a0vestimentaire\u00a0\u00bb lors de ce d\u00e9but de 16e\u00a0l\u00e9gislature, \u00ab\u00a0amplifi\u00e9\u00a0\u00bb par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente, il cible \u00ab\u00a0notamment\u00a0\u00bb dans son courrier les \u00e9lus \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, qui, selon lui, \u00ab\u00a0se permettent de porter des tenues de plus en plus rel\u00e2ch\u00e9es\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti plaide pour que le port de la cravate soit obligatoire dans l\u2019h\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-21T15:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:36:01+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour ne rien manquer de l\u2019actualit\u00e9, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T15:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:27:56+00:00","articleBody":"           Des d\u00e9put\u00e9s prennent part au scrutin public sur l\u2019article\u00a08 du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, jeudi 21\u00a0juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/2c47afd_1658417142469-img-9348.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 21\u00a0juillet\u00a0: \u00e0 mi-chemin de l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat, le...","dateModified":"2022-07-21T15:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#593242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:19:13+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but des discussions orageuses entam\u00e9es lundi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dans le cadre de l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, le camp Macron et certains des 62\u00a0d\u00e9put\u00e9s de LR confirment leur rapprochement.          Un r\u00e9cit de nos journalistes parlementaires Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe, \u00e0 lire ci-dessous.                    Lire aussi :  Les nouveaux rapports de force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e se dessinent avec l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi pouvoir d\u2019achat r\u00e9v\u00e9lateur des nouveaux rapports de force dans l\u2019H\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-21T18:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#592862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T14:49:14+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des 281\u00a0voix exprim\u00e9es l\u2019article\u00a07 du projet de loi pouvoir d\u2019achat, relatif \u00e0 la facilitation des proc\u00e9dures de r\u00e9siliation en ligne de contrats souscrits par les consommateurs.          Contre l\u2019avis du gouvernement et de la commission, l\u2019Assembl\u00e9e a adopt\u00e9 un amendement port\u00e9 par La France insoumise, qui \u00e9largit la possibilit\u00e9 de r\u00e9silier par voie \u00e9lectronique un contrat souscrit hors ligne, alors que la version originelle de l\u2019article\u00a07 ne pr\u00e9voyait cette option que pour les contrats conclus eux aussi en ligne.          Les d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9galement adopt\u00e9 un amendement port\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains Julien Dive, qui permet d\u2019exon\u00e9rer les personnes reconnues en situation de surendettement du r\u00e8glement des indemnit\u00e9s en cas de r\u00e9siliation d\u2019un abonnement de t\u00e9l\u00e9phonie ou Internet.          L\u2019article\u00a08 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 dans la demi-heure suivante, avec une seule voix contre. Ce dernier \u00e9tend la simplification des d\u00e9marches de r\u00e9siliation en ligne aux contrats d\u2019assurance.                Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb se f\u00e9licitent de l\u2019adoption de l\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 par Mme\u00a0Chikirou sur l\u2019\u00e9largissement de la facilit\u00e9 de r\u00e9siliation en ligne de contrats souscrits par les consommateurs, le 21\u00a0juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 La ministre Olivia Gr\u00e9goire fait part de l\u2019avis d\u00e9favorable du gouvernement sur l\u2019amendement\u00a0970 propos\u00e9 par Sophia Chikirou, lors de l\u2019examen de l\u2019article 7 du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, le 21\u00a0juillet 2022 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/485e6cb_1658414016646-img-5690.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi pouvoir d\u2019achat\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent les articles\u00a07 et\u00a08 sur la facilitation de r\u00e9si...","dateModified":"2022-07-21T15:32:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#592705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T14:26:35+00:00","articleBody":"     Les repr\u00e9sentants des parlementaires des deux Chambres ont trouv\u00e9, ce jeudi, un accord en commission mixte paritaire (CMP) sur le projet de loi sanitaire autour du texte adopt\u00e9 cette nuit par les s\u00e9nateurs, a affirm\u00e9 le rapporteur du texte au S\u00e9nat Philippe Bas sur Twitter, une information confirm\u00e9e au Monde.          Pour \u00eatre adopt\u00e9 d\u00e9finitivement, le projet de loi ayant fait consensus en CMP doit encore \u00eatre vot\u00e9 une derni\u00e8re fois par les deux Chambres.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs trouvent un accord sur le projet de loi sanitaire","dateModified":"2022-07-21T14:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#592596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T14:20:34+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQue signifie un avis de \u00ab\u00a0sagesse\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019assemble nationale ?     Flo         Bonjour,          A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le gouvernement est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer sur les projets de loi qu\u2019il pr\u00e9sente aux parlementaires lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale (en expliquant la philosophie du texte) mais aussi lors des discussions article par article, et amendement par amendement.          En \u00e9tant au minimum repr\u00e9sent\u00e9 dans l\u2019H\u00e9micycle par un seul de ses membres, le gouvernement rend ainsi un avis qui est soit favorable, soit d\u00e9favorable, soit neutre. C\u2019est \u00e0 cet avis de neutralit\u00e9 que renvoie l\u2019expression avis de \u00ab\u00a0sagesse\u00a0\u00bb \u2013 le ministre repr\u00e9sentant du gouvernement affirme ainsi ne pas avoir d\u2019avis et s\u2019en \u00ab\u00a0remettre \u00e0 la sagesse de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 21\u00a0juillet\u00a0: \u00e0 mi-chemin de l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat, le...","dateModified":"2022-07-21T14:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#592571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T14:06:45+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Provence-Alpes-Cote d\u2019Azur (PACA) a critiqu\u00e9 jeudi matin sur BFM-TV le comportement des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes, estimant qu\u2019ils incarnent une \u00ab\u00a0gauche sale, d\u00e9braill\u00e9e, qui crie partout\u00a0\u00bb et ont dans l\u2019H\u00e9micycle \u00ab\u00a0un probl\u00e8me de comportement\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous repr\u00e9sentez la R\u00e9publique, vous avez une charge, vous n\u2019\u00eates pas dans une cour de r\u00e9cr\u00e9ation. (\u2026) Vous sortez du bac \u00e0 sable et vous \u00eates chez les grands. Vous devez essayer de vous comporter \u00e0 ce niveau\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019ex-\u00e9lu des R\u00e9publicains, ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron depuis la pr\u00e9sidentielle.          La r\u00e9plique n\u2019a pas tard\u00e9. \u00ab\u00a0En fran\u00e7ais, \u00e7a ne s\u2019appelle pas \u201ccrier partout\u201d mais \u201cfaire des propositions pour am\u00e9liorer la vie des Fran\u00e7ais\u201d, a r\u00e9pondu sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne Manuel Bompard (LFI), proche de M.\u00a0M\u00e9lenchon. Mais rester fid\u00e8le \u00e0 ses convictions, c\u2019est difficile \u00e0 comprendre pour quelqu\u2019un qui a retourn\u00e9 sa veste pour se faire \u00e9lire avec les macronistes.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ras le bol de ce m\u00e9pris et de cette condescendance d\u2019\u00e9lus qui doivent leur \u00e9lection aux voix de la gauche\u00a0\u00bb, a aussi r\u00e9torqu\u00e9 Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du PS, qui rappelle que M. \u00ab\u00a0Muselier n\u2019a gagn\u00e9 que parce que nous nous sommes retir\u00e9s au second tour pour \u00e9viter une triangulaire qui aurait port\u00e9 le RN \u00e0 la pr\u00e9sidence de PACA\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On n\u2019\u00e9tait pas sale quand on a appel\u00e9 \u00e0 faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite en faisant voter pour M. Muselier\u00a0\u00bb, a \u00e9galement fait remarquer le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Benjamin Lucas, sur Europe 1. \u00ab\u00a0Oui bien s\u00fbr nous crions dans l\u2019H\u00e9micycle, mais (\u2026) l\u2019histoire de la R\u00e9publique est faite de d\u00e9bats houleux, c\u2019est normal, c\u2019est nos convictions qu\u2019on met en jeu\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Renaud Muselier estime que les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes incarnent une \u00ab\u00a0gauche sale et d\u00e9braill\u00e9e\u00a0\u00bb, le...","dateModified":"2022-07-21T14:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#592510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:57:27+00:00","articleBody":"     Comme pratiquement tous les ans, le chef de l\u2019Etat assistera jeudi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 une \u00e9tape du Tour de France, la dix-huiti\u00e8me, entre Lourdes et Hautacam (Hautes-Pyrenn\u00e9es), derni\u00e8re \u00e9tape de montagne du Tour. Il y est attendu d\u00e8s 16\u00a0h\u00a040 et assistera au podium pr\u00e9vu une heure plus tard.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est d\u2019abord rendu en fin de matin\u00e9e \u00e0 l\u2019Usine des sports de Tarbes, un ancien b\u00e2timent industriel r\u00e9habilit\u00e9 en complexe multisport, afin de rappeler \u00ab\u00a0l\u2019engagement de tous les acteurs pour renforcer la place du sport dans nos territoires dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e en amont du d\u00e9placement.                Emmanuel Macron joue au basket avec des enfants, lors de sa visite du nouveau complexe sportif de Tarbes, le 21\u00a0juillet 2022. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/1482195_5762636-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron attendu pour assister \u00e0 la fin de la 18\u1d49\u00a0\u00e9tape du Tour de France dans les Hautes-Pyr\u00e9n...","dateModified":"2022-07-21T14:26:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#592361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:47:28+00:00","articleBody":"     En plein d\u00e9bat sur le pouvoir d\u2019achat au Parlement, le ministre de l\u2019\u00e9conomie explique dans cette interview au Monde comment l\u2019ex\u00e9cutif compte trouver des terrains d\u2019entente avec les oppositions, mais sans \u00ab\u00a0d\u00e9vier du mandat des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Bruno Le Maire\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons chang\u00e9 dans nos m\u00e9thodes. Nous \u00e9coutons davantage, nous dialoguons plus\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat, Assembl\u00e9e nationale, r\u00e9forme des retraites, EDF\u2026 L\u2019interview de Bruno Le\u00a0Maire a...","dateModified":"2022-07-21T14:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#592087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:31:30+00:00","articleBody":"     Une tribune de d\u00e9put\u00e9s de Renaissance (ex-LRM) dans Les Echos, des appels de deux pr\u00e9sidents de commission de l\u2019Assembl\u00e9e et un amendement d\u00e9pos\u00e9 par douze d\u00e9put\u00e9s au projet de budget rectificatif\u2026 Des \u00e9lus du camp pr\u00e9sidentiel tentent d\u2019obtenir davantage de \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb des grands groupes ayant r\u00e9alis\u00e9 d\u2019importants b\u00e9n\u00e9fices gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019inflation, en plaidant pour une taxe exceptionnelle sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ferons payer les profiteurs de la crise. Parce que je suis oppos\u00e9 aux rentes, j\u2019affirme que les entreprises qui tirent de la crise des profits doivent payer plus\u00a0\u00bb, a ainsi lanc\u00e9 jeudi sur Twitter le pr\u00e9sident de la commission des lois, Sacha Houli\u00e9.          L\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 lundi par douze d\u00e9put\u00e9s, issu de \u00ab\u00a0l\u2019aile gauche\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 et \u00e0 l\u2019initiative de Stella Dupont, propose ainsi une \u00ab\u00a0contribution exceptionnelle de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb de 15\u00a0% sur les b\u00e9n\u00e9fices des \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res, de transport maritime et de marchandises\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0r\u00e9alisent un chiffre d\u2019affaires sup\u00e9rieur \u00e0 1\u00a0milliard d\u2019euros\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9put\u00e9s LR aussi ont avanc\u00e9 leurs pions\u00a0: le pr\u00e9sident de leur groupe, Olivier Marleix, estime que son parti n\u2019a \u00ab\u00a0aucune hostilit\u00e9 \u00e0 ce que l\u2019Etat, par la loi, mette davantage \u00e0 contribution les p\u00e9troliers si c\u2019est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. Mais jusqu\u2019ici l\u2019offensive venait surtout de la Nupes et dans une moindre mesure du RN. Chacun propose ses propres amendements, relativement proches. En ligne de mire\u00a0: essentiellement les \u00e9nerg\u00e9ticiens, comme TotalEnergies, et le g\u00e9ant du transport maritime CMA CGM, qui profitent \u00e0 plein de la flamb\u00e9e des cours du p\u00e9trole et du gaz et des co\u00fbts du transport par conteneurs.          Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif, on freine toujours des quatre fers. Depuis des semaines, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire, d\u00e9fend plut\u00f4t l\u2019id\u00e9e de contributions volontaires des entreprises. Celles-ci ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des gestes \u2013 baisse des co\u00fbts de transport pour CMA CGM et remise \u00e0 la pompe pour TotalEnergies.          \u00ab\u00a0Doivent-elles faire plus\u00a0? Oui, certainement\u00a0\u00bb, a reconnu M. Le Maire dans Le Monde mercredi soir. \u00ab\u00a0Nous ferons les comptes lors du projet de loi de finances 2023\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019automne, a-t-il averti, en \u00e9cho \u00e0 Emmanuel Macron, qui a promis le 14\u00a0juillet une \u00ab\u00a0contribution\u00a0\u00bb des entreprises mais \u00ab\u00a0pas dans la d\u00e9magogie\u00a0\u00bb. Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, \u00ab\u00a0esp\u00e8re\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0annonces\u00a0\u00bb des entreprises d\u2019ici la fin de la semaine afin d\u2019avoir \u00ab\u00a0quelque chose qui soit imm\u00e9diatement visible (\u2026) pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 jeudi sur Franceinfo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Taxe sur les superprofits\u00a0: coup de pression sur le gouvernement, y compris depuis les rangs de la majori...","dateModified":"2022-07-21T14:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#592170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:16:47+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont repris place dans l\u2019H\u00e9micycle \u00e0 15\u00a0heures pour l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat. Ils si\u00e9geront jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0heures puis reprendront les discussions de 21\u00a0h\u00a030 \u00e0 minuit, avec l\u2019espoir d\u2019avancer plus rapidement que ces derniers jours dans leurs discussions.          Ils examinent en ce moment m\u00eame l\u2019article\u00a07, relatif \u00e0 la protection du consommateur et \u00e0 la facilitation des proc\u00e9dures de r\u00e9siliation de contrats en ligne, et les amendements attenants \u00e0 cet article qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s par les \u00e9lus d\u2019opposition. Le projet de loi comporte au total vingt articles, il reste donc aux d\u00e9put\u00e9s treize articles \u00e0 examiner ainsi que deux cent trente amendements.          L\u2019Assembl\u00e9e nationale a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de si\u00e9ger jusqu\u2019\u00e0 samedi soir, en raison du rallongement des d\u00e9bats par rapport au calendrier fix\u00e9 en d\u00e9but de semaine par la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprises des discussions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-21T13:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#592109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:06:25+00:00","articleBody":"     Ursula von der Leyen juge \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb une coupure totale des livraisons de Gazprom aux Vingt-Sept \u2013 le gaz russe repr\u00e9sentait, en\u00a02021, 40\u00a0% des importations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Pour y faire face, Bruxelles a pr\u00e9sent\u00e9 un plan fond\u00e9 sur le volontariat, demandant \u00e0 chacun de ses membres de r\u00e9duire sa consommation. Mais si l\u2019hiver venait \u00e0 \u00eatre plus rude que pr\u00e9vu, si les approvisionnements de gaz alternatifs n\u2019\u00e9taient pas \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances ou si les Vingt-Sept ne faisaient pas les efforts n\u00e9cessaires, alors la Commission pourrait leur imposer cet objectif.          L\u2019analyse de notre correspondante \u00e0 Bruxelles, Virginie Malingre\u00a0:                    Lire aussi :  Pour s\u2019affranchir du gaz russe, la Commission veut r\u00e9duire de 15\u00a0% la consommation des Europ\u00e9ens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne va demander aux Etats membres de r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz ","dateModified":"2022-07-21T13:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#592025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T12:55:14+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne ministre Emmanuelle Wargon a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e jeudi par l\u2019Elys\u00e9e pour pr\u00e9sider la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie, instance charg\u00e9e d\u2019assurer le bon fonctionnement des march\u00e9s du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Ce \u00ab\u00a0projet de nomination\u00a0\u00bb doit \u00eatre avalis\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat, rappelle l\u2019Elys\u00e9e dans son communiqu\u00e9. Emmanuelle Wargon, 51\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 pendant le dernier quinquennat secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9cologie (2018-2020), puis ministre du logement (2020-2022). Candidate \u00e0 la d\u00e9putation dans le Val-de-Marne en juin dernier, elle avait \u00e9t\u00e9 battue lors du premier tour des l\u00e9gislatives.          Si elle est confirm\u00e9e par le Parlement, Mme\u00a0Wargon succ\u00e9dera \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Carenco, nomm\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019outre-mer. \u00ab\u00a0Tr\u00e8s honor\u00e9e\u00a0\u00bb du choix du pr\u00e9sident Emmanuel Macron, a-t-elle \u00e9crit en r\u00e9action dans un tweet, elle a fait valoir que \u00ab\u00a0la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, la protection des consommateurs, l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb seront au c\u0153ur de son mandat.          La CRE est une autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante, cr\u00e9\u00e9e par la loi en\u00a02000 dans le contexte de l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Elle veille au caract\u00e8re non discriminatoire et transparent de l\u2019acc\u00e8s aux r\u00e9seaux publics de transport et de distribution, et plus g\u00e9n\u00e9ralement au bon fonctionnement des march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie en France, et ce \u00ab\u00a0au b\u00e9n\u00e9fice du consommateur\u00a0\u00bb.          Elle est aussi comp\u00e9tente depuis 2013 pour se prononcer sur les tarifs r\u00e9glement\u00e9s du gaz et, depuis 2016, sur les tarifs de vente de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Elle peut aussi lancer des proc\u00e9dures de sanction financi\u00e8re. Son pr\u00e9sident est nomm\u00e9 pour un mandat de six ans par d\u00e9cret.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-ministre Emmanuelle Wargon propos\u00e9e par Emmanuel Macron \u00e0 la t\u00eate de la Commission de r\u00e9gulatio...","dateModified":"2022-07-21T13:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T12:43:39+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEn passant sur la cha\u00eene Public S\u00e9nat, j'ai vu un bandeau indiquant que le S\u00e9nat ouvre la voie \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s sous certaines conditions. Avez-vous des informations compl\u00e9mentaires ?    Ben         Bonjour Ben,          Vous avez lu juste sur votre \u00e9cran\u00a0! Dans la version du projet de loi sanitaire adopt\u00e9 hier soir par le S\u00e9nat, qui r\u00e9tablit notamment la possibilit\u00e9 d\u2019un contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res de l\u2019Hexagone, la question de la r\u00e9int\u00e9gration des quelque 12\u00a0000 personnels soignants non vaccin\u00e9s est pos\u00e9e explicitement.          Le projet de loi modifi\u00e9, par rapport \u00e0 la version vot\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s, dispose ainsi qu\u2019une r\u00e9int\u00e9gration \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb des soignants non vaccin\u00e9s aura lieu d\u00e8s que leur suspension ne sera plus justifi\u00e9e au vu de l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie ou des \u00ab\u00a0connaissances m\u00e9dicales et scientifiques\u00a0\u00bb, soit d\u00e8s que la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 jugera qu\u2019elle n\u2019est plus justifi\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous cr\u00e9ons un chemin vers la r\u00e9int\u00e9gration\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Philippe Bas (LR), le rapporteur du texte au S\u00e9nat, qui estime que l\u2019inscription dans la loi de cette obligation de r\u00e9int\u00e9gration imm\u00e9diate, une fois un avis favorable formul\u00e9 par les autorit\u00e9s sanitaires, permettra d\u2019\u00e9viter au gouvernement de \u00ab\u00a0tergiverser\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 21\u00a0juillet\u00a0: \u00e0 mi-chemin de l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat, le...","dateModified":"2022-07-21T13:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T12:28:30+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale a approuv\u00e9 jeudi le plafonnement de la hausse des loyers \u00e0 3,5\u00a0% pendant un an ainsi qu\u2019une revalorisation de 3,5\u00a0% de l\u2019aide personnalis\u00e9e au logement (APL), dans le cadre de l\u2019examen en premi\u00e8re lecture du projet de loi en faveur du pouvoir d\u2019achat, apr\u00e8s des discussions muscl\u00e9es entre la majorit\u00e9 et la gauche.          L\u2019alliance de gauche Nupes a d\u00e9fendu, en vain, une s\u00e9rie d\u2019amendements pour le gel des loyers jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023 ou pour la limitation de leur hausse \u00e0 1\u00a0%. \u00ab\u00a0Le projet de loi n\u2019est pas seulement insuffisant, mais dangereux\u00a0\u00bb, car il ouvre la voie \u00e0 des augmentations de loyers de 3,5\u00a0%, a jug\u00e9 Adrien Quatennens (LFI). Nicolas Meizonnet (RN) a aussi critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0une revalorisation bien insuffisante\u00a0\u00bb de l\u2019APL \u00ab\u00a0au regard des coupes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\u00a0\u00bb sur cette allocation.          Via un amendement de Charles de Courson (groupe LIOT) soutenu par la majorit\u00e9, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 un \u00ab\u00a0bouclier loyer\u00a0\u00bb renforc\u00e9 pour les outre-mer, afin d\u2019y limiter les hausses de loyer \u00e0 2,5\u00a0%. En Corse, l\u2019augmentation pourra \u00eatre restreinte \u00e0 1,5\u00a0%. Les d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition sont aussi parvenus en se coalisant \u00e0 faire passer un autre amendement de Charles de Courson, offrant au repr\u00e9sentant de l\u2019Etat la possibilit\u00e9 de limiter la possible hausse des loyers en zone de revitalisation rurale \u00e0 1,5\u00a0%.          Le vote a \u00e9t\u00e9 serr\u00e9, et les \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9s par la proc\u00e9dure \u00ab\u00a0assis-debout\u00a0\u00bb pour davantage d\u2019exactitude. En vain, quelques \u00e9lus de la majorit\u00e9 se sont pr\u00e9cipit\u00e9s dans l\u2019h\u00e9micycle pour tenter de renverser la vapeur. Dans un rappel au r\u00e8glement, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s RN, Marine Le Pen, a critiqu\u00e9 cette arriv\u00e9e soudaine.          Les d\u00e9put\u00e9s se sont aussi retrouv\u00e9s pour adopter un amendement port\u00e9 par LFI \u2212\u00a0une premi\u00e8re sur ce projet de loi\u00a0\u2212 qui pr\u00e9voit d\u2019interdire les surloyers lorsqu\u2019un logement a des sanitaires sur le palier ou des probl\u00e8mes d\u2019isolation thermique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Article\u00a06\u00a0: malgr\u00e9 l\u2019\u00e9chec de la Nupes \u00e0 faire voter un encadrement des loyers, plusieurs amendemen...","dateModified":"2022-07-21T12:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T11:56:11+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s son adoption au S\u00e9nat hier en premi\u00e8re lecture, sept d\u00e9put\u00e9s et sept s\u00e9nateurs vont se r\u00e9unir \u00e0 partir 14\u00a0heures pour une commission mixte paritaire afin que le Parlement se mette d\u2019accord sur un seul et unique texte afin qu\u2019il entre en vigueur le plus rapidement possible.          Les d\u00e9put\u00e9s membres de cette commission sont\u00a0:          Caroline Abadie (Renaissance), Ugo Bernalicis (LFI), Philippe Gosselin (LR), Guillaume Gouffier-Cha (Renaissance), Sacha Houli\u00e9 (Renaissance), Emmanuel Mandon (MoDem), Thomas M\u00e9nag\u00e9 (RN).          Les s\u00e9nateurs membres de cette commission sont\u00a0:          Philippe Bas (LR), Philippe Bonnecarr\u00e8re (Union centriste), Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet (LR), Marie-Pierre de La Gontrie (PS), Catherine Di Folco (LR), Bernard Jomier (PS), Alain Richard (Renaissance).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voici les membres de la commission mixte paritaire sur le projet de loi sanitaire","dateModified":"2022-07-21T14:07:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T11:26:54+00:00","articleBody":"     De la r\u00e9ussite de l\u2019organisation d\u00e9pendront les traces que pourraient laisser le pr\u00e9sident et la maire de Paris dans l\u2019histoire de la capitale, ainsi que l\u2019avenir politique de G\u00e9rald Darmanin.                    Lire aussi :  Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0joue gros\u00a0\u00bb sur l\u2019organisation des Jeux olympiques \u00e0 Paris en 2024","dateModified":"2022-07-21T11:59:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T11:25:11+00:00","articleBody":"     G\u00e9rald Darmanin a demand\u00e9 aujourd\u2019hui au nouveau pr\u00e9fet de police de Paris, Laurent Nunez, de veiller \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de \u00ab\u00a0toutes les ressources\u00a0\u00bb de l\u2019institution pour l\u2019organisation des Jeux olympiques de 2024 \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0Vous serez le pr\u00e9fet de police en charge des JO, et toute la pr\u00e9fecture de police doit \u00eatre tourn\u00e9e vers cet objectif\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur lors de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019installation de M.\u00a0Nunez, en remplacement de Didier Lallement.          \u00ab\u00a0L\u2019organisation prochaine de la Coupe du monde de rugby (2023) et des Jeux olympiques et paralympiques constituent des enjeux majeurs, et je vous demande d\u00e8s aujourd\u2019hui de veiller \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de toutes les ressources de la pr\u00e9fecture de police\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Apr\u00e8s le rat\u00e9 du Stade de France, Laurent Nunez, 58 ans, devra lever les doutes sur les capacit\u00e9s de la France \u00e0 accueillir une grande manifestation populaire.          Par ailleurs, M. Darmanin souhaite que la \u00ab\u00a0situation dramatique\u00a0\u00bb du crack \u00e0 Paris, \u00ab\u00a0qui s\u00e9vit dans le nord-est de la capitale et qui pourrit la vie des habitants\u00a0\u00bb, soit \u00e9radiqu\u00e9e \u00ab\u00a0d\u2019ici un an\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous aurez la charge de mobiliser la police judiciaire, d\u2019associer l\u2019Ofast, et \u00e9videmment de travailler en bonne concertation avec les collectivit\u00e9s locales (\u2026) pour que d\u2019ici un an le grave probl\u00e8me sanitaire et s\u00e9curitaire que repr\u00e9sente le crack soit r\u00e9gl\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin demande au nouveau pr\u00e9fet de police de Paris de mobiliser \u00ab\u00a0toutes les ressources\u00a0\u00bb en...","dateModified":"2022-07-21T12:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T11:13:44+00:00","articleBody":"     Le vote du premier volet des mesures pour le pouvoir d\u2019achat se fait attendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avec des d\u00e9bats qui s\u2019annoncent encore agit\u00e9s sur l\u2019\u00e9nergie et le recours accru au charbon pour \u00e9viter les p\u00e9nuries. Les d\u00e9put\u00e9s doivent adopter, peut-\u00eatre jeudi soir, le projet de loi \u00ab\u00a0d\u2019urgence\u00a0\u00bb pour le pouvoir d\u2019achat, avant d\u2019encha\u00eener avec le budget rectificatif pour 2022 (PLFR), qui en assure le financement et compl\u00e8te l\u2019arsenal contre l\u2019inflation.          L\u2019Assembl\u00e9e nationale a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de si\u00e9ger samedi. Car les d\u00e9bats s\u2019\u00e9ternisent, avec la mobilisation des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb contre la plupart des mesures, hormis la revalorisation des retraites ou des minima sociaux, pour laquelle ils se sont abstenus. Au programme des d\u00e9bats, d\u00e9sormais, plusieurs articles sur la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la France, sur fond de guerre en Ukraine et de crainte de fermeture du robinet de gaz russe.          Les votes globaux sur ce premier volet du paquet pouvoir d\u2019achat seront scrut\u00e9s de pr\u00e8s, notamment au sein de la coalition Nupes (LFI, socialistes, \u00e9cologistes, communistes). Le groupe des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu qu\u2019il voterait contre, mais le PS pourrait s\u2019abstenir et les \u00e9cologistes laissent planer le suspense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier volet du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat toujours en d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T11:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T10:42:08+00:00","articleBody":"     Le sociologue et politiste Christophe Bertossi s\u2019alarme des risques qui p\u00e8sent sur la d\u00e9mocratie et de l\u2019impuissance d\u2019Emmanuel Macron, qui incarne le \u00ab\u00a0pan n\u00e9gatif de la m\u00e9lancolie politique\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les prochains mois seront cruciaux pour ne pas transformer la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise en fant\u00f4me\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9mocratie fran\u00e7aise prend-elle le risque de devenir rien de moins qu\u2019un spectre\u00a0\u00bb, s\u2019inter...","dateModified":"2022-07-21T10:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T10:19:56+00:00","articleBody":"    le titre est mensong\u00e9 : les loyers ne sont pas plafonn\u00e9s, ce sont les apl qui sont revaloris\u00e9s.    fake         Bonjour fake,          Les d\u00e9put\u00e9s viennent de voter un plafond d\u2019augmentation des loyers \u00e0 hauteur de 3,5\u00a0%. Cela signifie que les loyers ne pourront pas d\u00e9passer une augmentation de 3,5\u00a0%. C\u2019est le m\u00eame principe que pour le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb. Cette derni\u00e8re peut aller jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros, mais la plupart des salari\u00e9s ne vont certainement pas la toucher en int\u00e9gralit\u00e9.          Pour revenir sur l\u2019article\u00a06 du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, en plus de l\u2019augmentation maximale des loyers, les APL sont aussi revaloris\u00e9es \u00e0 hauteur de 3,5\u00a0%, vous avez raison. Nous l\u2019avons bien pr\u00e9cis\u00e9 dans le post pr\u00e9c\u00e9dent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 21\u00a0juillet\u00a0: \u00e0 mi-chemin de l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat, le...","dateModified":"2022-07-21T11:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T09:53:32+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s viennent de voter l\u2019article\u00a06 du texte sur le pouvoir d\u2019achat, qui pr\u00e9voit une revalorisation des allocations personnalis\u00e9es au logement (APL) de 3,5\u00a0% en tenant compte de l\u2019augmentation de l\u2019indice de r\u00e9f\u00e9rence des loyers et d\u2019un plafonnement d\u2019augmentation de loyers \u00e0 3,5\u00a0%. Cent quatre-vint-dix-huit d\u00e9put\u00e9s se sont prononc\u00e9s en faveur de cet article, 71\u00a0contre et 60\u00a0abstentions.          Par ailleurs, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 un amendement du d\u00e9put\u00e9 Charles de Courson, membre du groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires (LIOT), qui vise \u00e0 moduler en fonction du territoire. \u00ab\u00a0Est-il utile, raisonnable de plafonner \u00e0 3,5\u00a0% de fa\u00e7on homog\u00e8ne, y compris dans les zones de revitalisation rurale, o\u00f9 il n\u2019y a pas de probl\u00e8me particulier de tension sur le march\u00e9 du logement, et donc mon amendement propose la possibilit\u00e9 de moduler jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0% en donnant ce pouvoir au pr\u00e9fet et de l\u2019encadrer\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu M.\u00a0Courson.          L\u2019amendement du d\u00e9put\u00e9 de la Marne a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 d\u2019une courte t\u00eate, contre l\u2019avis du gouvernement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s votent l\u2019article\u00a06 du projet de loi pouvoir d\u2019achat et introduisent un amendement contr...","dateModified":"2022-07-21T12:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T08:59:01+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s discutent de l\u2019article\u00a06 sur le plafond de la hausse des loyers \u00e0 3,5\u00a0% ainsi que l\u2019augmentation des aides personnalis\u00e9es au logement (APL). Cet article est l\u2019un des articles les plus clivants entre\u00a0la Nupes et\u00a0la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sur le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Il faut geler les loyers, non seulement parce que c\u2019est une demande de l\u2019ensemble des associations de consommateurs, mais aussi parce que nous sortons d\u2019une crise sanitaire qui a largement fragilis\u00e9 les familles, plaide Mathilde Panot. Il y a des familles qui sont sous menace d\u2019expulsion avec une explosion des impay\u00e9s. Et donc vous allez mettre les gens dans des spirales de surendettement. Sur l\u2019augmentation de 3,5\u00a0% des APL, que vous nous vendez comme une mesure d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat, non seulement elle n\u2019est pas \u00e0 la hauteur sur les questions d\u2019inflation, puisque nous sommes bien au-dessus, mais en plus de \u00e7a nous avons prouv\u00e9 qu\u2019elle va faire [perdre aux locataires] de l\u2019argent avec l\u2019augmentation de 3,5\u00a0% des loyers, mais aussi c\u2019est une mesure qui co\u00fbte 168\u00a0millions quand vous avez fait au moins 10\u00a0milliards d\u2019\u00e9conomies sur les APL lors du dernier quinquennat\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 au micro.          \u00ab\u00a0La hausse des loyers est une partie importante [des revenus] des bailleurs sociaux pour investir et rembourser, donc ce n\u2019est pas si simple que \u00e7a, estime pour \u00e7a part Sandra Marsaud, d\u00e9put\u00e9e Renaissance. En contrepartie, l\u2019Etat prend sa part en augmentant les APL. Il serait regrettable de ne pas revaloriser l\u2019indice de r\u00e9f\u00e9rence des loyers [IRL], car lorsque l\u2019IRL augmente, les APL augmentent m\u00e9caniquement aussi\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9fendu.          A noter que l\u2019amendement de Pierre Dhar\u00e9ville, d\u00e9put\u00e9 communiste des Bouches-du-Rh\u00f4ne, qui proposait le gel des loyers jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023, il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par 179\u00a0voix contre 81.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut geler les loyers\u00a0\u00bb, mart\u00e8le Mathilde Panot","dateModified":"2022-07-21T09:32:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T08:35:21+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien ministre de la sant\u00e9 veut profiter de son nouveau poste gouvernemental pour d\u00e9passer l\u2019image du m\u00e9decin apportant les mauvaises nouvelles \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9crit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Olivier V\u00e9ran, le porte-parolat pour faire oublier le \u00ab\u00a0ministre du Covid\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran, porte-parole pour faire oublier son image de \u00ab\u00a0ministre du Covid\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-21T08:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T08:29:35+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement et ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, Olivier V\u00e9ran, a annonc\u00e9 ce matin que le Conseil national de la refondation voulu par Emmanuel Macron serait install\u00e9 \u00ab\u00a0au cours la deuxi\u00e8me semaine de septembre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y aura \u00e9videmment plusieurs r\u00e9unions\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. V\u00e9ran sur Franceinfo.          \u00ab\u00a0Le grand cadrage, les grands principes, c\u2019est partager les diagnostics \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la Nation sur des grands enjeux, notamment les enjeux prioritaires pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pour Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre, le chantier de la sant\u00e9, le chantier de l\u2019\u00e9ducation, le chantier de la perte d\u2019autonomie\u00a0\u00bb, a dit le ministre.          Concernant sa composition, le CNR \u00ab\u00a0va associer les responsables des partis politiques, les responsables des groupes parlementaires, des repr\u00e9sentants d\u2019associations d\u2019\u00e9lus des territoires, des repr\u00e9sentants des corps interm\u00e9diaires, les syndicats en partenariat avec le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est ni un pr\u00e9alable ni un substitut au Parlement\u00a0\u00bb, a-t-il aussi assur\u00e9, ajoutant que le CNR allait \u00ab\u00a0travailler en r\u00e9unissant des experts, en auditionnant, en partageant des lignes directrices, ce n\u2019est pas une structure qui va voter des textes, c\u2019est une structure qui va permettre de produire des donn\u00e9es\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je ne comprends pas la politique de la chaise vide en la mati\u00e8re et je suis s\u00fbre que c\u2019est quelque chose qui peut se corriger\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M.\u00a0V\u00e9ran \u00e0 propos du refus annonc\u00e9 des groupes Les R\u00e9publicains (LR) au S\u00e9nat et \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale de participer au CNR. Marine Le Pen pour le Rassemblement national (RN) n\u2019entend pas non plus participer. \u00ab\u00a0C\u2019est une mauvaise id\u00e9e. \u00c7a fait partie des bidules macroniens pour contourner et affaiblir le Parlement\u00a0\u00bb, avait mis en garde dimanche le pr\u00e9sident des s\u00e9nateurs LR, Bruno Retailleau.          Le CNR figure au menu d\u2019une r\u00e9union de travail, jeudi \u00e0 Matignon, du gouvernement, autour de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, lors de laquelle seront \u00e9voqu\u00e9es aussi les situations politique, financi\u00e8re et \u00e9nerg\u00e9tique. Dans son interview du 14-Juillet, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait confirm\u00e9 vouloir lancer son CNR \u00ab\u00a0d\u00e8s la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb et ainsi utiliser \u00ab\u00a0tous les instruments pour que notre d\u00e9mocratie soit une d\u00e9mocratie vivante\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil national de la refondation install\u00e9 la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me semaine de septembre\u00a0\u00bb, annonce Olivier...","dateModified":"2022-07-21T08:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T07:51:07+00:00","articleBody":"     Le camp Macron et certains des 61\u00a0d\u00e9put\u00e9s LR confirment leur rapprochement. Cinq ans apr\u00e8s avoir th\u00e9oris\u00e9 le \u00ab\u00a0d\u00e9passement des clivages\u00a0\u00bb, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle s\u2019oriente \u00e0 droite.                    Lire aussi :  Les nouveaux rapports de force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e se dessinent avec l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pas de deux entre la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sur le projet de lo...","dateModified":"2022-07-21T08:40:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T07:49:56+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s se penchent \u00e0 nouveau depuis 9\u00a0heures sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat apr\u00e8s le vote de trois articles la nuit derni\u00e8re, notamment la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e (AAH) ou de la revalorisation des retraites et des minima sociaux \u00e0 hauteur de 4\u00a0%. L\u2019objectif est de poursuivre et conclure l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat en premi\u00e8re lecture par un vote, selon les ambitions de l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          L\u2019article\u00a06 sur la revalorisation anticip\u00e9e les aides au logement et plafonne l\u2019augmentation des loyers \u00e0 3,5\u00a0%, est notamment au c\u0153ur de l\u2019opposition entre la Nupes et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0exemple de la politique d\u2019enfumage du \u201cen m\u00eame temps\u201d\u00a0\u00bb pour le d\u00e9put\u00e9 LFI Maxime Laisne tandis qu\u2019Olivier Klein, le ministre charg\u00e9 du logement fait savoir qu\u2019il a\u00a0\u00ab\u00a0demand\u00e9 aux bailleurs sociaux de ne pas appliquer cette hausse s\u2019ils n\u2019en ont pas besoin.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9bats reprennent \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le texte sur le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-21T07:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T07:47:59+00:00","articleBody":"     Sacha Houli\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 Renaissance et pr\u00e9sident de la commission des lois, veut faire \u00ab\u00a0payer les profiteurs de la crise\u00a0\u00bb, relan\u00e7ant le sujet de la \u00ab\u00a0taxation des superprofits\u00a0\u00bb port\u00e9 notamment par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, qui fait de plus en plus d\u00e9bat au sein de la majorit\u00e9.          \u00ab\u00a0Oui, nous ferons payer les profiteurs de la crise. Parce que je suis oppos\u00e9 aux rentes, j\u2019affirme que les entreprises qui tirent de la crise des profits doivent payer plus. Pour le pouvoir d\u2019achat, pour la justice sociale, pour la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 jeudi sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 de la Vienne, renvoyant \u00e0 son entretien du jour dans les Echos.          Dans cette interview, il se prononce pour \u00ab\u00a0une contribution exceptionnelle sur les entreprises qui ont d\u00e9gag\u00e9 des profits li\u00e9s \u00e0 une situation de rente\u00a0\u00bb, au nom d\u2019une vision \u00ab\u00a0social-d\u00e9mocrate de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Etat laisse faire, mais quand les gains sont disproportionn\u00e9s, il doit r\u00e9guler. C\u2019est dans la lign\u00e9e de ce que faisaient Lionel Jospin ou Dominique Strauss-Kahn\u00a0\u00bb, socialistes au pouvoir entre 1997 et 2002, argumente-t-il.          Autre signe de ce d\u00e9bat dans la majorit\u00e9, douze d\u00e9put\u00e9s de son aile gauche avaient d\u00e9pos\u00e9 mardi, \u00e0 l\u2019initiative de Stella Dupont, d\u00e9put\u00e9e du Maine-et-Loire, un amendement au projet de loi de finance rectificative proposant une \u00ab\u00a0contribution exceptionnelle de solidarit\u00e9 \u00e9gale \u00e0 15 % du r\u00e9sultat imposable pour les soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res, de transport maritime et de marchandises redevables de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0r\u00e9alisent un chiffre d\u2019affaires sup\u00e9rieur \u00e0 1 milliard d\u2019euros\u00a0\u00bb.          Dans un entretien au Monde paru hier soir, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, semble pourtant fermer la porte \u00e0 une telle taxation. \u00ab\u00a0Ne tombons pas dans une escroquerie intellectuelle qui laisserait penser que toutes les entreprises fran\u00e7aises auraient profit\u00e9 de la crise\u00a0\u00bb, met-il en garde. \u00ab\u00a0Avec l\u2019attractivit\u00e9 du pays, la valorisation du travail et le soutien aux entreprises, la baisse des imp\u00f4ts fait partie de l\u2019ADN politique de notre majorit\u00e9. Affirmons notre identit\u00e9 politique. Ne c\u00e9dons pas aux sir\u00e8nes des oppositions. Restons nous-m\u00eames\u00a0\u00bb, insiste le ministre.          Bruno Le Maire met toutefois la pression sur les \u00ab\u00a0quelques entreprises, notamment dans les secteurs \u00e9nerg\u00e9tique et du transport maritime\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0ont fait des b\u00e9n\u00e9fices importants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous leur demandons de faire un effort. Je pense en particulier \u00e0 Total et \u00e0 CMA-CGM. Elles ont pris des premiers engagements. Doivent-elles faire plus\u00a0? Oui, certainement. Nous ferons les comptes lors du projet de loi de finances 2023\u00a0\u00bb, avertit-il.          Le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s LR, Olivier Marleix, a affirm\u00e9 mardi n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucune hostilit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 mettre davantage \u00e0 contribution les p\u00e9troliers pour faire baisser les prix \u00e0 la pompe, y compris en taxant leurs \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sacha Houli\u00e9 (Renaissance) favorable \u00e0 une \u00ab\u00a0contribution exceptionnelle\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0profiteurs de cri...","dateModified":"2022-07-21T08:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T07:07:05+00:00","articleBody":"     Au sujet de la baisse du prix du carburant pour les consommateurs, Olivier V\u00e9ran a expos\u00e9 deux principes qui guident le gouvernement au micro de Franceinfo, ce matin. \u00ab\u00a0Le premier, c\u2019est qu\u2019\u00e0 la rentr\u00e9e il ne faut pas que la facture d\u2019essence p\u00e8se trop lourd dans le panier des m\u00e9nages. Deuxi\u00e8me principe, lorsqu\u2019il s\u2019agit de gens qui vont travailler, il faut que les entreprises puissent prendre leur part et prendre le relais de l\u2019aide de l\u2019Etat le plus rapidement possible. Sur la base de ces principes, nous travaillons avec les oppositions pour identifier un ou des m\u00e9canismes qui atteindraient ces r\u00e9sultats sans forc\u00e9ment passer par l\u2019indemnit\u00e9 carburant telle que nous l\u2019avions envisag\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          \u00ab\u00a0\u00c7a montre bien que ce n\u2019est pas du flan quand on dit qu\u2019on tend la main et qu\u2019on est dans la consultation, dans la concertation, a-t-il dit. Si notre article initial de loi devait \u00eatre remplac\u00e9 par un dispositif totalement diff\u00e9rent, mais qui atteint ces deux c\u0153urs de cible, nous le prendrions\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Concernant les modalit\u00e9s, \u00ab\u00a0tout cela fait partie du d\u00e9bat parlementaire.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous, on a une enveloppe budg\u00e9taire. \u00c7a va co\u00fbter, on le sait, quelques milliards. On ne veut pas que \u00e7a co\u00fbte cinquante\u00a0\u00bb, a-t-il dit en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la proposition des LR qui souhaitent que le prix au litre se rapproche de 1,50\u00a0euros. Une mesure estim\u00e9e \u00e0 50\u00a0milliards par Bercy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est pr\u00eate \u00e0 faire des compromis avec les oppositions sur le prix des carbur...","dateModified":"2022-07-21T07:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:50:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Est-ce que ce n\u2019est pas, au fond, pour vous, d\u2019afficher un visage respectable co\u00fbte que co\u00fbte, quitte \u00e0 voter des textes que vous n\u2019approuvez pas\u00a0?\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 le journaliste J\u00e9r\u00f4me Cadet au d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national Jean-Philippe Tanguy, ce matin sur France Inter. \u00ab\u00a0Non, c\u2019est deux choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes. On veut une opposition constructive, une opposition qui montre que quand les \u00e9lecteurs nous font confiance, on est l\u00e0 pour les d\u00e9fendre et pas pour faire de la politique politicienne\u00a0\u00bb,\u00a0a commenc\u00e9 par dire le d\u00e9put\u00e9 de la Somme.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, il y a la question de la loi qui nous est propos\u00e9e. Le cadre constitutionnel nous emp\u00eache, par exemple, de cr\u00e9er des charges. Quand vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, vous ne pouvez pas amender le budget ou tout texte de loi en cr\u00e9ant une charge budg\u00e9taire. Donc, vous avez de fortes contraintes. Donc, si le gouvernement qui, lui, peut cr\u00e9er des charges ne veut pas ouvrir un d\u00e9bat, comme par exemple celui des salaires, on ne peut rien faire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Tanguy, avant d\u2019attaquer \u00e0 nouveau le parti de la gauche radicale La France insoumise\u00a0:           Oui, c\u2019est tr\u00e8s facile de hurler au Parlement en disant on veut si on veut \u00e7a, on veut le grand soir, tout en sachant tr\u00e8s bien, au fond d\u2019eux, qu\u2019en fait ils ne peuvent rien obtenir. Et \u00e7a, c\u2019est pas responsable. Parce que ce qui est tr\u00e8s bizarre avec La France insoumise, c\u2019est qu\u2019ils veulent le retour du r\u00f4le du Parlement. Donc, si on veut renforcer le r\u00f4le du Parlement, on est s\u00e9rieux et on ne dit pas des choses qui sont impossibles \u00e0 faire. Et les parlementaires \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb savent tr\u00e8s bien que ce qu\u2019ils demandent sur les salaires, ce n\u2019est pas possible aujourd\u2019hui dans le cadre de nos institutions.           \u00ab\u00a0Le gouvernement fait payer aux Fran\u00e7ais son refus de taxer les surprofits\u00a0\u00bb,\u00a0a par ailleurs jug\u00e9 M.\u00a0Tanguy, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Son refus de remettre en cause le financement de l\u2019Union europ\u00e9enne, son refus de remise en cause de remettre en cause le financement de la submersion migratoire\u00a0\u00bb, avant d\u2019assurer \u00ab\u00a0\u00eatre totalement dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 RN Jean-Philippe Tanguy critique le parti LFI, qu\u2019il juge \u00ab\u00a0pas responsable\u00a0\u00bb au Parleme...","dateModified":"2022-07-21T07:31:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:46:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le r\u00e9chauffement climatique, au travers de la s\u00e9cheresse, au travers de la multiplication des vagues de chaleur, cr\u00e9e les conditions des d\u00e9parts d\u2019incendies, a relev\u00e9 Christophe B\u00e9chu au micro de RTL, ce matin. Mais je veux quand m\u00eame rappeler que dans 95\u00a0% des cas, il y a un homme qui allume le feu, que ce soit un m\u00e9got, que ce soit un barbecue ou que ce soit une imprudence. Il y a donc \u00e0 la fois les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique avec l\u00e0 aussi des responsabilit\u00e9s humaines, mais des d\u00e9parts de feu pour lesquels il faut rappeler \u00e0 l\u2019ensemble de vos auditeurs les n\u00e9cessit\u00e9s de prudence\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Y aura-t-il des annonces pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique\u00a0?           Vous savez, je pense que beaucoup de nos concitoyens savent qu\u2019il y a eu parfois des annonces qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 suivies d\u2019effet. Mon sujet, c\u2019est comment on fait des annonces qui sont suivies d\u2019effet, comment on d\u00e9termine une trajectoire qui s\u2019accompagne \u00e0 la fois des moyens budg\u00e9taires et des temps de passage.           Dans ce cas, comment faire mieux que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs\u00a0? \u00ab\u00a0D\u2019abord, avec une m\u00e9thode qui consiste \u00e0 associer tout le monde dans cette concertation. Ensuite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9\u00a0: c\u2019est pour la premi\u00e8re fois la premi\u00e8re ministre qui a la responsabilit\u00e9 de la planification \u00e9cologique et qui est accompagn\u00e9e de ministres pour \u00eatre capable de faire \u00e7a, a rappel\u00e9 le ministre de la transition \u00e9cologique. L\u2019enjeu, c\u2019est de rendre visible les obligations que la France a, \u00e0 la fois morales par rapport aux g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, mais m\u00eame juridiques, par rapport \u00e0 un certain nombre d\u2019instances, de d\u00e9carboner son \u00e9conomie.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La trajectoire pour les cinq ann\u00e9es qui viennent sera pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb, a promis M.\u00a0B\u00e9chu.          Interrog\u00e9 sur les propos de Caroline Cayeux, le ministre a reconnu \u00ab\u00a0du m\u00e9pris\u00a0\u00bb dans la formule de sa coll\u00e8gue du gouvernement. \u00ab\u00a0Mais pour conna\u00eetre un peu Caroline Cayeux, je peux vous assurer que \u00e7a ne lui correspond pas. Elle n\u2019est pas dans une attitude de m\u00e9pris. Mais il y a aussi beaucoup de confusion sur les r\u00e9seaux sociaux. Il y a de gens qui ont vot\u00e9 contre le mariage pour tous, j\u2019en faisais partie, mais qui ont \u00e9volu\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Je peux vous dire que j\u2019ai \u00e9prouv\u00e9 des moments de gr\u00e2ce et d\u2019\u00e9motion dans les mariages de personnes de m\u00eame sexe que j\u2019ai eu l\u2019occasion de c\u00e9l\u00e9brer (\u2026) Si aujourd\u2019hui le texte avait \u00e0 nouveau lieu, on ne serait plus sur le quasi 50\/50 sur lequel nous \u00e9tions en\u00a02012. Je pense qu\u2019il y aurait 90\u00a0% ou 95\u00a0% de la repr\u00e9sentation nationale qui voterait ce texte\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La trajectoire pour les cinq ann\u00e9es qui viennent sera pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb, promet Christoh...","dateModified":"2022-07-21T07:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:40:04+00:00","articleBody":"     Alors que le Rassemblement national vote avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle les diff\u00e9rents articles du texte sur le pouvoir d\u2019achat depuis le d\u00e9but de son examen \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, lundi, le parti d\u2019extr\u00eame droite fait-il encore partie de l\u2019opposition\u00a0? \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est exclam\u00e9 ce matin Jean-Philippe Tanguy, d\u00e9put\u00e9 RN de la Somme, invit\u00e9 de France Inter. Selon lui, \u00ab\u00a0la position de Marine Le Pen depuis le d\u00e9but est tr\u00e8s simple. C\u2019est que si c\u2019est bon pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, m\u00eame si \u00e7a ne convient (sic) pas aux mesures qu\u2019on aurait voulues, on le vote\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire celui qui a longtemps \u00e9t\u00e9 proche du souverainiste d\u2019extr\u00eame droite Nicolas Dupont-Aignan.          \u00ab\u00a0Parce que la situation d\u2019urgence sociale, \u00e9conomique, est telle que tout gain de pouvoir d\u2019achat est bon \u00e0 prendre, m\u00eame si, une fois de plus, on fait des critiques tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res sur le fond\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Tanguy. \u00ab\u00a0On a vot\u00e9 effectivement la prime pouvoir d\u2019achat, mais on a dit \u00e0 chaque fois qu\u2019on l\u2019a vot\u00e9e qu\u2019on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une hausse de 10 % des salaires d\u00e9charg\u00e9s. On met le gouvernement devant ses tabous, notamment le tabou des salaires. Mais ce n\u2019est pas parce que l\u2019on n\u2019a pas tout ce qu\u2019on veut qu\u2019on va priver les Fran\u00e7ais du peu que les macronistes veulent bien leur accorder\u00a0\u00bb, s\u2019est-il d\u00e9fendu.          L\u2019\u00e9lu du Rassemblement national s\u2019est aussi agac\u00e9 d\u2019une absence de d\u00e9bat sur les salaires. \u00ab\u00a0Le gouvernement refuse m\u00eame d\u2019engager le d\u00e9bat sur les salaires. Et \u00e7a, c\u2019est incompr\u00e9hensible\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, avant d\u2019encha\u00eener\u00a0: \u00ab\u00a0Parce que au-del\u00e0 du fait que notre priorit\u00e9, c\u2019est que chacun puisse vivre du fruit de son travail. Ce qui est tr\u00e8s \u00e9trange, c\u2019est qu\u2019augmenter les salaires ou permettre que les entreprises augmentent les salaires, comme on le propose, \u00e7a ne co\u00fbtera rien \u00e0 l\u2019Etat.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, toutes les mesures d\u2019aides, de pouvoir d\u2019achat, \u00e7a d\u00e9pend du budget de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          Que r\u00e9pond-il au d\u00e9put\u00e9 Adrien Quatennens (La France insoumise, LFI) qui estime que le RN est \u00ab\u00a0un bon alli\u00e9 de la Macronie\u00a0\u00bb, \u00e9tant donn\u00e9 que le parti d\u2019extr\u00eame droite a vot\u00e9 les cinq premiers articles du projet de loi pouvoir d\u2019achat avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0? \u00ab\u00a0M.\u00a0Quatennens a fait r\u00e9\u00e9lire M.\u00a0Macron au deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Donc, La France insoumise essaie de s\u2019agiter pour faire oublier son bilan politique r\u00e9el, qui est qu\u2019ils n\u2019ont pas eu le courage de faire barrage \u00e0 M.\u00a0Macron\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M.\u00a0Tanguy, disant que \u00ab\u00a0La France insoumise est en rupture avec la tradition de la gauche (\u2026) M. Ruffin, pendant cinq ans, a toujours dit \u201cJe pr\u00e9f\u00e8re les petits pas au grand soir\u201d, donc c\u2019est LFI qui est en rupture de sa tradition, [qui est] de faire avancer les dossiers comme on le peut\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Si c\u2019est bon pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, m\u00eame si \u00e7a ne [correspond] pas aux mesures q...","dateModified":"2022-07-21T07:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:26:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je crois que le ministre de la transition \u00e9cologique est celui de la pr\u00e9vention, ce n\u2019est pas celui qui \u00e9teint les incendies quand ils ont commenc\u00e9. \u00c7a, c\u2019est le travail des sapeurs-pompiers, auxquels je rends hommage, a r\u00e9pondu M.\u00a0B\u00e9chu, le ministre de la transition \u00e9cologique, au micro de RTL \u00e0 la question concernant son absence m\u00e9diatique malgr\u00e9 les m\u00e9gafeux qui touchent le pays. Ce n\u2019est pas la pr\u00e9sence du ministre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des sapeurs-pompiers qui modifie le drame qu\u2019on est en train de vivre\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Le silence m\u00e9diatique du \u00ab\u00a0M. Environnement\u00a0\u00bb du gouvernement en pleine canicule, ce n\u2019est pas banal quand m\u00eame, vous n\u2019\u00eates pas d\u2019accord avec \u00e7a, le relance le journaliste. \u00ab\u00a0Je ne suis pas d\u2019accord avec \u00e7a. D\u2019abord parce que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 il y a quinze jours et ensuite parce que je n\u2019ai absolument pas la pr\u00e9tention de penser que c\u2019est une personne qui est capable de provoquer une prise de conscience ou de changer la politique. Mon job est celui d\u2019entra\u00eener, de mobiliser et de faire en sorte que par la concertation, ce soit collectivement qu\u2019on s\u2019engage sur ces sujets\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un ministre, ce n\u2019est pas un groupe de fonctionnaires, c\u2019est la totalit\u00e9 d\u2019un gouvernement et la totalit\u00e9 d\u2019un pays qui doivent \u00eatre capables de se modifier, s\u2019est justifi\u00e9 l\u2019ancien maire d\u2019Angers. Ce sont aussi des enseignements du rapport du GIEC qui explique que c\u2019est le d\u00e9faut de concertation, de maillage et d\u2019entra\u00eenement de toutes les forces publiques qui fait d\u00e9faut aujourd\u2019hui dans l\u2019efficacit\u00e9 de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas la pr\u00e9sence du ministre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des sapeurs-pompiers qui modifie le drame qu\u2019on es...","dateModified":"2022-07-21T06:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:06:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une belle victoire et il a fallu batailler pendant de nombreuses ann\u00e9es pour l\u2019obtenir\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Adrien Quatennens concernant la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e (AAH) adopt\u00e9e hier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. \u00ab\u00a0On veut que \u00e7a aille vite, on entend parler d\u2019octobre\u00a02023, d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2023, \u00e7a serait n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir sur le plateau des \u00ab\u00a04\u00a0V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb, o\u00f9 il \u00e9tait l\u2019invit\u00e9.          Quant \u00e0 l\u2019autre article adopt\u00e9 sur l\u2019augmentation de\u00a04\u00a0% des retraites et des minima sociaux, M.\u00a0Quatennens a regrett\u00e9 l\u2019esprit de la loi. \u00ab\u00a0Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de faire payer la hausse des prix aux Fran\u00e7ais, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9. Les revalorisations de 4\u00a0% auraient eu lieu m\u00eame si la loi avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e (\u2026) M.\u00a0Macron ne donne rien. Vous avez une hausse des prix de peut-\u00eatre 8\u00a0% peut-\u00eatre \u00e0 la rentr\u00e9e et contre l\u2019inflation et la hausse de prix il ne fait rien, a insist\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Nord, car\u00a0toutes ces revalorisations sont inf\u00e9rieures \u00e0 l\u2019inflation. \u00c7a veut dire que vous ent\u00e9rinez la baisse du pouvoir d\u2019achat pour des millions de Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb Pourquoi avoir vot\u00e9 pour cet article\u00a0? \u00ab\u00a0On a vot\u00e9 pour, car on ne peut pas voter contre des revalorisations de retraites\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9.          Sur la logique du texte, \u00ab\u00a0c\u2019est un exercice de contorsion pour \u00e9viter la question des salaires\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. M.\u00a0Macron fait tout pour \u00e9viter la question des salaires. Je demande que cesse le relais m\u00e9diatique selon lequel M.\u00a0Macron s\u2019occupe du pouvoir d\u2019achat. LRM, RN et LR ont vot\u00e9 contre la hausse du smic (\u2026) Les \u00e9lecteurs du FN doivent savoir que Mme\u00a0Le Pen et ses amis ont renonc\u00e9 \u00e0 mener la bataille pour l\u2019augmentation des salaires. Ils ont m\u00eal\u00e9 leur voix \u00e0 LR et LRM pour emp\u00eacher la hausse du smic.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Sur la prime Macron il n\u2019y a pas de triplement de la prime, il y a le triplement d\u2019un plafond. Aujourd\u2019hui le plafond \u00e9tait \u00e0 1\u00a0000\u00a0ou 2\u00a0000\u00a0euros et la moyenne qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, c\u2019est 506\u00a0euros, et encore 4\u00a0millions de salari\u00e9s sur 25\u00a0millions l\u2019ont touch\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le coordinateur national de La France insoumise. \u00ab\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s Renaissance doivent cesser leur blocage et obstruction \u00e0 toutes les propositions que formule l\u2019opposition, a-t-il demand\u00e9. M.\u00a0Le Maire a pr\u00e9tendu \u00eatre disponible pour tous les compromis, ils n\u2019en font aucun. Il n\u2019y a rien dans ce texte.\u00a0\u00bb          Par ailleurs, il pense que la Nupes \u00ab\u00a0devrait \u00eatre \u00e0 l\u2019initiative \u00e0 la rentr\u00e9e d\u2019une grande marche contre la vie ch\u00e8re.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Quatennens\u00a0: \u00ab\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s Renaissance doivent cesser leur blocage et obstruction \u00e0 toutes le...","dateModified":"2022-07-21T06:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T05:45:01+00:00","articleBody":"      Tour de France. Comme pratiquement tous les ans, Emmanuel Macron assistera jeudi apr\u00e8s-midi \u00e0 une \u00e9tape du Tour de France, la dix-huiti\u00e8me, entre\u00a0Lourdes et\u00a0Hautacam. D\u00e8s la fin de matin\u00e9e, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique visitera \u00e9galement l\u2019Usine des sports de Tarbes, ancien b\u00e2timent industriel r\u00e9habilit\u00e9 en complexe multisport, o\u00f9 il assistera \u00e0 des d\u00e9monstrations sportives.          Rendez-vous \u00e0 9 heures sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e. Trois s\u00e9ances publiques sont pr\u00e9vues jeudi \u00e0 l\u2019agenda des d\u00e9put\u00e9s afin de poursuivre et conclure l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat en premi\u00e8re lecture par un vote, selon les ambitions de l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s s\u2019adonneront ensuite \u00e0 la premi\u00e8re lecture de l\u2019autre texte-cl\u00e9 du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Tentative d\u2019accord. Le projet de loi sanitaire adopt\u00e9 hier soir en premi\u00e8re lecture par le S\u00e9nat en s\u00e9ance publique, les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs tenteront aujourd\u2019hui de s\u2019accorder sur une version commune en commission mixte paritaire (CMP). En cas d\u2019accord, il devra encore \u00eatre vot\u00e9 une derni\u00e8re fois par les deux chambres. En cas d\u2019\u00e9chec, ou de vote n\u00e9gatif de l\u2019une des deux chambres \u2013 ce qui ne peut \u00eatre exclu dans la configuration actuelle de l\u2019Assembl\u00e9e \u2013, la navette se poursuivrait, \u00e0 moins que le gouvernement jette l\u2019\u00e9ponge.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce jeudi 21 juillet ","dateModified":"2022-07-21T05:56:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T05:39:00+00:00","articleBody":"      Les s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture le projet de loi sanitaire, apr\u00e8s avoir r\u00e9tabli une possibilit\u00e9 de recours \u00e0 un contr\u00f4le sanitaire des voyageurs, qu\u2019avait supprim\u00e9e l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Une commission mixte paritaire est pr\u00e9vue d\u00e8s aujourd\u2019hui avec les d\u00e9put\u00e9s pour se mettre d\u2019accord sur une version commune du texte. Si jamais ils ne parviennent pas \u00e0 trouver un terrain d\u2019entente, les d\u00e9put\u00e9s auront le dernier mot en s\u00e9ance publique.          Les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e (AAH) \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des 428\u00a0\u00e9lus pr\u00e9sents. Un moment \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb salu\u00e9 par l\u2019ensemble des partis de l\u2019H\u00e9micycle.          Les prestations sociales et les retraites vont augmenter de 4\u00a0% \u00e0 partir du 1er\u00a0juillet avec effet r\u00e9troactif, apr\u00e8s le vote des d\u00e9put\u00e9s dans la soir\u00e9e d\u2019hier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 cette nuit\u00a0au Parlement\u00a0? ","dateModified":"2022-07-21T05:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T05:37:41+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron s\u2019est rendu en Gironde o\u00f9 plus de 20\u00a0000 hectares ont br\u00fbl\u00e9.  \u00ab\u00a0Il faut construire le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le pr\u00e9sident, annon\u00e7ant un \u00ab\u00a0grand chantier national pour replanter\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0avec l\u2019ONF, avec tous les acteurs locaux\u00a0\u00bb.          Plusieurs membres des R\u00e9publicains, tels qu\u2019Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 ou encore Michel Barnier, ont fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains, sans pour autant se d\u00e9clarer candidat.          Olivier V\u00e9ran a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0des petits gestes\u00a0\u00bb pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0? ","dateModified":"2022-07-21T06:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html#591149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/l-assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-examen-contre-la-montre-du-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T05:30:08+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique de ce jeudi 21 juillet. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude. Excellente journ\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-21T05:53:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/3/0/5900/3933/1342/894/3/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/22/19-15">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Une tribune de députés du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative… des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Économie             Les appels à une taxe exceptionnelle sur les « superprofits » se multiplient, le gouvernement toujours réticent      Une tribune de députés du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative… des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h32    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans une station-service à Nice, le 20 octobre 2021.  SYSPEO/SIPA / SYSPEO/SIPA                 La pression montait sur le gouvernement, jeudi 21 juillet, pour mettre à contribution les entreprises ayant réalisé d’importants bénéfices grâce à l’inflation, certains élus de la majorité réclamant désormais eux aussi une taxe exceptionnelle sur les « superprofits », une idée rejetée pour l’instant par l’exécutif.            Une tribune de députés du groupe Renaissance (ex-La République en marche), des appels de deux présidents de commission de l’Assemblée nationale, un amendement au projet de loi de finances rectificative… des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes. « Nous ferons payer les profiteurs de la crise. Parce que je suis opposé aux rentes, j’affirme que les entreprises qui tirent de la crise des profits doivent payer plus », a ainsi lancé sur Twitter, jeudi, le président de la commission des lois, Sacha Houlié.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Certains élus LR prêts à examiner une « taxe sur les superprofits »                   L’amendement déposé lundi par douze députés Renaissance, à l’initiative de la députée de Maine-et-Loire Stella Dupont, propose ainsi une « contribution exceptionnelle de solidarité » de 15 % sur les bénéfices des « sociétés pétrolières et gazières, de transport maritime et de marchandises », qui « réalisent un chiffre d’affaires supérieur à 1 milliard d’euros ». Ils estiment que ces entreprises « n’ont pas répondu à la hauteur des besoins » en matière de « solidarité et d’équité ».              Cet amendement provient d’élus de l’aile gauche de la majorité, dont trois anciens ministres, signe que le débat grandit dans le camp présidentiel, et au-delà. Les députés des Républicains aussi ont avancé leurs pions : leur président, Olivier Marleix, a estimé que son parti n’avait « aucune hostilité à ce que l’Etat, par la loi, mette davantage à contribution les pétroliers si c’est nécessaire ».            Jusqu’ici l’offensive venait surtout de l’alliance de gauche de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et dans une moindre mesure du Rassemblement national. En ligne de mire : essentiellement les énergéticiens, comme TotalEnergies et le géant du transport maritime CMA CGM, qui profitent de la flambée des cours du pétrole et du gaz et des coûts du transport par conteneurs.            Le gouvernement dans l’attente d’annonces des entreprises            Cette montée au front d’élus peut-elle aboutir au vote d’une taxe ? « On souhaite éviter cette fausse bonne idée. Il faut de la stabilité fiscale. En revanche, on attend des annonces de ces entreprises et un geste à la pompe. On fait tout pour », souligne le rapporteur général du budget à l’Assemblée, Jean-René Cazeneuve (Renaissance).              Du côté de l’exécutif, on freine toujours des quatre fers. Depuis des semaines, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, défend plutôt l’idée de contributions volontaires des entreprises. Celles-ci ont déjà annoncé des gestes – baisse des coûts de transport pour CMA CGM et remise à la pompe pour TotalEnergies.            « Doivent-elles faire plus ? Oui, certainement », avait déclaré M. Le Maire dans Le Monde mercredi soir. « Nous ferons les comptes lors du projet de loi de finances 2023 » à l’automne, a-t-il averti, en écho à Emmanuel Macron, qui a promis le 14 juillet une « contribution » des entreprises mais « pas dans la démagogie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Dans une tribune publiée jeudi par Les Echos, une dizaine d’autres députés Renaissance, dont David Amiel, ancien conseiller d’Emmanuel Macron à l’Elysée, défendent plutôt la ligne de l’exécutif, demandant « solennellement aux entreprises d’hydrocarbures une nouvelle et urgente stratégie d’aide aux Français », sous peine de « défendre les mesures fiscales qui s’imposeraient ».              Sur Franceinfo, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, « espère » des « annonces » d’ici la fin de semaine avec « quelque chose qui soit immédiatement visible (…) pour les Français ». C’est toute l’argumentation : affirmer qu’un geste des entreprises aura un effet immédiat sur le pouvoir d’achat, quand une taxe ira dans les caisses de l’Etat, plus tard. D’autant qu’un groupe comme TotalEnergies réalise l’essentiel de ses bénéfices à l’international, ce qui réduit l’impact d’un impôt prélevé en France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transports : « L’enjeu est dans la mise en œuvre de solutions nouvelles qui apportent une alternative réelle à la voiture »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/les-appels-a-une-taxe-exceptionnelle-sur-les-superprofits-se-multiplient-le-gouvernement-toujours-reticent_6135672_823448.html"},"headline":"Les appels \u00e0 une taxe exceptionnelle sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb se multiplient, le gouvernement toujours r\u00e9ticent","dateCreated":"2022-07-21T18:32:28+02:00","datePublished":"2022-07-21T18:32:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Une tribune de d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative\u2026 des \u00e9lus du camp pr\u00e9sidentiel tentent d\u2019obtenir davantage de \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb des grands groupes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/349/0/4194/2097/1342/671/60/0/d7f91c6_1657719581659-sipa-01044811-000014.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-16">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Réunis lors d’une commission mixte paritaire, jeudi, les parlementaires ont validé le texte tel que modifié par le Sénat, qui comprend la possibilité d’une réintégration des soignants non vaccinés si la Haute Autorité de santé donne son aval.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique              Projet de loi sanitaire : accord entre députés et sénateurs      Réunis lors d’une commission mixte paritaire, jeudi, les parlementaires ont validé le texte tel que modifié par le Sénat, qui comprend la possibilité d’une réintégration des soignants non vaccinés si la Haute Autorité de santé donne son aval.       Le Monde     Publié hier à 17h51, mis à jour hier à 19h24    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Olivier Véran, alors ministre de la santé, lors d’une intervention au Sénat, à Paris, le 17 décembre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 Députés et sénateurs sont parvenus à se mettre d’accord, jeudi 21 juillet 2022, sur le contenu du projet de loi prolongeant certaines mesures de gestion de la crise sanitaire, dont l’arrêt était initialement prévu à la fin du mois.            Le maintien des bases de données SI-Dep (pour les résultats des tests virologiques) et Contact Covid, validé par les députés en première lecture, avait aussi été confirmé par les sénateurs dans la nuit de mercredi à jeudi. La conservation de ces informations par l’Etat permet en particulier de faciliter les voyages en Europe lorsque le pays de destination demande une preuve de vaccination ou de rétablissement du Covid-19.                             Lire aussi :  L’actualité politique du 21 juillet : à mi-chemin de l’examen du projet de loi pouvoir d’achat, les députés poursuivent leur course contre la montre                   Les sénateurs ont cependant voté deux mesures absentes du texte adopté par l’Assemblée nationale : la possibilité laissée au gouvernement de rétablir un contrôle de test virologique à l’entrée sur le territoire national (avec une disposition spécifique aux outre-mer) et celle de réintégrer les soignants non vaccinés si la Haute Autorité de santé (HAS) y donnait son accord.              Réunis lors d’une commission mixte paritaire, dans l’après-midi de jeudi, les parlementaires ont donc validé ces changements, rédigés au Sénat par l’élu de la Manche et rapporteur du texte, Philippe Bas. La version du texte adoptée par l’instance, qui rassemble sept députés et sept sénateurs de différentes sensibilités, doit désormais passer une nouvelle fois devant l’Assemblée, pour un vote sans nouvel examen, prévu pour lundi, puis au Sénat, mardi, pour être définitivement adoptée… à moins que le retard pris sur les débats en cours sur le pouvoir d’achat et le projet de loi de finances rectificative, qui doivent se terminer samedi soir, ne bouscule le calendrier législatif.            Réintégration des soignants et contrôle de test aux frontières            Le gouvernement était jusqu’ici opposé à toute réintégration des soignants non vaccinés, mais la condition de l’aval de la HAS a amené le ministre de la santé, François Braun, à qualifier devant les sénateurs la mesure d’« équilibrée ». M. Braun a annoncé que ces soignants étaient au nombre de 2 605 dans le secteur sanitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19                   « Nous créons un chemin vers la réintégration », a expliqué au Sénat M. Bas, pour qui « la décision doit être médicale, elle le sera ». Selon la proposition du rapporteur, l’obligation vaccinale des soignants sera suspendue dès que la HAS jugera qu’elle n’est plus justifiée, et le personnel soignant non vacciné sera alors « immédiatement réintégré ».              Le gouvernement a aussi salué le retour des contrôles de test, une mesure centrale pour l’exécutif qui avait été rejetée par les élus du Rassemblement national, de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et d’une partie des Républicains à l’Assemblée nationale.            Cette nouvelle mesure se décline en deux dispositifs distincts. Le premier concerne les voyageurs en provenance de pays étrangers. En cas d’apparition d’un nouveau variant du SARS-CoV-2 particulièrement dangereux, le gouvernement pourrait imposer la présentation d’un test négatif à l’embarquement à destination de la France. Philippe Bas a intitulé ce dispositif « certificat sanitaire de voyage » pour le différencier du passe sanitaire – qui comprend également le certificat de vaccination et de rétablissement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Activé par décret par l’exécutif, ce premier dispositif pourrait durer un mois, un vote du Parlement étant nécessaire en cas de souhait de prolongation. Un second dispositif, similaire au premier, pourrait s’appliquer pour les voyages vers les collectivités ultramarines « en cas de risque de saturation » de leur système de santé. A l’initiative de Philippe Bonnecarrère (centriste) et Thani Mohamed Soilihi (Rassemblement des démocrates, progressistes et indépendants, La République en marche) a été introduite la possibilité d’un contrôle pour les personnes en provenance des collectivités ultramarines.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/controle-des-tests-pour-les-entrees-en-france-reintegration-des-soignants-non-vaccines-accord-entre-deputes-et-senateurs-sur-le-projet-de-loi-sanitaire_6135667_823448.html"},"headline":"Projet de loi sanitaire\u00a0: accord entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs","dateCreated":"2022-07-21T17:51:27+02:00","datePublished":"2022-07-21T17:51:27+02:00","dateModified":"2022-07-21T19:24:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"R\u00e9unis lors d\u2019une commission mixte paritaire, jeudi, les parlementaires ont valid\u00e9 le texte tel que modifi\u00e9 par le S\u00e9nat, qui comprend la possibilit\u00e9 d\u2019une r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s si la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 donne son aval.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/654/0/7857/3928/1342/671/60/0/864830d_599012734-000-8xb7f7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-17">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Lors de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, Rachel Keke a interpellé l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Assemblée nationale              « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale      vidéo   Lors de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, Rachel Keke a interpellé l’Assemblée nationale.          Par Service vidéo du Monde         Publié hier à 15h36       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « J’aimerais savoir dans cet hémicycle qui a déjà touché 800 euros ? Qui a déjà touché 900 euros ? 1 000 euros ? interroge Rachel Keke. Personne ! », a lancé la députée de La France insoumise lors de l’une de ses premières prises de parole à l’Assemblée nationale, ce mercredi 20 juillet, alors que deux textes sont examinés pour faire face à l’inflation.            « Je suis élue députée, et je découvre un truc horrible. Vous méprisez les métiers essentiels, vous méprisez ceux qui servent la France. Quand vous arrivez dans les restaurants pour manger, quand vous allez au Monoprix, vous êtes heureux. Réfléchissez », a-t-elle conclu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/07/21/qui-a-deja-touche-800-ou-900-euros-par-mois-ici-la-deputee-insoumise-rachel-keke-interpelle-l-assemblee-nationale_6135650_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qui a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 800 ou 900\u00a0euros par mois ici\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: la d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Rachel Keke interpelle l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-21T15:36:24+02:00","datePublished":"2022-07-21T15:36:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Politique","Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Lors de l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, Rachel Keke a interpell\u00e9 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/60/0/1920/960/1342/671/60/0/07e76bc_1658408657400-desk-00-01-28-26-still009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Qui a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 800 ou 900\u00a0euros par mois ici\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: la d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Rachel Keke interpelle l\u2019Assembl\u00e9e nationale","uploadDate":"2022-07-21T15:36:24+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8clmei?pubtool=oembed","duration":"01:39"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/60/0/1920/960/1342/671/60/0/07e76bc_1658408657400-desk-00-01-28-26-still009.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/22/19-18">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ La nouvelle donne politique, née avec l’arrivée d’Emmanuel Macron au pouvoir en 2017, a transformé le mode d’opposition sur lequel fonctionne notre démocratie, analyse Alexandre Viala, professeur de droit public, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Emmanuel Macron         « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Tribune        Alexandre Viala  Professeur de droit public        La nouvelle donne politique, née avec l’arrivée d’Emmanuel Macron au pouvoir en 2017, a transformé le mode d’opposition sur lequel fonctionne notre démocratie, analyse Alexandre Viala, professeur de droit public, dans une tribune au « Monde ».   Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Lors d’une interview sur BFM-TV, le 5 juillet, Gérald Darmanin a distingué deux types d’opposition à la majorité présidentielle : si les députés Les Républicains et certains députés socialistes ou écologistes sont des « adversaires » avec lesquels il serait permis de trouver des compromis pour voter les lois, le Rassemblement national (RN) et La France insoumise seraient en revanche des « ennemis » sur lesquels il est impossible de compter. Le propos a choqué nombre de parlementaires qui, au sein de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et du RN, se sont sentis regardés comme les parias de l’arc républicain, alors qu’ils représentent des millions d’électeurs à l’Assemblée nationale.          Les mots du ministre de l’intérieur ne devraient pourtant guère surprendre dès lors qu’ils s’inscrivent dans le prolongement de la stratégie d’Emmanuel Macron depuis le début de son aventure électorale. Pour conquérir l’Elysée en 2017, il a affaibli ses adversaires en s’appropriant les valeurs communes aux deux formations politiques à vocation majoritaire, de droite comme de gauche, afin d’être le seul à pouvoir tenir lieu de rempart au RN.          Dans un passé récent, Eric Dupond-Moretti a justifié son entrée en campagne dans les Hauts-de-France en vue de déstabiliser Xavier Bertrand aux élections régionales de juin 2021, avec la même nuance sémantique que celle de Gérald Darmanin : « Xavier Bertrand est un adversaire, précisait-il, Marine Le Pen un ennemi. » Révélatrice de l’évolution des rapports de force partisanes, cette stratégie consistant à affaiblir l’adversaire pour affronter confortablement l’ennemi est particulièrement intéressante du point de vue de la philosophie politique.          Illusion post-politique          Depuis 2017, une règle tacite oriente le jeu de la campagne présidentielle, réitéré en 2022 : le Graal revient à celui qui se qualifiera en finale face à la représentante d’un électorat protestataire qui a fait sociologiquement sécession en se maintenant solidement au-dessus de 20 %, sans pouvoir rassembler au second tour. Pour nourrir cette stratégie gagnante, Emmanuel Macron a substitué au vieux clivage gauche-droite, celui qui oppose, disait le philosophe Karl Popper, les partisans de la société ouverte [démocratique et gouvernée par la raison] face aux tenants de la société fermée. Cette nouvelle donne politique est le symptôme d’une évolution sociologique qui outrepasse le contexte hexagonal.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Jusqu’à présent, le RN ressemblait à un problème ponctuel. Cette fois, il est bien là, niché au cœur des institutions républicaines »                 Depuis la chute du mur de Berlin, la démocratie libérale a triomphé du socialisme. Selon le chercheur américain Francis Fukuyama, cette victoire signait la fin de l’histoire qui allait s’arrêter pour permettre au droit et à la raison de nous guérir du conflit et de la politique. Cette illusion post-politique a porté un coup fatal à la social-démocratie quand ses figures emblématiques, à l’instar du Britannique Tony Blair, de l’Allemand Gerhard Schröder ou de l’Américain Bill Clinton, firent le choix de s’adapter aux contraintes du néolibéralisme, en privilégiant la troisième voie pudiquement dénommée « sociale-libérale ».        Il vous reste 54.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/21/en-affaiblissant-ses-adversaires-la-strategie-d-emmanuel-macron-a-rendu-ses-ennemis-singulierement-audibles_6135648_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En affaiblissant ses adversaires, la strat\u00e9gie d\u2019Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singuli\u00e8rement audibles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-21T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-21T15:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Emmanuel Macron"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"La nouvelle donne politique, n\u00e9e avec l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron au pouvoir en\u00a02017, a transform\u00e9 le mode d\u2019opposition sur lequel fonctionne notre d\u00e9mocratie, analyse Alexandre Viala, professeur de droit public, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Viala","description":"Professeur de droit public"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/5616/2808/1342/671/60/0/0612b9e_5701362-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-19">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le camp Macron et certains des 61 députés LR confirment leur rapprochement. Cinq ans après avoir théorisé le « dépassement des clivages », la majorité présidentielle s’oriente sur sa droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat      Le camp Macron et certains des 61 députés LR confirment leur rapprochement. Cinq ans après avoir théorisé le « dépassement des clivages », la majorité présidentielle s’oriente sur sa droite.          Par Jérémie Lamothe et Mariama Darame         Publié hier à 06h34, mis à jour hier à 10h55    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La députée LR Véronique Louwagie lors de l’examen de la loi sur le pouvoir d’achat, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 18 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Il est hésitant, parfois instable, mais de plus en plus manifeste. Le pas de deux entre la coalition présidentielle et la droite au Palais-Bourbon, à l’occasion de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat depuis lundi 18 juillet en séance publique, se fait jour. Une chorégraphie parlementaire où chacun perçoit son intérêt : les premiers, privés de majorité absolue, entrevoient le groupe Les Républicains (LR) et ses 61 députés comme une réserve de voix incontournable ; les seconds espèrent infléchir la politique gouvernementale après dix ans passés dans l’opposition et la perte de près de la moitié de leur contingent à l’issue des législatives.                           Lire aussi :  L’actualité politique du 21 juillet : à mi-chemin de l’examen du projet de loi pouvoir d’achat, les députés poursuivent leur course contre la montre                 « Avec LR, on ne va pas se mentir, nous pouvons partager la même philosophie sur le travail, les entreprises », reconnaît Guillaume Kasbarian, le président (Renaissance) de la commission des affaires économiques de l’Assemblée nationale. Tandis qu’à droite le parti LR « a bien conscience qu’[il] est la clé de voûte des délibérations », dixit le député LR de l’Aisne Julien Dive. Si le projet de loi sur le pouvoir d’achat semble pouvoir être adopté, en théorie, grâce aux voix du Rassemblement national (RN) et de LR, le flou persiste sur le budget rectificatif, examiné en fin de semaine. Il contient notamment l’« indemnité carburant pour les travailleurs », censée remplacer progressivement la remise de 18 centimes par litre d’essence.            Pour que le vote « bascule » en sa faveur, le gouvernement a concédé quelques arbitrages – rehaussement du plafond des heures supplémentaires défiscalisées, rachat de RTT par les salariés – pour empocher les voix de la droite. « Il y a eu un vrai travail commun qui a pu être mené sur une partie du texte avec les LR », précise Maud Bregeon, députée Renaissance des Hauts-de-Seine et corapporteuse du projet de loi sur le pouvoir d’achat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La déconjugalisation de l’allocation adulte handicapé votée à l’unanimité à l’Assemblée                 « Aujourd’hui, ils n’ont quasiment rien pris de chez nous », rétorque cependant Thibault Bazin, député LR de Meurthe-et-Moselle, en évoquant les amendements de la droite rejetés sur l’article 1 relatif à la « prime Macron ». Prêts à mettre au défi la majorité jusqu’au bout, les élus LR ont déposé près de la moitié des amendements – 419, sur 964 au total – sur le projet de loi de finances rectificative (PLFR). Cette effervescence à droite trahit aussi l’affaiblissement de la discipline de groupe, avec des individualités fortes, libres de leur vote.          « Les LR vont nous tester, ils vont vouloir demander plus, parie Ludovic Mendes, député Renaissance de Moselle. Mais on ne doit dépendre de personne à long terme. On n’a pas à vendre notre âme pour faire adopter des textes qu’on peut faire passer autrement », estime l’élu, qui se revendique de l’aile gauche de la majorité.        Il vous reste 66.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-met-en-relief-les-nouveaux-rapports-de-force-a-l-assemblee_6135594_823448.html"},"headline":"Les nouveaux rapports de force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e se dessinent avec l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat","dateCreated":"2022-07-21T06:34:13+02:00","datePublished":"2022-07-21T06:34:13+02:00","dateModified":"2022-07-21T10:55:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Gouvernement Borne","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Le camp Macron et certains des 61 d\u00e9put\u00e9s LR confirment leur rapprochement. Cinq ans apr\u00e8s avoir th\u00e9oris\u00e9 le \u00ab\u00a0d\u00e9passement des clivages\u00a0\u00bb, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle s\u2019oriente sur sa droite.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
,{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/617/0/5900/2950/1342/671/60/0/9b5d6cb_1658238894429-jmug220718044.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/22/19-20">
<filnamedate="20220722"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220722"><AAMMJJHH="2022072219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ De la réussite de l’organisation dépendront les traces que pourraient laisser le président et la maire de Paris dans l’histoire de la capitale, ainsi que l’avenir politique de Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La bouteille à clipser, la cotte de mailles ou le panier à salade : 10 objets du passé devenus écoresponsables                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Jeux olympiques 2024             Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo      De la réussite de l’organisation dépendront les traces que pourraient laisser le président et la maire de Paris dans l’histoire de la capitale, ainsi que l’avenir politique de Gérald Darmanin.          Par Benoît Floc'h         Publié hier à 06h03, mis à jour hier à 16h07    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président français Emmanuel Macron et la maire de Paris Anne Hidalgo à Paris, le 8 mai 2022.  CHRISTOPHE PETIT TESSON / AFP               Les Jeux olympiques (JO) de 2024 seront peut-être la seule bouffée d’oxygène du second quinquennat d’Emmanuel Macron, placé d’emblée sous tension. Peut-être : c’est le mot-clé. Beaucoup reste à faire, en effet, avant le 26 juillet 2024. Le fiasco du Stade de France, lors de la finale de la Ligue des champions, le 28 mai, l’a rappelé. « Sur une manifestation aussi énorme, ils jouent tous très gros », considère le politiste Bruno Cautrès, chercheur au Centre national de la recherche scientifique et au Cevipof.          Le président de la République ne prend pas à la légère le symbolique retour, après un siècle, des Jeux d’été dans la capitale. En déplacement dans les Pyrénées, jeudi 21 juillet, il doit visiter un centre de préparation aux Jeux consacré à l’escalade. Lundi 25 juillet, il fera le point avec la première ministre, Elisabeth Borne, et les ministres chargés d’organiser cet événement qui rassemblera 14 000 athlètes et accompagnants de 206 pays, 25 000 journalistes, 9 millions de spectateurs et 4 milliards de téléspectateurs. Le préfet de la région Ile-de-France, celui de Paris et le délégué interministériel aux JO seront également présents.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                 Mais pas les collectivités locales, qui s’en plaignent. « Nous en avons été chagrinés », confie-t-on au sein de l’exécutif de l’une d’elles, en supputant que l’Elysée entend « reprendre la main » sur le dossier, afin d’affirmer son rôle de « tête de gondole ». A la région Ile-de-France, l’entourage de la présidente, Valérie Pécresse, rappelle que les régions ont été « ignorées en pleine crise du Covid-19 alors qu’elles ont été sur le pont ».            Pourtant, « si les JO sont réussis, il y aura une dimension d’accomplissement pour Anne Hidalgo autant que pour Emmanuel Macron. Mais, dans le cas contraire, ce sera l’échec pour tout le monde », met en garde Emmanuel Grégoire, premier adjoint de la maire socialiste de Paris. Le chef de l’Etat ne pourra pas se représenter en 2027, puisque la Constitution interdit plus de deux mandats consécutifs.          Pousser certains dossiers          En 2024, les Jeux et les élections européennes marqueront la césure du quinquennat. « Emmanuel Macron sera pratiquement à mi-mandat, souligne Bruno Cautrès. Tout le monde, alors, cherchera à identifier son successeur. Des JO réussis seraient une bouffée d’air pur pour lui ; sur un thème, l’international, où il est plutôt à l’aise. » Engagé sur le dossier dès le premier jour de sa présidence, puisqu’il avait rencontré le Comité international olympique le jour de son investiture, en mai 2017, le chef de l’Etat voit dans l’organisation des Jeux olympiques une occasion de mettre en valeur les atouts du pays – autant que les siens.        Il vous reste 71.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/les-jeux-olympiques-enjeux-politiques-pour-emmanuel-macron-et-anne-hidalgo_6135587_823448.html"},"headline":"Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo","dateCreated":"2022-07-21T06:03:52+02:00","datePublished":"2022-07-21T06:03:52+02:00","dateModified":"2022-07-21T16:07:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Politique","Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"De la r\u00e9ussite de l\u2019organisation d\u00e9pendront les traces que pourraient laisser le pr\u00e9sident et la maire de Paris dans l\u2019histoire de la capitale, ainsi que l\u2019avenir politique de G\u00e9rald Darmanin.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/c194710_1658388583678-000-329n9wj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  
