<FILE-date="2022/09/18/19">

<article-nb="2022/09/18/19-1">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Notre collaborateur Eric Albert se souvient d’avoir été stupéfait par le charme qu’exerce la famille royale sur ses sujets lors d’une banale visite du futur roi près de Cambridge, en 2013.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Royaume-Uni             Le jour où j’ai pu mesurer la fascination des Britanniques pour le prince Charles      Notre collaborateur Eric Albert se souvient d’avoir été stupéfait par le charme qu’exerce la famille royale sur ses sujets lors d’une banale visite du futur roi près de Cambridge, en 2013.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le prince Charles (assis à gauche) dans un pub de Tempsford, le 3 décembre 2013. A l’arrière-plan, en noir, le journaliste Eric Albert.  TEMPSFORD VETERANS AND RELATIVES ASSOCIATION (TVARA)               La chargée du protocole me tance d’un air sévère. Clairement stressée, elle nous avait dicté la conduite précise à suivre : l’heure d’arrivée du prince Charles, à la minute près ; l’interdiction de dépasser le cordon qui nous place légèrement en retrait ; l’interdiction de poser des questions impromptues – mais qui aurait osé ? Rien de tout cela ne m’intéresse particulièrement et j’écoute d’un air visiblement trop distrait. L’objet du courroux de la chargée du protocole ? Je n’ai pas réussi à réprimer un sourire.          Nous sommes en décembre 2013, par un froid glacial, à Tempsford, dans la campagne, non loin de Cambridge. Je suis venu assister à l’ouverture d’un mémorial en hommage aux femmes espionnes de la seconde guerre mondiale, qui avaient fait partie du Special Operations Executive, une branche des services secrets créée par Winston Churchill. D’anciennes membres sont présentes ainsi que certains de leurs collègues masculins de l’époque. Des héroïnes et des héros qui ont sauté en parachute sur la France occupée ou se sont distingués par un sang-froid hors du commun. Ce sont ces témoignages, passionnants, que je suis venu recueillir.               Mais, et je l’avais à peine compris, celui qui est alors le prince Charles va officiellement inaugurer le monument. A peine de quoi faire une note de bas de page, pensais-je. De toute façon, la famille royale exerce une fascination modérée sur moi. La reine, éventuellement, mais Charles, franchement ? Sauf qu’à Tempsford on ne parle que de ça. Tout le village s’est mis sur son trente et un. L’école primaire du coin travaille visiblement sur le sujet depuis des semaines. Les enfants ont fait de beaux dessins pour accueillir le prince. Chacun s’est bien habillé, les femmes arborent des chapeaux comme seuls les Britanniques osent le faire.          Professionnel de la représentation          La chargée du protocole semble d’autant plus déconcertée par ma présence que je ne fais pas partie du royal rota, ce groupe de journalistes habilité à suivre les déplacements de la famille royale et qui comprend une chaîne de télévision, une agence de presse et un quotidien britannique. J’ai été invité par Mishal Husain, une journaliste de la BBC dont le père est à l’initiative de ce mémorial et qui se disait que le pan français de cette histoire pourrait m’intéresser.                           Lire aussi :  Charles III, l’album photo de son premier jour de règne                 Je suis pourtant ravi. Me voici aux premières loges pour découvrir le maniérisme de Charles. Sa chevalière au petit doigt qu’il fait tourner nerveusement. Sa main constamment glissée dans l’une des poches de son costume croisé ample, pour se donner une contenance. Mais comment peut-on vivre au centre de l’attention et continuer à faire preuve de cette apparente nervosité dans les rapports humains ? Manteau marron, chaussures bordeaux, cravate club, le futur roi est pourtant dans son élément. Les anciens combattants et l’armée sont instinctivement monarchistes. Le professionnel de la représentation qu’il est prend immédiatement le dessus. Il désigne du doigt un détail du monument, se penche sur un autre, donnant l’occasion parfaite aux photographes de prendre un cliché vaguement animé.            Il vous reste 42.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                             Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/18/le-jour-ou-j-ai-pu-mesurer-la-fascination-des-britanniques-pour-le-prince-charles_6142163_4500055.html"},"headline":"Le jour o\u00f9 j\u2019ai pu mesurer la fascination des Britanniques pour le prince Charles","dateCreated":"2022-09-18T18:00:17+02:00","datePublished":"2022-09-18T18:00:17+02:00","dateModified":"2022-09-18T18:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Royaume-Uni"],"keywords":["Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Notre collaborateur Eric Albert se souvient d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 stup\u00e9fait par le charme qu\u2019exerce la famille royale sur ses sujets lors d\u2019une banale visite du futur roi pr\u00e8s de Cambridge, en\u00a02013.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/141/0/1500/750/1342/671/60/0/1d3687c_221759-3288976.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/18/19-2">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Nancy Pelosi dénonce « des atrocités » commises par la Russie à Izioum. Les exhumations de 450 corps se poursuivent près de cette ville reconquise par les forces ukrainiennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : quatre médecins tués dans la région de Kharkiv, selon le gouverneur de l’oblast Nancy Pelosi dénonce « des atrocités » commises par la Russie à Izioum. Les exhumations de 450 corps se poursuivent près de cette ville reconquise par les forces ukrainiennes.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 septembre         La présidence tchèque de l’Union européenne a appelé, samedi 17 septembre, à la création d’un tribunal international spécial après la découverte de centaines de corps enterrés près d’Izioum, ville reprise aux Russes dans l’est de l’Ukraine, où les combats continuent. « Au XXIe siècle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses », a déclaré samedi sur Twitter le ministre tchèque des affaires étrangères, Jan Lipavsky, dont le pays assure la présidence tournante de l’Union européenne.        Les autorités ukrainiennes ont fait état vendredi de « 450 corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » enterrés dans un bois à la périphérie d’Izioum. Dans son allocution quotidienne, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé samedi soir que « le processus d’exhumation se poursuit ». « De nouvelles preuves de torture ont été trouvées », a-t-il ajouté.        Le chargé des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a évoqué « probablement plus de mille citoyens ukrainiens torturés et tués dans les territoires libérés ».        Les Etats-Unis et l’Union européenne ont fait part de leur indignation, tenant pour responsable la direction russe. Moscou devra « rendre des comptes », a assuré le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a déclaré souhaiter la comparution du président russe, Vladimir Poutine, devant la justice internationale pour crimes de guerre.        De son côté, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a une nouvelle fois mis en garde son homologue russe contre l’utilisation d’armes chimiques ou nucléaires en Ukraine. « Cela changerait le cours de la guerre, comme jamais depuis la seconde guerre mondiale. (…) Ne le faites pas, ne le faites pas, ne le faites pas », a enjoint M. Biden sur CBS, promettant une réponse « conséquente » des Etats-Unis si cette étape venait à être franchie.        Sur le terrain, où les forces ukrainiennes armées par les Occidentaux ont repris des milliers de kilomètres carrés à la faveur d’une contre-offensive dans le Nord-Est, combats et bombardements continuent. A Koupiansk, reprise la semaine dernière par les forces ukrainiennes, les affrontements se poursuivent avec l’armée russe retranchée du côté est de la rivière Oskil, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse        Une centrale thermique a été « bombardée par les envahisseurs russes » samedi matin à Mykolaïvka, a affirmé Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la région de Donetsk (Est), sur Telegram, indiquant que les pompiers ukrainiens luttaient contre le feu et que le bombardement avait entraîné des coupures d’eau potable.        L’armée russe, qui nie viser des infrastructures civiles ou des zones d’habitation, affirme avoir mené des frappes de « haute précision » contre des positions ukrainiennes dans les régions de Mykolaïv et de Kharkiv.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été reconnectée au réseau ukrainien, ce qui permet de sécuriser le refroidissement des installations, a annoncé samedi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA). Les affrontements entre Russes et Ukrainiens près de la centrale ces dernières semaines avaient entraîné l’arrêt de tous ses réacteurs.                  Tout le live                17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La reine de la variété soviétique dénonce la guerre         Alla Pougatcheva, reine de la musique pop soviétique, a dénoncé, dimanche 18 septembre, la guerre de Vladimir Poutine en Ukraine qui, selon elle, tue des soldats pour des objectifs illusoires, accable la population et fait de la Russie un paria mondial.          Alla Pougatcheva, 73 ans, icône soviétique puis post-soviétique – qui est probablement la femme la plus célèbre de Russie –, a demandé à Moscou de la classer elle aussi comme « agent étranger » après que son mari, Maxime Galkine, comédien de télévision de 46 ans, a été inscrit sur la liste de l’Etat le 16 septembre. « Je vous demande de m’inclure dans les rangs des agents étrangers de mon pays bien-aimé car je suis solidaire de mon mari », a déclaré Alla Pougatcheva sur le réseau Instagram, interdit en Russie. La star a ajouté que son mari était un patriote qui voulait un pays prospère, la paix, la liberté et la « fin de la mort de nos garçons pour des objectifs illusoires ».          Depuis l’invasion du 24 février, la Russie a pris des mesures de répression contre la dissidence, en infligeant des amendes aux artistes qui font des commentaires antiguerre. La télévision d’Etat présente les auteurs de ces critiques comme des traîtres à la patrie. La Russie est en train de devenir un « paria » tandis que la vie de sa population est durement éprouvée par le conflit, a déclaré Alla Pougatcheva qui n’a pas utilisé le mot « guerre », mais a clairement exprimé sa désapprobation à l’encontre de ce que le Kremlin qualifie d’« opération militaire spéciale ».          Une telle critique la part de l’une des plus grandes célébrités de Russie – connue à travers les générations pour des succès tels que la chanson « Million Scarlet Roses » (1982) et le film « La femme qui chante » (1978) – est rare et potentiellement dangereuse pour elle aujourd’hui. Les propos d’Alla Pougatcheva illustrent également le niveau d’inquiétude de l’élite russe au sujet de la guerre.                    17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carnets d’exil, épisode 16 : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »               Les deux sœurs Valeria et Maria, réfugiées ukrainiennes, à Strasbourg. BENOÎT GUILLAUME POUR « LE MONDE »            Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des mois. Puisqu’elles ont décidé, pour l’heure, de rester, elles viennent de vivre la première véritable rentrée scolaire ici. Anastasia et Eva au collège, à Cossé-le-Vivien et Dijon. En terminale pour Maria, à Strasbourg. La petite Simona, elle, n’a pas réussi à franchir le seuil de l’école française. Souvent, l’école ukrainienne reste à portée d’ordinateur.          Après six mois de guerre, plus de 100 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration. Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.             Témoignages à lire ici :     Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »                                            17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre médecins tués dans la région de Kharkiv, selon le gouverneur de l’oblast        D’après le gouverneur régional de Kharkiv, Oleh Synehoubov, quatre médecins auraient été tués lors d’un bombardement russe survenu dimanche, rapporte le média ukrainien The Kyiv Independent.          Oleh Synehoubov a déclaré que des médecins tentaient d’évacuer des patients d’un hôpital psychiatrique du village de Striletcha lorsque les forces russes ont lancé « un bombardement massif » de la région. Deux patients ont été blessés, a-t-il ajouté.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nancy Pelosi dénonce « des atrocités » commises par la Russie        La présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, s’est exprimée, dimanche, en Arménie, à propos des récentes accusations contre l’armée russe d’exactions en Ukraine, après la découverte de plus de quatre cents tombes et une fosse commune en périphérie d’Izioum.          La visite de Nancy Pelosi survient alors que de récents affrontements ont éclaté entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan causant au moins la mort de 135 personnes, bilan communiqué vendredi 16 septembre par les autorités arméniennes. Une escalade inédite depuis 2020.          S’exprimant sur la reconnaissance du génocide arménien par les Etats-Unis en 2021, la présidente de la Chambre des représentants américaine a évoqué la guerre en Ukraine :  « C’est un devoir moral pour tous de ne jamais oublier, une obligation qui a un caractère encore plus urgent alors que des atrocités sont commises à travers la planète, notamment par la Russie en Ukraine. »                    15:44   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment détruit à Kramatorsk, dans la région de Donetsk, le 18 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                 La centrale thermique de Sloviansk endommagée par une frappe  russe, dans la région de Donetsk, photo publiée le 18 septembre 2022. SRVICE MILITAIRE DE DONETSK/ VIA REUTERS                     14:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des enquêteurs de la police de Kharkiv exhument plus de quatre cents corps sommairement enterrés, dans la périphérie d’Izioum, pendant l’occupation russe, Dans la région de Kharkiv, le 17 septembre 2022 LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Dans une forêt à la périphérie d’Izioum, des croix indiquent l’emplacement de centaines de corps enterrés sommairement pendant l’occupation russe, dans la région de Kharkiv,  le 17 septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 L’école détruite de Morozivka, entre Balakliïa et Izioum, en territoire sous contrôle russe jusqu’au 11 septembre 2022, dans la région de Kharkiv, le 17 septembre 2022 LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                     11:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près de 3,7 millions de tonnes de denrées agricoles ont quitté l’Ukraine         Un total de 165 navires transportant environ 3,7 millions de tonnes de denrées agricoles ont quitté l’Ukraine dans le cadre de l’accord négocié en juillet par les Nations unies et la Turquie pour débloquer les ports du pays, a annoncé, dimanche, le ministère des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov. Depuis, trois ports de la mer Noire ont rouvert dans le cadre de cet accord par Moscou et Kiev, qui sont en mesure de charger et d’envoyer à l’étranger 100 à 150 cargos par mois.          « A 10 heures, huit navires ont quitté les ports de la grande Odessa, et deux autres attendent leur tour et des conditions favorables », peut-on lire dans un communiqué du ministère. Une dizaine de navires transportant 169 300 tonnes de produits agricoles devaient, en outre, quitter ce dimanche les ports ukrainiens de la mer Noire.          Les exportations de céréales de l’Ukraine ont chuté après l’invasion du pays par la Russie le 24 février. Le blocage des ports de la mer Noire et la forte hausse des prix alimentaires mondiaux ont réveillé le spectre de pénuries en Afrique et au Moyen-Orient. Important pays producteur et exportateur de céréales, l’Ukraine expédiait jusqu’à 6 millions de tonnes de céréales par mois avant la guerre.             Lire aussi :     Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens                                  11:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les autorités d’occupation russes disent avoir « éliminé » un groupe armé à Kherson        Les autorités d’occupation russes à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, ont affirmé qu’un groupe armé avait été détruit lors de combats samedi soir dans le centre de cette ville, qui est l’objectif d’une contre-offensive ukrainienne. Dans un message publié sur Telegram, elles affirment également qu’aucun soldat russe n’a été blessé, ni aucun civil.          Côté ukrainien, la porte-parole du commandement sud de l’armée, Nataliya Gumenyuk, a dénoncé une « provocation ». S’exprimant dimanche matin sur une chaîne de télévision ukrainienne, elle a déclaré : « Les tirs et les explosions d’hier à Kherson sont une provocation de l’occupant. Nous avons prévenu que des provocations allaient avoir lieu entre le 17 et le 20 septembre. Elles sont destinées à entacher l’image des forces armées ukrainiennes », a-t-elle ajouté.          En Russie, le média public Vesti a publié une vidéo montrant deux blindés entourés de soldats lors de l’incident, sur une avenue dans le quartier de la gare ferroviaire de Kherson. Sur cette vidéo, l’un des blindés ouvre le feu à la mitrailleuse tandis que d’autres tirs se font entendre.          Dimanche matin, un cadre de l’occupation russe, Kyrylo Stremooussov, a assuré que la situation était « calme » à Kherson. « Les nazis essayent d’attaquer, mais sans succès », a-t-il affirmé sur Telegram. Depuis la fin d’août, les troupes ukrainiennes mènent une importante offensive pour reprendre la région et la ville de Kherson, la seule capitale régionale du pays tombée aux mains des Russes, au début de mars, quelques jours après le lancement de l’invasion russe.                    10:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Australie ne prévoit pas de bannir les touristes russes        Trois semaines après que l’Union européenne a suspendu un accord facilitant la délivrance de visas pour les Russes, le ministre de la défense australien, Richard Marles, a fait savoir que son pays ne comptait pas empêcher les touristes russes de pénétrer sur le territoire australien dans le cadre des sanctions prises après l’invasion russe de l’Ukraine. « Ce n’est pas quelque chose que l’on envisage pour le moment », a-t-il affirmé lors d’un entretien avec la chaîne ABC, soulignant que les sanctions prises ciblent le gouvernement russe, « pas les citoyens russes ».          La chaîne australienne rappelle que depuis le début de l’invasion, l’Australie a pris des sanctions contre des centaines d’individus et d’entités russes, mais a aussi fourni du matériel militaire et humanitaire à l’Ukraine et a banni l’exportation de plusieurs minerais vers la Russie.                    09:33   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un panneau où il est écrit « mines » , à Novosselivka, le 17 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                 Les exhumations se poursuivent dans la zone récemment reprise d’Izioum, le 17 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Une explosion dans le village de Koupiansk, dans l’est de l’Ukraine, le 17 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                 Un panneau signalant des mines, à Novosselivka, le 17 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                     08:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie augmente ses attaques contre les infrastructures civiles, selon les Britanniques        Dans son point du 18 septembre sur la situation en Ukraine, le ministère de la défense britannique (MOD) affirme que « la Russie cible de plus en plus les infrastructures civiles, même là où elle ne perçoit probablement aucun effet militaire immédiat ». Le MOD prend ainsi pour exemple les attaques contre le réseau électrique ukrainien, ainsi que les frappes contre le réservoir de Karatchounivka, qui ont causé des inondations dans la ville de Kryvy Rih, selon les autorités locales.          « Alors qu’elle fait face à des revers sur les lignes de front, la Russie a probablement élargi la liste des lieux qu’elle est prête à frapper dans le but de saper directement le moral du peuple et du gouvernement ukrainiens », écrit le ministère de la défense britannique.          Il y a quelques jours, un analyste du centre de gestion du centre de recherche britannique Janes expliquait à l’Agence France-Presse que l’un des principaux objectifs du Kremlin, désormais, est de « supprimer la résistance de la population » ukrainienne, de « la démoraliser », voire de « potentiellement fomenter de l’agitation » en son sein contre ses autorités en la privant d’eau ou d’électricité.             Lire notre article :     Guerre en Ukraine : Moscou vise délibérément les infrastructures civiles                                  06:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un char ukrainien se dirigeant vers Izioum, entièrement libérée de l’occupation russe depuis le 11 septembre. Dans l’oblast de Kharkiv, le 17 septembre 2022 SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 Des combattants de la défense territoriale ukrainienne à Izioum, le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 Une voiture marquée du « Z » symbolisant l’armée russe. Elle a été détruite lors de la libération d’Izioum par les forces ukrainiennes. Au loin, un silo à grain qui a été touché plus tôt dans la journée par un bombardement russe. A Izioum, Ukraine, le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                               06:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        L’exhumation des corps à Izioum, Ukraine, le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 A Izioum, Ukraine, le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 Au service des pompes funèbres à Izioum, Ukraine, le 17 septembre 2022 SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                               06:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Izioum, l’inventaire macabre              C’est dans une forêt située à l’entrée ouest d’Izioum que près de 450 tombes ont été découverts. Izioum, Ukraine le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 Depuis quarante-huit heures, les corps sont soigneusement exhumés et répertoriés par la police nationale ukrainienne et les médecins légistes. Izioum, Ukraine le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 Les tombes sont toutes représentées par un numéro inscrit sur une croix. Très rarement, lorsque les défunts ont pu être identifiés, sont également inscrits leurs noms et dates de naissance et de mort. Izioum, Ukraine, le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                               06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 septembre         La présidence tchèque de l’Union européenne a appelé, samedi 17 septembre, à la création d’un tribunal international spécial après la découverte de centaines de corps enterrés près d’Izioum, ville reprise aux Russes dans l’est de l’Ukraine, où les combats continuent. « Au XXIe siècle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses », a déclaré samedi sur Twitter le ministre tchèque des affaires étrangères, Jan Lipavsky, dont le pays assure la présidence tournante de l’Union européenne.        Les autorités ukrainiennes ont fait état vendredi de « 450 corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » enterrés dans un bois à la périphérie d’Izioum. Dans son allocution quotidienne, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé samedi soir que « le processus d’exhumation se poursuit ». « De nouvelles preuves de torture ont été trouvées », a-t-il ajouté.        Le chargé des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a évoqué « probablement plus de mille citoyens ukrainiens torturés et tués dans les territoires libérés ».        Les Etats-Unis et l’Union européenne ont fait part de leur indignation, tenant pour responsable la direction russe. Moscou devra « rendre des comptes », a assuré le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a déclaré souhaiter la comparution du président russe, Vladimir Poutine, devant la justice internationale pour crimes de guerre.        De son côté, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a une nouvelle fois mis en garde son homologue russe contre l’utilisation d’armes chimiques ou nucléaires en Ukraine. « Cela changerait le cours de la guerre, comme jamais depuis la seconde guerre mondiale. (…) Ne le faites pas, ne le faites pas, ne le faites pas », a enjoint M. Biden sur CBS, promettant une réponse « conséquente » des Etats-Unis si cette étape venait à être franchie.        Sur le terrain, où les forces ukrainiennes armées par les Occidentaux ont repris des milliers de kilomètres carrés à la faveur d’une contre-offensive dans le Nord-Est, combats et bombardements continuent. A Koupiansk, reprise la semaine dernière par les forces ukrainiennes, les affrontements se poursuivent avec l’armée russe retranchée du côté est de la rivière Oskil, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse        Une centrale thermique a été « bombardée par les envahisseurs russes » samedi matin à Mykolaïvka, a affirmé Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la région de Donetsk (Est), sur Telegram, indiquant que les pompiers ukrainiens luttaient contre le feu et que le bombardement avait entraîné des coupures d’eau potable.        L’armée russe, qui nie viser des infrastructures civiles ou des zones d’habitation, affirme avoir mené des frappes de « haute précision » contre des positions ukrainiennes dans les régions de Mykolaïv et de Kharkiv.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été reconnectée au réseau ukrainien, ce qui permet de sécuriser le refroidissement des installations, a annoncé samedi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA). Les affrontements entre Russes et Ukrainiens près de la centrale ces dernières semaines avaient entraîné l’arrêt de tous ses réacteurs.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Des habitants devant l’hôtel de ville d’Izioum, après le départ des occupants russes, dans la région de Kharkiv, Ukraine, le 17 septembre 2022.   Laurent Van der Stockt pour « Le Monde »          La présidence tchèque de l’Union européenne a appelé, samedi 17 septembre, à la création d’un tribunal international spécial après la découverte de centaines de corps enterrés près d’Izioum, ville reprise aux Russes dans l’est de l’Ukraine, où les combats continuent. « Au XXIe siècle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses », a déclaré samedi sur Twitter le ministre tchèque des affaires étrangères, Jan Lipavsky, dont le pays assure la présidence tournante de l’Union européenne.Les autorités ukrainiennes ont fait état vendredi de « 450 corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » enterrés dans un bois à la périphérie d’Izioum. Dans son allocution quotidienne, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé samedi soir que « le processus d’exhumation se poursuit ». « De nouvelles preuves de torture ont été trouvées », a-t-il ajouté.Le chargé des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a évoqué « probablement plus de mille citoyens ukrainiens torturés et tués dans les territoires libérés ».Les Etats-Unis et l’Union européenne ont fait part de leur indignation, tenant pour responsable la direction russe. Moscou devra « rendre des comptes », a assuré le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a déclaré souhaiter la comparution du président russe, Vladimir Poutine, devant la justice internationale pour crimes de guerre.De son côté, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a une nouvelle fois mis en garde son homologue russe contre l’utilisation d’armes chimiques ou nucléaires en Ukraine. « Cela changerait le cours de la guerre, comme jamais depuis la seconde guerre mondiale. (…) Ne le faites pas, ne le faites pas, ne le faites pas », a enjoint M. Biden sur CBS, promettant une réponse « conséquente » des Etats-Unis si cette étape venait à être franchie.Sur le terrain, où les forces ukrainiennes armées par les Occidentaux ont repris des milliers de kilomètres carrés à la faveur d’une contre-offensive dans le Nord-Est, combats et bombardements continuent. A Koupiansk, reprise la semaine dernière par les forces ukrainiennes, les affrontements se poursuivent avec l’armée russe retranchée du côté est de la rivière Oskil, ont constaté des journalistes de l’Agence France-PresseUne centrale thermique a été « bombardée par les envahisseurs russes » samedi matin à Mykolaïvka, a affirmé Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la région de Donetsk (Est), sur Telegram, indiquant que les pompiers ukrainiens luttaient contre le feu et que le bombardement avait entraîné des coupures d’eau potable.L’armée russe, qui nie viser des infrastructures civiles ou des zones d’habitation, affirme avoir mené des frappes de « haute précision » contre des positions ukrainiennes dans les régions de Mykolaïv et de Kharkiv.La centrale nucléaire de Zaporijia a été reconnectée au réseau ukrainien, ce qui permet de sécuriser le refroidissement des installations, a annoncé samedi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA). Les affrontements entre Russes et Ukrainiens près de la centrale ces dernières semaines avaient entraîné l’arrêt de tous ses réacteurs.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Exécutions en série de collaborateurs ukrainiens prorusses         Récit. Découverte macabre à Izioum, après le retrait des Russes         Enquête. Moscou vise délibérément les infrastructures civiles         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Le jour de la rentrée scolaire, j’étais très stressée »         Décryptage. Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes         Récit. Six mois d’occupation russe à Koupiansk         Vidéo. A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes         Entretien. Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler : « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »         Podcast. Contre-offensive ukrainienne : le tournant de la guerre ?         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce dimanche 18 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-18T15:41:20+00:00","coverageEndTime":"2022-09-19T03:41:20+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019ob...","description":"Nancy Pelosi d\u00e9nonce \u00ab\u00a0des atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par la Russie \u00e0 Izioum. Les exhumations de 450\u00a0corps se poursuivent pr\u00e8s de cette ville reconquise par les forces ukrainiennes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : quatre médecins tués dans la région de Kharkiv, selon le gouverneur de l’oblast","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Nancy Pelosi d\u00e9nonce \u00ab\u00a0des atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par la Russie \u00e0 Izioum. Les exhumations de 450\u00a0corps se poursuivent pr\u00e8s de cette ville reconquise par les forces ukrainiennes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/0/0/4724/3151/1342/895/3/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-18T15:41:20+00:00"
,"endDate":"2022-09-19T03:41:20+00:00"
  Alla Pougatcheva, reine de la musique pop sovi\u00e9tique, a d\u00e9nonc\u00e9, dimanche 18\u00a0septembre, la guerre de Vladimir Poutine en Ukraine qui, selon elle, tue des soldats pour des objectifs illusoires, accable la population et fait de la Russie un paria mondial.          Alla Pougatcheva, 73\u00a0ans, ic\u00f4ne sovi\u00e9tique puis post-sovi\u00e9tique \u2013 qui est probablement la femme la plus c\u00e9l\u00e8bre de Russie \u2013, a demand\u00e9 \u00e0 Moscou de la classer elle aussi comme \u00ab\u00a0agent \u00e9tranger\u00a0\u00bb apr\u00e8s que son mari, Maxime Galkine, com\u00e9dien de t\u00e9l\u00e9vision de 46\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 inscrit sur la liste de l\u2019Etat le 16\u00a0septembre. \u00ab\u00a0Je vous demande de m\u2019inclure dans les rangs des agents \u00e9trangers de mon pays bien-aim\u00e9 car je suis solidaire de mon mari\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Alla Pougatcheva sur le r\u00e9seau Instagram, interdit en Russie. La star a ajout\u00e9 que son mari \u00e9tait un patriote qui voulait un pays prosp\u00e8re, la paix, la libert\u00e9 et la \u00ab\u00a0fin de la mort de nos gar\u00e7ons pour des objectifs illusoires\u00a0\u00bb.          Depuis l\u2019invasion du 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie a pris des mesures de r\u00e9pression contre la dissidence, en infligeant des amendes aux artistes qui font des commentaires antiguerre. La t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat pr\u00e9sente les auteurs de ces critiques comme des tra\u00eetres \u00e0 la patrie. La Russie est en train de devenir un \u00ab\u00a0paria\u00a0\u00bb tandis que la vie de sa population est durement \u00e9prouv\u00e9e par le conflit, a d\u00e9clar\u00e9 Alla Pougatcheva qui n\u2019a pas utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, mais a clairement exprim\u00e9 sa d\u00e9sapprobation \u00e0 l\u2019encontre de ce que le Kremlin qualifie d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Une telle critique la part de l\u2019une des plus grandes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s de Russie \u2013 connue \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations pour des succ\u00e8s tels que la chanson \u00ab\u00a0Million Scarlet Roses\u00a0\u00bb (1982) et le film \u00ab\u00a0La femme qui chante\u00a0\u00bb (1978) \u2013 est rare et potentiellement dangereuse pour elle aujourd\u2019hui. Les propos d\u2019Alla Pougatcheva illustrent \u00e9galement le niveau d\u2019inqui\u00e9tude de l\u2019\u00e9lite russe au sujet de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reine de la vari\u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tique d\u00e9nonce la guerre ","dateModified":"2022-09-18T16:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T15:20:31+00:00","articleBody":"           Les deux s\u0153urs Valeria et Maria, r\u00e9fugi\u00e9es ukrainiennes, \u00e0 Strasbourg.\u00a0BENO\u00ceT GUILLAUME POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb            Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des mois. Puisqu\u2019elles ont d\u00e9cid\u00e9, pour l\u2019heure, de rester, elles viennent de vivre la premi\u00e8re v\u00e9ritable rentr\u00e9e scolaire ici. Anastasia et Eva au coll\u00e8ge, \u00e0 Coss\u00e9-le-Vivien et Dijon. En terminale pour Maria, \u00e0 Strasbourg. La petite Simona, elle, n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 franchir le seuil de l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise. Souvent, l\u2019\u00e9cole ukrainienne reste \u00e0 port\u00e9e d\u2019ordinateur.          Apr\u00e8s six mois de guerre, plus de 100\u00a0000 d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019allocation pour demandeur d\u2019asile en France, selon les chiffres de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration. Dans cette s\u00e9rie, \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, tous les noms ne sont pas publi\u00e9s afin de prot\u00e9ger les personnes qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner aupr\u00e8s du\u00a0Monde.             T\u00e9moignages \u00e0 lire ici\u00a0:     Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00eatre devenue une \u00e9l\u00e8ve presque comme une autre\u00a0\u00bb                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/02fc38c_1663514841521-4b64c5d-1650615326909-valerie-et-marie2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carnets d\u2019exil, \u00e9pisode 16 : \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00eatre devenue une \u00e9l\u00e8ve presque comme une au...","dateModified":"2022-09-18T15:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T15:10:43+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le gouverneur r\u00e9gional de Kharkiv, Oleh Synehoubov, quatre m\u00e9decins auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019un bombardement russe survenu dimanche, rapporte le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent.          Oleh Synehoubov a d\u00e9clar\u00e9 que des m\u00e9decins tentaient d\u2019\u00e9vacuer des patients d\u2019un h\u00f4pital psychiatrique du village de Striletcha lorsque les forces russes ont lanc\u00e9 \u00ab\u00a0un bombardement massif\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion. Deux patients ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019oblast","dateModified":"2022-09-18T16:18:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T14:57:36+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi, s\u2019est exprim\u00e9e, dimanche, en Arm\u00e9nie, \u00e0 propos des r\u00e9centes accusations contre l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019exactions en Ukraine, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de plus de quatre cents tombes et une fosse commune en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum.          La visite de Nancy Pelosi survient alors que de r\u00e9cents affrontements ont \u00e9clat\u00e9 entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan causant au moins la mort de 135\u00a0personnes, bilan communiqu\u00e9 vendredi\u00a016 septembre par les autorit\u00e9s arm\u00e9niennes. Une escalade in\u00e9dite depuis 2020.          S\u2019exprimant sur la reconnaissance du g\u00e9nocide arm\u00e9nien par les Etats-Unis en\u00a02021, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine a \u00e9voqu\u00e9 la guerre en Ukraine\u00a0:  \u00ab\u00a0C\u2019est un devoir moral pour tous de ne jamais oublier, une obligation qui a un caract\u00e8re encore plus urgent alors que des atrocit\u00e9s sont commises \u00e0 travers la plan\u00e8te, notamment par la Russie en Ukraine.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nancy Pelosi d\u00e9nonce \u00ab\u00a0des atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par la Russie","dateModified":"2022-09-18T15:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T13:44:46+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent d\u00e9truit \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 18 septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 La centrale thermique de Sloviansk endommag\u00e9e par une frappe  russe, dans la r\u00e9gion de Donetsk, photo publi\u00e9e le 18 septembre 2022. SRVICE MILITAIRE DE DONETSK\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/90af722_1663508945176-000-32jm3vg.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019ob...","dateModified":"2022-09-18T13:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T12:32:44+00:00","articleBody":"                     Des enqu\u00eateurs de la police de Kharkiv exhument plus de quatre cents corps sommairement enterr\u00e9s, dans la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, pendant l\u2019occupation russe, Dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17 septembre\u00a02022 LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans une for\u00eat \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, des croix indiquent l\u2019emplacement de centaines de corps enterr\u00e9s sommairement pendant l\u2019occupation russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv,  le 17\u00a0septembre\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 L\u2019\u00e9cole d\u00e9truite de Morozivka, entre Balakli\u00efa et Izioum, en territoire sous contr\u00f4le russe jusqu\u2019au 11\u00a0septembre\u00a02022, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0septembre\u00a02022 LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/dcf5175_1663474718651-0t5a0536.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019ob...","dateModified":"2022-09-18T12:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T09:42:21+00:00","articleBody":"     Un total de 165 navires transportant environ 3,7\u00a0millions de tonnes de denr\u00e9es agricoles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine dans le cadre de l\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 en juillet par les Nations unies et la Turquie pour d\u00e9bloquer les ports du pays, a annonc\u00e9, dimanche, le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov. Depuis, trois ports de la mer Noire ont rouvert dans le cadre de cet accord par Moscou et Kiev, qui sont en mesure de charger et d\u2019envoyer \u00e0 l\u2019\u00e9tranger 100 \u00e0 150 cargos par mois.          \u00ab\u00a0A 10\u00a0heures, huit navires ont quitt\u00e9 les ports de la grande Odessa, et deux autres attendent leur tour et des conditions favorables\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re. Une dizaine de navires transportant 169\u00a0300 tonnes de produits agricoles devaient, en outre, quitter ce dimanche les ports ukrainiens de la mer Noire.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine ont chut\u00e9 apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le blocage des ports de la mer Noire et la forte hausse des prix alimentaires mondiaux ont r\u00e9veill\u00e9 le spectre de p\u00e9nuries en Afrique et au Moyen-Orient. Important pays producteur et exportateur de c\u00e9r\u00e9ales, l\u2019Ukraine exp\u00e9diait jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales par mois avant la guerre.             Lire aussi :     Stocker ou exporter \u00e0 perte, le dilemme des fermiers ukrainiens                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 3,7\u00a0millions de tonnes de denr\u00e9es agricoles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-09-18T10:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T09:38:35+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont affirm\u00e9 qu\u2019un groupe arm\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit lors de combats samedi soir dans le centre de cette ville, qui est l\u2019objectif d\u2019une contre-offensive ukrainienne. Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, elles affirment \u00e9galement qu\u2019aucun soldat russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, ni aucun civil.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e, Nataliya Gumenyuk, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb. S\u2019exprimant dimanche matin sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les tirs et les explosions d\u2019hier \u00e0 Kherson sont une provocation de l\u2019occupant.\u00a0Nous avons pr\u00e9venu que des provocations allaient avoir lieu entre le 17 et le 20\u00a0septembre. Elles sont destin\u00e9es \u00e0 entacher l\u2019image des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          En Russie, le m\u00e9dia public Vesti a publi\u00e9 une vid\u00e9o montrant deux blind\u00e9s entour\u00e9s de soldats lors de l\u2019incident, sur une avenue dans le quartier de la gare ferroviaire de Kherson. Sur cette vid\u00e9o, l\u2019un des blind\u00e9s ouvre le feu \u00e0 la mitrailleuse tandis que d\u2019autres tirs se font entendre.          Dimanche matin, un cadre de l\u2019occupation russe, Kyrylo Stremooussov, a assur\u00e9 que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson. \u00ab\u00a0Les nazis essayent d\u2019attaquer, mais sans succ\u00e8s\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Telegram. Depuis la fin d\u2019ao\u00fbt, les troupes ukrainiennes m\u00e8nent une importante offensive pour reprendre la r\u00e9gion et la ville de Kherson, la seule capitale r\u00e9gionale du pays tomb\u00e9e aux mains des Russes, au d\u00e9but de mars, quelques jours apr\u00e8s le lancement de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes disent avoir \u00ab\u00a0\u00e9limin\u00e9\u00a0\u00bb un groupe arm\u00e9 \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-09-18T10:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T08:28:46+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s que l\u2019Union europ\u00e9enne a suspendu un accord facilitant la d\u00e9livrance de visas pour les Russes, le ministre de la d\u00e9fense australien, Richard Marles, a fait savoir que son pays ne comptait pas emp\u00eacher les touristes russes de p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire australien dans le cadre des sanctions prises apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas quelque chose que l\u2019on envisage pour le moment\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019un entretien avec la cha\u00eene ABC, soulignant que les sanctions prises ciblent le gouvernement russe, \u00ab\u00a0pas les citoyens russes\u00a0\u00bb.          La cha\u00eene australienne rappelle que depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, l\u2019Australie a pris des sanctions contre des centaines d\u2019individus et d\u2019entit\u00e9s russes, mais a aussi fourni du mat\u00e9riel militaire et humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine et a banni l\u2019exportation de plusieurs minerais vers la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Australie ne pr\u00e9voit pas de bannir les touristes russes","dateModified":"2022-09-18T09:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T07:33:08+00:00","articleBody":"                     Un panneau o\u00f9 il est \u00e9crit \u00ab\u00a0mines\u00a0\u00bb , \u00e0 Novosselivka, le 17\u00a0septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 Les exhumations se poursuivent dans la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum, le 17 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Une explosion dans le village de Koupiansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 17 septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 Un panneau signalant des mines, \u00e0 Novosselivka, le 17 septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/1d70fe3_1663486325621-000-32jl4nd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019ob...","dateModified":"2022-09-18T07:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T06:44:33+00:00","articleBody":"     Dans son point du 18 septembre sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique (MOD) affirme que \u00ab\u00a0la Russie cible de plus en plus les infrastructures civiles, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 elle ne per\u00e7oit probablement aucun effet militaire imm\u00e9diat\u00a0\u00bb. Le MOD prend ainsi pour exemple les attaques contre le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, ainsi que les frappes contre le r\u00e9servoir de Karatchounivka, qui ont caus\u00e9 des inondations dans la ville de Kryvy Rih, selon les autorit\u00e9s locales.          \u00ab\u00a0Alors qu\u2019elle fait face \u00e0 des revers sur les lignes de front, la Russie a probablement \u00e9largi la liste des lieux qu\u2019elle est pr\u00eate \u00e0 frapper dans le but de saper directement le moral du peuple et du gouvernement ukrainiens\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Il y a quelques jours, un analyste du centre de gestion du centre de recherche britannique Janes expliquait \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que l\u2019un des principaux objectifs du Kremlin, d\u00e9sormais, est de \u00ab\u00a0supprimer la r\u00e9sistance de la population\u00a0\u00bb ukrainienne, de \u00ab\u00a0la d\u00e9moraliser\u00a0\u00bb, voire de \u00ab\u00a0potentiellement fomenter de l\u2019agitation\u00a0\u00bb en son sein contre ses autorit\u00e9s en la privant d\u2019eau ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.             Lire notre article :     Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie augmente ses attaques contre les infrastructures civiles, selon les Britanniques","dateModified":"2022-09-18T12:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T04:34:11+00:00","articleBody":"           Un char ukrainien se dirigeant vers Izioum, enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019occupation russe depuis le 11\u00a0septembre. Dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 17\u00a0septembre 2022 SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Des combattants de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne \u00e0 Izioum, le 17\u00a0septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Une voiture marqu\u00e9e du \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb symbolisant l\u2019arm\u00e9e russe. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite lors de la lib\u00e9ration d\u2019Izioum par les forces ukrainiennes. Au loin, un silo \u00e0 grain qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e par un bombardement russe. A Izioum, Ukraine, le 17 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/3e993bb_1663474380808-izioum-gratacap-30.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019ob...","dateModified":"2022-09-18T05:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T04:30:57+00:00","articleBody":"           L\u2019exhumation des corps \u00e0 Izioum, Ukraine, le 17\u00a0septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 A Izioum, Ukraine, le 17\u00a0septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Au service des pompes fun\u00e8bres \u00e0 Izioum, Ukraine, le 17\u00a0septembre 2022 SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/9013570_1663474211216-izioum-gratacap-10.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: quatre m\u00e9decins tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon le gouverneur de l\u2019ob...","dateModified":"2022-09-18T05:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T04:28:02+00:00","articleBody":"           C\u2019est dans une for\u00eat situ\u00e9e \u00e0 l\u2019entr\u00e9e ouest d\u2019Izioum que pr\u00e8s de 450\u00a0tombes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts. Izioum, Ukraine le 17\u00a0septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Depuis quarante-huit\u00a0heures, les corps sont soigneusement exhum\u00e9s et r\u00e9pertori\u00e9s par la police nationale ukrainienne et les m\u00e9decins l\u00e9gistes. Izioum, Ukraine le 17\u00a0septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Les tombes sont toutes repr\u00e9sent\u00e9es par un num\u00e9ro inscrit sur une croix. Tr\u00e8s rarement, lorsque les d\u00e9funts ont pu \u00eatre identifi\u00e9s, sont \u00e9galement inscrits leurs noms et dates de naissance et de mort. Izioum, Ukraine, le 17\u00a0septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/2b53dfa_1663474286850-izioum-gratacap-18.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, l\u2019inventaire macabre","dateModified":"2022-09-18T05:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T04:01:02+00:00","articleBody":"      La pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne a appel\u00e9, samedi 17\u00a0septembre, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal international sp\u00e9cial apr\u00e8s la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum, ville reprise aux Russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats continuent. \u00ab\u00a0Au XXIe\u00a0si\u00e8cle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi sur Twitter le ministre tch\u00e8que des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jan Lipavsky, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait \u00e9tat vendredi de \u00ab\u00a0450 corps de civils portant des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb enterr\u00e9s dans un bois \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum. Dans son allocution quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 samedi soir que \u00ab\u00a0le processus d\u2019exhumation se poursuit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De nouvelles preuves de torture ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le charg\u00e9 des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0probablement plus de mille citoyens ukrainiens tortur\u00e9s et tu\u00e9s dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne ont fait part de leur indignation, tenant pour responsable la direction russe. Moscou devra \u00ab\u00a0rendre des comptes\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9clar\u00e9 souhaiter la comparution du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, devant la justice internationale pour crimes de guerre.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a une nouvelle fois mis en garde son homologue russe contre l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques ou nucl\u00e9aires en Ukraine. \u00ab\u00a0Cela changerait le cours de la guerre, comme jamais depuis la seconde guerre mondiale. (\u2026) Ne le faites pas, ne le faites pas, ne le faites pas\u00a0\u00bb, a enjoint M. Biden sur CBS, promettant une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0cons\u00e9quente\u00a0\u00bb des Etats-Unis si cette \u00e9tape venait \u00e0 \u00eatre franchie.          Sur le terrain, o\u00f9 les forces ukrainiennes arm\u00e9es par les Occidentaux ont repris des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 la faveur d\u2019une contre-offensive dans le Nord-Est, combats et bombardements continuent. A Koupiansk, reprise la semaine derni\u00e8re par les forces ukrainiennes, les affrontements se poursuivent avec l\u2019arm\u00e9e russe retranch\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 est de la rivi\u00e8re Oskil, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse          Une centrale thermique a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0bombard\u00e9e par les envahisseurs russes\u00a0\u00bb samedi matin \u00e0 Mykola\u00efvka, a affirm\u00e9 Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk (Est), sur Telegram, indiquant que les pompiers ukrainiens luttaient contre le feu et que le bombardement avait entra\u00een\u00e9 des coupures d\u2019eau potable.          L\u2019arm\u00e9e russe, qui nie viser des infrastructures civiles ou des zones d\u2019habitation, affirme avoir men\u00e9 des frappes de \u00ab\u00a0haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb contre des positions ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et de Kharkiv.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9e au r\u00e9seau ukrainien, ce qui permet de s\u00e9curiser le refroidissement des installations, a annonc\u00e9 samedi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). Les affrontements entre Russes et Ukrainiens pr\u00e8s de la centrale ces derni\u00e8res semaines avaient entra\u00een\u00e9 l\u2019arr\u00eat de tous ses r\u00e9acteurs.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce dimanche 18\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-18T05:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html#657786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/18/guerre-en-ukraine-en-direct-quatre-medecins-tues-dans-la-region-de-kharkiv-selon-le-gouverneur-de-l-oblast_6142095_3210.html","datePublished":"2022-09-18T04:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-18T04:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/0/0/4724/3151/1342/895/3/0/c6f524d_1663474819028-0t5a0745.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/18/19-3">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Dans cette ville de l’est ukrainien où ont été découvertes plusieurs centaines de sépultures après le retrait des troupes russes, « Le Monde » a recueilli le récit de Vitaliy, croque-mort, qui s’est occupé des enterrements au cimetière Shakespeare. Selon lui, tous les morts seraient des civils, à de rares exceptions près.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                              SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts   Par Florence Aubenas (Izioum (Ukraine) envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 18h50     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans cette ville de l’est ukrainien où ont été découvertes plusieurs centaines de sépultures après le retrait des troupes russes, « Le Monde » a recueilli le récit de Vitaliy, croque-mort, qui s’est occupé des enterrements au cimetière Shakespeare. Selon lui, tous les morts seraient des civils, à de rares exceptions près.                Lentement, une femme en robe de chambre remonte la rue, bras ballants, comme si elle ne savait pas où aller. Une autre pousse une charrette rouillée où s’entassent quelques bûches. Autour d’une camionnette, des gens attendent en silence la distribution d’une bible et d’un sac d’aide humanitaire, familles et enfants au regard absent après six mois d’occupation russe à Izioum, dans l’est de l’Ukraine. Des larmes coulent sur certains visages, sans un sanglot, personne n’y prête attention. Mais ici, les morts font davantage parler d’eux que les vivants depuis la libération de la ville à la mi-septembre.                              Nadiach Dakaralova a vécu six mois sous l'occupation russe, à Izioum, en Ukraine ; elle attend la distribution de l'aide alimentaire, le 17 septembre 2022 : « Ma maison a été détruite, ils ont tout détruit. »  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Lors d’une opération de déminage 445 tombes individuelles ont été découvertes par hasard dans une pinède, à l’extérieur du cimetière « Shakespeare » – c’est son nom – près de l’entrée ouest d’Izioum. Depuis, le président ukrainien Volodymyr Zelensky, des dizaines d’experts, légistes, magistrats, spécialistes en crimes de guerre, militaires, journalistes ont parcouru le chemin à travers les grands pins jusqu’à ces sépultures, simples tumulus de terre, plantées d’une croix en bois brut, parfois marquées d’un nom, le plus souvent d’un numéro.               Les images ont fait le tour du monde, transformant Izioum en cité des morts. La lumière doit être faite, a aussitôt exigé le chef de l’État ukrainien. Tous les corps seront autopsiés et feront l’objet d’une enquête. Mais que s’est-il passé ici ? Qui sont ces morts ? Pourquoi sont-ils là ?                              Des enquêteurs de la police de Kharkiv exhument plus de 400 corps sommairement enterrés dans la périphérie d’Izioum, en Ukraine, pendant l’occupation russe, le 17 septembre 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Dans le centre-ville, une plaque discrète assortie d’un numéro de téléphone signale, au bas d’un immeuble : « Service rituel et monuments funéraires, 24 heures sur 24. » Vitaliy, 55 ans, est croque-mort à Izioum depuis 2004, avec neuf autres employés : c’est lui, dit-il, qui s’est occupé des enterrements au cimetière Shakespeare. Sa seule entreprise aurait organisé cinq fois plus d’enterrements ces six derniers mois qu’en temps de paix. Selon lui, tous seraient des civils, à de rares exceptions près.                           Lire aussi :  Izioum : selon les autorités ukrainiennes, 450 corps portent « des traces de mort violente et de torture »                 Vitaliy se souvient du début de l’invasion russe, en février, les bombardements, « les rues pleines de cadavres », les 114 corps trouvés après le pilonnage de deux immeubles près de la rivière à la mi-mars. « Les occupants nous ont d’abord interdit toute inhumation, disant qu’ils s’en chargeraient », raconte Vitaliy. Mais le pont qui sépare la cité a été détruit lui aussi : les corps doivent donc être transportés un à un, à pied, sur une passerelle en planche. L’armée russe renonce, et l’entreprise de Vitaliy reçoit une autorisation.                              Dans une salle à l'intérieur du service de pompes funèbres de Vitaliy à Izioum, en Ukraine, le 17 septembre 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                                   Vitaliy travaille dans un service de pompes funèbres à Izioum, en Ukraine (ici le 17 septembre 2022). Durant les six mois d'occupation par l'armée russe, il a enterré près de 750 corps, dont 445 dans le cimetière Shakespeare.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Le cimetière Shakespeare est désigné comme lieu principal de sépulture. Les occupants ont, en effet, déjà installé une de leurs bases dans la pinède autour, ce qui leur permettra de contrôler les sépultures. Mais des installations stratégiques russes ont été dressées un peu plus loin dans les bois, juste derrière la nécropole. Pas question que les croque-morts s’en approchent : il faut donc que les enterrements aient lieu devant le cimetière, hors les murs.            Il vous reste 61.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/18/ukraine-a-izioum-dans-la-cite-des-morts_6142159_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: \u00e0\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts","dateCreated":"2022-09-18T17:40:25+02:00","datePublished":"2022-09-18T17:40:25+02:00","dateModified":"2022-09-18T18:50:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans cette ville de l\u2019est ukrainien o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes plusieurs centaines de s\u00e9pultures apr\u00e8s le retrait des troupes russes, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a recueilli le r\u00e9cit de Vitaliy, croque-mort, qui s\u2019est occup\u00e9 des enterrements au cimeti\u00e8re Shakespeare. Selon lui, tous les morts seraient des civils, \u00e0 de rares exceptions pr\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Izioum (Ukraine) envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/cb39d97_1663474245788-izioum-gratacap-13.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/18/19-4">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Au moment où les Etats-Unis et l’Europe subventionnent à coups de milliards la création sur leur sol d’usines de fabrication de semi-conducteurs, le marché mondial de l’électronique est rattrapé par la crise économique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           PETE MAROVICH/NYT-REDUX-REA                        Économie       Technologies         Pourquoi le marché mondial des puces électroniques se grippe malgré des investissements massifs   Par Charles de Laubier   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesAu moment où les Etats-Unis et l’Europe subventionnent à coups de milliards la création sur leur sol d’usines de fabrication de semi-conducteurs, le marché mondial de l’électronique est rattrapé par la crise économique.                L’électronique mondiale serait-elle en train de basculer de la pénurie au trop-plein ? A peine l’encre de la signature de Joe Biden avait-elle séché pour ratifier, le 9 août, la loi américaine appelée « Chips and Science Act », prévoyant d’injecter 52 milliards de dollars (52 milliards d’euros) pour relancer la production de puces électroniques aux Etats-Unis, que les mauvaises nouvelles se sont accumulées.          L’américain Intel, numéro un mondial des microprocesseurs, a perdu un demi-milliard de dollars au second trimestre 2022. Nvidia, leader mondial des processeurs graphiques, a alerté sur la baisse de son carnet de commandes. Leurs compatriotes Micron Technology (troisième fabricant mondial de puces mémoires) et Advanced Micro Devices (AMD) tirent aussi la langue. Les cours de Bourse des fabricants de puces américains suivent la même voie depuis début 2022 : – 45 % pour Intel et – 56 % pour Nvidia. Le géant taïwanais Taiwan Semiconductor Manufacturing Company (TSMC), numéro un mondial des fabricants de puces en sous-traitance, a revu à la baisse les investissements dans ses usines. Les sud-coréens Samsung Electronics et SK Hynix – champions mondiaux des puces mémoires – sont aussi à la peine. Les constructeurs automobiles manquent encore de puces alors que le marché est déjà en train de se retourner.          Que se passe-t-il ? La pénurie actuelle avait été provoquée par la confrontation entre une très forte reprise en 2021 et la désorganisation de la très longue chaîne logistique des composants électroniques. Et lorsque les puces s’enrhument, elles qui sont indispensables à nos smartphones, à l’Internet, à nos voitures ou à nos machines industrielles, c’est toute l’économie mondiale qui tousse. Le secteur automobile, par exemple, a dû freiner ou stopper la production de ses usines de véhicules.          La fin d’un cycle haussier          Devant ce boom, la filière électronique claironnait sur ses perspectives de croissance. La Commission européenne, qui présentait en février son Chips Act doté de 43 milliards d’euros de subvention, n’avait aucun doute : « Avec la transition numérique, la demande de semi-conducteurs va doubler d’ici à 2030 », assurait le commissaire Thierry Breton, fin 2021. Un argument supplémentaire pour relocaliser une industrie largement située en Asie et prisonnière de la guerre froide entre les Etats-Unis et la Chine. L’heure de la souveraineté numérique était venue.               D’autant que l’industrie automobile, si chère au cœur de la France et de l’Allemagne, est la première victime du chaos actuel. Renault explique que « la situation d’approvisionnement en semi-conducteurs a provoqué une perte de production estimée à 300 000 véhicules, concentrée notamment sur le premier semestre ». Ses usines en France (Sandouville, en Seine-Maritime, Douai, dans le Nord, Flins, dans les Yvelines…) ont rouvert à la rentrée. Mais jusqu’à quand ? La marque au losange tient une « réunion de gestion de crise quotidienne » sur ses approvisionnements.        Il vous reste 72.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/18/pourquoi-le-marche-mondial-des-puces-electroniques-se-grippe-malgre-des-investissements-massifs_6142155_3234.html"},"headline":"Pourquoi le march\u00e9 mondial des puces \u00e9lectroniques se grippe malgr\u00e9 des investissements massifs","dateCreated":"2022-09-18T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-18T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-18T17:00:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Technologies"],"keywords":["Europe","Asie-Pacifique","Chine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Technologies","\u00c9conomie"],"description":"Au moment o\u00f9 les Etats-Unis et l\u2019Europe subventionnent \u00e0 coups de milliards la cr\u00e9ation sur leur sol d\u2019usines de fabrication de semi-conducteurs, le march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9lectronique est rattrap\u00e9 par la crise \u00e9conomique.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles de Laubier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/617/0/3700/1850/1342/671/60/0/52a92ca_1663258470648-rea9786959.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Technologies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/technologies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/18/19-5">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les qualités personnelles d’Elizabeth II, son sens du devoir et la longévité de son règne expliquent à la fois sa popularité à l’étranger et le maintien de la puissance de son royaume sur la scène internationale, estime le professeur d’histoire mondiale à l’université d’Oxford, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                         Débats       Reine Elizabeth II (1926-2022)         Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Tribune        Peter Frankopan  Historien        Les qualités personnelles d’Elizabeth II, son sens du devoir et la longévité de son règne expliquent à la fois sa popularité à l’étranger et le maintien de la puissance de son royaume sur la scène internationale, estime le professeur d’histoire mondiale à l’université d’Oxford, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Même pour ceux qui prétendent ne pas s’intéresser à l’histoire, le décès de Sa Majesté la reine Elizabeth II est un événement à forte charge symbolique. Il s’agit pour le monde entier, et pas que pour que nous les Britanniques, de la fin d’une époque – c’est une porte qui se ferme sur le passé, un dernier adieu au XXe siècle, un trait tiré sur un monde qui n’est plus. La reine d’Angleterre fut pendant des décennies l’une des personnalités les plus célèbres de la planète. Comme l’a si joliment dit Emmanuel Macron : « Pour vous, elle était votre reine. Pour nous, elle était LA reine. »          Entièrement identifiée au titre, aux responsabilités et à la fonction qui étaient les siennes par le hasard de la naissance, la reine Elizabeth forçait le respect et l’admiration partout où elle allait, et même dans les pays où elle ne mit jamais les pieds. Ce faisant, elle fut une remarquable ambassadrice du Royaume-Uni, son royaume ; peut-être même le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »                 Cela tient, entre autres, à son extraordinaire longévité sur le trône. Au cours de son règne, elle a vu défiler quinze premiers ministres britanniques, dont la plus récente [Liz Truss] a pris ses fonctions le 6 septembre ; dix présidents de la République française et pas moins de soixante et un gouvernements en Italie. Neuf personnes vivantes sur dix dans le monde sont nées alors qu’Elizabeth II était reine. Et il est sidérant de penser qu’elle fut sur le trône pendant près d’un tiers de l’existence des Etats-Unis en tant que nation indépendante.               La stabilité et le sentiment de continuité qui en ont découlé ont été précieux pour le Royaume-Uni, aussi bien sur le plan intérieur que sur la scène internationale. Durant les crises politiques, économiques et militaires de ces dernières années, nous avons pu trouver du réconfort dans le fait que certaines choses restaient immuables dans ces périodes d’incertitude et de changement. Songeons notamment à l’allocution que la reine prononçait tous les Noël à 15 heures, dans laquelle elle soulignait que l’espérance devait vaincre la peur, nous incitait à plus de bonté et de tolérance, et nous rappelait qu’il était de notre devoir d’aider notre prochain. La reine incarnait ces qualités et montrait l’exemple.          L’esprit très vif          Elle était d’un dévouement et d’une conscience professionnelle plus qu’admirables, hors du commun. La reine était « forte comme un bœuf », pour reprendre l’expression de l’un de ses fidèles secrétaires particuliers. « Oh, regardez ! La voilà qui flanche à nouveau », dit-elle un jour à propos de Margaret Thatcher, pourtant réputée elle aussi pour son endurance, alors que cette dernière, prise d’un malaise, s’était vue obligée de s’asseoir après une série d’obligations officielles exténuantes.        Il vous reste 61.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/18/peter-frankopan-la-reine-d-angleterre-fut-peut-etre-le-meilleur-diplomate-qu-ait-produit-notre-pays_6142154_3232.html"},"headline":"Peter Frankopan\u00a0: \u00ab\u00a0La reine d\u2019Angleterre fut peut-\u00eatre le meilleur diplomate qu\u2019ait produit notre pays\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-18T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-18T17:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["Tribunes","Reine Elizabeth II (1926-2022)","Vie des id\u00e9es","D\u00e9bats","International"],"description":"Les qualit\u00e9s personnelles d\u2019Elizabeth II, son sens du devoir et la long\u00e9vit\u00e9 de son r\u00e8gne expliquent \u00e0 la fois sa popularit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et le maintien de la puissance de son royaume sur la sc\u00e8ne internationale, estime le professeur d\u2019histoire mondiale \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Oxford, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Peter Frankopan","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/68/0/2624/1312/1342/671/60/0/aa6fa7d_1663248087717-000-32bx936.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/18/19-6">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Au cours de l’été 2022, de nombreux responsables d’entreprises et de fonds d’investissement liés aux semi-conducteurs ont été arrêtés pour corruption, dans le pays numéro un mondial des producteurs de produits électroniques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Chine             En Chine, une vague anticorruption dans le secteur stratégique des puces électroniques      Au cours de l’été 2022, de nombreux responsables d’entreprises et de fonds d’investissement liés aux semi-conducteurs ont été arrêtés pour corruption, dans le pays numéro un mondial des producteurs de produits électroniques.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 16h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Xiao Yaqing, ancien ministre de l’industrie accusé de corruption, à Pékin, le 10 mars 2018.  CHINA STRINGER NETWORK/REUTERS               Le timing n’a pas laissé les observateurs indifférents : alors que la présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, venait de rendre visite, début août, au fleuron des semi-conducteurs à Taïwan, le numéro un mondial de la production de puces, Taiwan Semiconductor Manufacturing Company (TSMC), Pékin mettait à l’amende des responsables de ce secteur hautement stratégique, y compris un ministre de l’industrie. De part et d’autre du détroit de Taïwan, le contraste est saisissant : alors que l’île indépendante revendiquée par Pékin compte sur son industrie, la meilleure au monde, pour renforcer son influence géopolitique, la Chine, elle, fait le ménage dans un secteur saisi par la spéculation.          Fin juillet, la Commission centrale d’inspection de la discipline du parti (CCIDP) avait annoncé une enquête contre Ding Wenwu, le directeur général du Fonds national d’investissement sur les circuits intégrés, surnommé le « grand fonds » en Chine. Dix jours plus tard, la CCIDP lançait une enquête contre Du Yang, l’ex-directeur de Sino IC Capital, holding gérant les investissements de ce fonds, pour « violation grave de la discipline et de la loi ». Deux autres gestionnaires de la firme sont concernés par l’enquête de la toute-puissante CCIDP, menée en collaboration avec le ministère de l’industrie et des technologies de l’information. Xiao Yaqing, l’ancien ministre de l’industrie censé superviser le secteur, a lui aussi été accusé de corruption, bien qu’on ne sache pas si les deux affaires sont liées.               La Chine a lancé son « grand fonds », en 2014, avec l’objectif de gérer les 140 milliards de yuans, soit 20 milliards d’euros, de fonds publics alloués à ce secteur. Première productrice de produits électroniques au monde, la Chine est en effet largement dépendante de l’import pour les semi-conducteurs les plus sophistiqués. A la même époque, le plan Made in China 2025 fixait l’objectif de produire localement 40 % des puces utilisées par l’industrie chinoise en 2020, et 70 % en 2025. C’est un échec. La part de la production locale de puces est passée de 15,1 % en 2014 à 16,7 % en 2021, d’après IC Insights, une firme de recherche américaine.          Sophistication          Autre entreprise d’Etat très active dans le secteur, Tsinghua Unigroup a aussi dépensé des milliards pour acquérir des pépites étrangères, comme le français Linxens, ou l’américain Micron Technology, dont l’acquisition a finalement été bloquée par l’administration américaine. Surendetté, le groupe est en défaut de paiement depuis 2020, et a finalement été repris par un consortium d’entreprises chargé de le sauver. Son fondateur, Zhao Weiguo, avait fait visiter Tsinghua Unigroup au président chinois, Xi Jinping, en 2018. En juillet, il a été à son tour visé par une enquête et placé en détention.        Il vous reste 35.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/18/en-chine-une-vague-anticorruption-dans-le-secteur-strategique-des-puces-electroniques_6142153_3234.html"},"headline":"En Chine, une vague anticorruption dans le secteur strat\u00e9gique des puces \u00e9lectroniques","dateCreated":"2022-09-18T16:55:10+02:00","datePublished":"2022-09-18T16:55:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["Technologies","International","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a02022, de nombreux responsables d\u2019entreprises et de fonds d\u2019investissement li\u00e9s aux semi-conducteurs ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pour corruption, dans le pays num\u00e9ro un mondial des producteurs de produits \u00e9lectroniques.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/470/0/3452/1726/1342/671/60/0/7af8025_1663326704451-2018-03-10t101224z-2133232255-rc1ff5042060-rtrmadp-3-china-parliament-soes.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/18/19-7">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ En augmentant de 90 % sa production de composants électroniques, l’Etat français souhaite réduire sa dépendance aux puces asiatiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Technologies             En France, un investissement historique de 16 milliards d’euros dans la filière électronique      En augmentant de 90 % sa production de composants électroniques, l’Etat français souhaite réduire sa dépendance aux puces asiatiques.          Par Charles de Laubier         Publié aujourd’hui à 16h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président français Emmanuel Macron, en compagnie du président de Global Foundries Thomas Caulfield (gauche), pose avec une plaquette de silicium, alors qu’il écoute le discours du président de STMicroelectronics Jean-Marc Chery (droite), lors d’une visite chez STMicroelectronics, à Crolles (Isère), le 12 juillet 2022.  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK/AFP                 Emmanuel Macron a présenté le 12 juillet près de Grenoble – à Crolles, où le franco-italien STMicroelectronics possède une usine de fabrication de semi-conducteurs – son plan Electronique 2030. Ce n’est plus le « quoi qu’il en coûte », mais le chef de l’Etat y met les moyens : « Plus de 10 milliards d’euros seront injectés dans notre industrie [électronique] pour la création d’une bonne dizaine de nouvelles usines ou lignes de production [dans huit régions], a-t-il annoncé. C’est inédit dans notre histoire. Cela devrait contribuer à augmenter la production en France de l’ordre de 30 % dans les quatre ou cinq prochaines années. »            Dans ce plan Electronique 2030, 800 millions d’euros seront consacrés à la recherche dans ce secteur et 50 millions d’euros à la formation pour remédier à la pénurie des compétences (car les puces ne sont pas les seules à être frappées par la pénurie). D’autant que les besoins de recrutement de la filière électronique s’élèveront, dans l’Hexagone, à 18 000 emplois dans les trois prochaines années. Rien que dans le secteur des composants, 5 000 emplois seront à pourvoir. En augmentant de 90 % sa production de composants électroniques, la France veut ainsi être moins dépendante des puces asiatiques.                 « On va structurer les chaînes de valeur dans notre pays autour de quinze chefs de file industriels, avec cent cinquante partenaires tricolores (start-up, PME…), des chercheurs (Commissariat à l’énergie atomique et aux énergies alternatives, CNRS…) », a énuméré Emmanuel Macron. Quelque 5 milliards d’euros issus du plan France 2030 sont déjà fléchés depuis octobre 2021 vers la filière électronique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi le marché mondial des puces électroniques se grippe malgré des investissements massifs                   La veille de son intervention, STMicroelectronics annonçait un partenariat avec l’américano-émirati GlobalFoundries – dont l’actionnaire principal est le fonds souverain Mubadala Investment des Emirats arabes unis –, pour construire à Crolles une usine de production de semi-conducteurs. Un millier d’emplois y sont prévus.            Si Jean-Marc Chéry, PDG de STMicroelectronics, n’a pas voulu divulguer le montant de cet investissement, le chef de l’Etat l’a fait : « Crolles accueillera bientôt cette mégafab. Nous allons y mettre tous les moyens, puisque ce sont 5,7 milliards d’euros d’investissement – venant s’ajouter aux 10 milliards que j’ai évoqués – qui sont investis de manière à doubler ici [à Crolles] les capacités de production d’ici 2026. C’est faire en trois ans et demi ce qui a été fait en trente ans d’histoire sur ce site. »                 Charles de Laubier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/18/en-france-un-investissement-historique-de-16-milliards-d-euros-dans-la-filiere-electronique_6142152_3234.html"},"headline":"En France, un investissement historique de 16\u00a0milliards d\u2019euros dans la fili\u00e8re \u00e9lectronique","dateCreated":"2022-09-18T16:55:08+02:00","datePublished":"2022-09-18T16:55:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Technologies"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Technologies","\u00c9conomie","International"],"description":"En augmentant de 90\u00a0% sa production de composants \u00e9lectroniques, l\u2019Etat fran\u00e7ais souhaite r\u00e9duire sa d\u00e9pendance aux puces asiatiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles de Laubier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/225/0/7710/3855/1342/671/60/0/de4c3e2_1663325181061-000-32ea66n.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Technologies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/technologies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/18/19-8">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Entre échecs de gestion et déboires judiciaires, quatre grands noms du patronat aux Pays-Bas se retrouvent dans la tourmente.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Entreprises             Sale temps pour les grands patrons néerlandais      Entre échecs de gestion et déboires judiciaires, quatre grands noms du patronat aux Pays-Bas se retrouvent dans la tourmente.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h43, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le temps est à l’orage pour les grands patrons néerlandais. Trois d’entre eux, les dirigeants de Philips, de Shell et de l’aéroport de Schiphol sont contraints de passer la main, et un quatrième, Frits van Eerd, PDG de la chaîne de supermarchés Jumbo, a vu, vendredi 16 septembre, sa mise en détention prolongée de deux semaines, dans le cadre d’une vaste enquête pour fraude et blanchiment.          Le départ de Frans van Houten, 62 ans, patron de Philips depuis 2010, a été annoncé à la fin août et sera acté par les actionnaires le 30 septembre. La chute brutale de l’action Philips depuis le début de l’année empêchera ce dirigeant, entré dans l’entreprise d’Eindhoven en 1986, d’assumer un quatrième mandat.                           Lire aussi :  Rappel de respirateurs Philips : ouverture d’une enquête préliminaire                 Il paie le fiasco d’appareils de traitement de l’apnée du sommeil qui ont des effets dommageables pour la santé, en raison de la présence d’une mousse insonorisante et apparemment toxique, voire cancérogène. Philips a lancé une annonce de rappel de certains appareils en 2021 et doit désormais faire face à de nombreuses plaintes qui pourraient lui coûter très cher. Une procédure collective a été lancée en France, où quelque 370 000 appareils sont utilisés. Son successeur, Roy Jakobs, occupera son fauteuil, le 15 octobre.          Mauvaise performance          Ben van Beurden, 64 ans, directeur général du pétrolier Shell, paie également une mauvaise performance, traduite par la baisse du dividende de la société : en 2020, il a dû être réduit, pour la première fois depuis la fin de la seconde guerre mondiale. L’annonce, par le patron, à la fin de 2021, du déménagement du siège et de la localisation fiscale de la société d’Amsterdam vers Londres lui a également été reprochée, comme son coup de poker : le rachat, bouclé en 2016, du groupe pétrolier et gazier britannique BG Group, pour la bagatelle de 46 milliards d’euros.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Shell déménage son siège de La Haye à Londres                 Le recentrage du groupe sur le gaz naturel liquéfié et les forages en eau profonde a été soutenu par les actionnaires, mais ils ont fini par estimer que cela contribuait à entraver la croissance du groupe, confronté par ailleurs à une offensive d’ONG environnementales. Elles ont obtenu de la justice qu’elle contraigne Shell à réduire de 45 % ses émissions de CO2 d’ici à la fin de 2030. Ce sera l’un des défis du successeur de M. van Beurden, Wael Sawan, jusqu’ici responsable… des énergies faiblement carbonées.          « J’ai fait de mon mieux »          A l’aéroport de Schiphol-Amsterdam, deuxième « hub » européen, Dick Benschop, 64 ans, aura été contraint d’anticiper de quatre ans la fin de son mandat et, comme ses confrères, d’envisager la retraite plus tôt que prévu. « J’ai fait de mon mieux, mais nous n’y sommes pas encore », a expliqué, jeudi 15 septembre, cet ancien secrétaire d’Etat aux affaires étrangères, dans une allusion à l’afflux de passagers que l’aéroport n’est pas arrivé à gérer depuis des mois.        Il vous reste 11.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/18/sale-temps-pour-les-grands-patrons-neerlandais_6142151_3234.html"},"headline":"Sale temps pour les grands patrons n\u00e9erlandais","dateCreated":"2022-09-18T16:43:39+02:00","datePublished":"2022-09-18T16:43:39+02:00","dateModified":"2022-09-18T16:43:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Industrie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","Entreprises","International","Europe","Pays-Bas"],"description":"Entre \u00e9checs de gestion et d\u00e9boires judiciaires, quatre grands noms du patronat aux Pays-Bas se retrouvent dans la tourmente.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/504/0/5000/2500/1342/671/60/0/f3df391_1663511984498-houten.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/18/19-9">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’empereur Naruhito et l’impératrice Masako effectuent leur premier déplacement hors de l’archipel depuis leur accession au trône en 2019, pour se rendre à Londres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Japon             Funérailles d’Elizabeth II : la venue de l’empereur du Japon reflète la solidité des liens entre les deux monarchies      L’empereur Naruhito et l’impératrice Masako effectuent leur premier déplacement hors de l’archipel depuis leur accession au trône en 2019, pour se rendre à Londres.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h33, mis à jour à 16h06    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’empereur du Japon, Naruhito, et l’impératrice Masako, samedi 17 septembre 2022, à l’aéroport Haneda, à Tokyo, peu avant leur départ pour Londres où il assisteront aux funérailles de la reine Elizabeth II.  AP               La présence, lundi 19 septembre, du couple impérial japonais aux funérailles de la reine Elizabeth II traduit l’importance des relations entre les deux monarchies. L’empereur Naruhito et l’impératrice Masako ont fait le déplacement – leur premier hors du Japon depuis leur accession au trône en 2019 – car « la famille royale britannique et la famille impériale japonaise ont entretenu des relations amicales pendant les soixante-dix ans de règne de la reine Elizabeth », selon le porte-parole du gouvernement, Hirokazu Matsuno.          Au fil de ses sept décennies de règne, la souveraine britannique a connu l’empereur Hirohito (1901-1989), son fils, Akihito (né en 1933, et qui a abdiqué en 2019), et désormais Naruhito. Le monarque nippon a observé trois jours de deuil à l’annonce du décès de la reine, et a exprimé sa « gratitude » et son « estime » pour « ses nombreuses réalisations et contributions ».          Un empereur n’assiste pas traditionnellement aux funérailles, au Japon ou à l’étranger. La décision de se rendre à Londres reflète la solidité des liens entre les familles royale et impériale, qui remonte au début de la modernisation du Japon pendant l’ère Meiji (1868-1912).               « Modernisation » à la britannique          Dès 1869, le prince Alfred, deuxième fils de la reine Victoria (1819-1901), effectuait une visite dans l’archipel. Par la suite, les membres de la famille impériale japonaise, à la tête d’une nation insulaire comme leurs homologues du Royaume-Uni, se sont souvent inspirés de la monarchie britannique pour « moderniser » leur comportement.          La visite de trois semaines en Angleterre, en 1921, de Hirohito, alors prince héritier, aurait en effet convaincu le futur souverain de délaisser les tenues traditionnelles nippones pour des costumes, « made in » Savile Row, rue de Londres réputée pour ses tailleurs. Il s’est aussi laissé séduire par le petit-déjeuner jambon-œufs-toasts, au détriment du riz et de la soupe miso.           « Je considère le roi George V comme mon second père », expliquait l’empereur Hirohito en 1961          Ses trois jours au palais de Buckingham sont restés un souvenir impérissable : « J’étais avec le roi George V, et il m’a appris, comme à son fils, le prince de Galles et futur roi Edouard VIII, comment être un monarque constitutionnel. Je considère le roi George V comme mon second père », expliquait-il en 1961.          L’abolition, en 1924, du système des concubines mis en place pour accroître le nombre d’héritiers mâles, l’instauration de la monogamie et le renforcement des liens familiaux auraient été également inspirés par le fonctionnement de la famille britannique.            Il vous reste 29.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/18/funerailles-d-elisabeth-ii-la-venue-de-l-empereur-du-japon-reflete-la-solidite-des-liens-entre-les-deux-monarchies_6142141_3210.html"},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: la venue de l\u2019empereur du Japon refl\u00e8te la solidit\u00e9 des liens entre les deux monarchies","dateCreated":"2022-09-18T14:33:11+02:00","datePublished":"2022-09-18T14:33:11+02:00","dateModified":"2022-09-18T16:06:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Reine Elizabeth II (1926-2022)","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"L\u2019empereur Naruhito et l\u2019imp\u00e9ratrice Masako effectuent leur premier d\u00e9placement hors de l\u2019archipel depuis leur accession au tr\u00f4ne en\u00a02019, pour se rendre \u00e0 Londres.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/71/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e5dd6e_0883a8660c284d0c98a2d7c610e9e253-0883a8660c284d0c98a2d7c610e9e253-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/18/19-10">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Berlin cherche désormais à intensifier ses échanges avec des partenaires partageant ses valeurs et tente de réduire sa dépendance à la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             L’Allemagne réforme sa façon d’envisager le commerce mondial      Berlin cherche désormais à intensifier ses échanges avec des partenaires partageant ses valeurs et tente de réduire sa dépendance à la Russie.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance) et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre allemande des affaires étrangères, Annalena Baerbock (à droite avec, de gauche à droite, ses homologues espagnol José Manuel Albares, croate Gordan Grlic Radman, et letton Edgars Rinkevics, lors d’une réunion des ministres des affaires étrangères de l’UE à Prague, le 31 août 2022.  PETR DAVID JOSEK / AP               Au milieu d’un agenda politique dominé, depuis six mois, par la guerre en Ukraine, la visite officielle au Canada, fin août, du chancelier allemand, Olaf Scholz, et de son ministre de l’économie, Robert Habeck, s’était conclue sur une véritable note d’enthousiasme. Accompagnés d’une délégation de chefs d’entreprise, les deux représentants célébraient alors deux succès : la signature d’un contrat de livraison d’hydrogène vert à l’Allemagne à l’horizon 2025, et la conclusion d’accords avec Mercedes et Volkswagen pour l’achat de matières premières nécessaires à la fabrication de batteries pour véhicules électriques.          Autant d’illustrations concrètes de la nouvelle façon d’envisager le commerce mondial à laquelle aspire désormais Berlin, fondée sur des échanges entre nations défendant les mêmes valeurs, sur les questions environnementales en particulier. Le Canada « possède autant de matières premières que la Russie, mais la différence est qu’il s’agit d’une démocratie fiable. Dès lors, un grand nombre de nouveaux champs de coopération peuvent s’ouvrir entre nous, car nous ne partageons pas seulement des valeurs communes mais aussi un regard similaire sur le monde », s’était alors félicité Olaf Scholz, le 22 août, à Montréal.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                 Ce déplacement s’inscrivait déjà dans les vastes réorientations en cours de la politique étrangère allemande. Une politique dont l’objet est de s’adapter à un monde où les approvisionnements en énergie, en matières premières et en marchandises ne sont plus déterminés uniquement par la loi de l’offre et de la demande mais doivent aussi s’inscrire dans un contexte incluant des questions géopolitiques et environnementales. Une politique calibrée pour un monde où les relations de dépendance économique avec les pays non démocratiques, autrefois vues comme un moyen de rapprochement et d’apaisement, constituent désormais un facteur de risque en termes de sécurité nationale.          « Une sorte de nouveau monde »          Sur ce plan, l’Allemagne est en train de faire son aggiornamento. En témoigne le discours tenu par la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock, le 6 septembre, à l’occasion de la « journée de l’économie », organisée pour les diplomates allemands en poste à l’étranger :  « En tant que pays exportateur, nous devons certes continuer à miser sur les valeurs d’ouverture. Mais nous devons admettre une réalité sur laquelle nous avons trop longtemps fermé les yeux : l’interdépendance comporte des risques et le commerce n’entraîne pas nécessairement le changement démocratique », a-t-elle déclaré, avant d’ajouter : « Il nous faut des partenaires fiables. Nous ne pouvons plus nous permettre de nous bercer d’espoirs en nous disant : “Avec ces régimes autocratiques, ça ne devrait pas se passer trop mal.” »             Il vous reste 62.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/18/l-allemagne-reforme-sa-facon-d-envisager-le-commerce-mondial_6142140_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne r\u00e9forme sa fa\u00e7on d\u2019envisager le commerce mondial","dateCreated":"2022-09-18T14:30:13+02:00","datePublished":"2022-09-18T14:30:13+02:00","dateModified":"2022-09-18T14:30:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Allemagne"],"description":"Berlin cherche d\u00e9sormais \u00e0 intensifier ses \u00e9changes avec des partenaires partageant ses valeurs et tente de r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e0 la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/1153/0/7223/3611/1342/671/60/0/8d2b76d_1663399014952-579418.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/18/19-11">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les hommages à la reine se multiplient, y compris venant des endroits les plus improbables.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926-2022)             Pour Elizabeth II, annulation de matchs de foot et opération spéciale de clubs libertins      Les hommages à la reine se multiplient, y compris venant des endroits les plus improbables.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h08, mis à jour à 13h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des souvenirs royaux dans une vitrine près du palais de Buckingham, à Londres, dimanche 18 septembre.  AARON CHOWN / AP                 Le cœur lourd, les organisateurs ont dû l’annoncer : la semaine de sensibilisation aux portes pare-feu, prévue du 19 au 25 septembre a été repoussée, « après l’annonce de la nouvelle bouleversante du décès de notre Reine ». La « célébration annuelle du recyclage », qui devait se dérouler la même semaine, a elle aussi été mise à la poubelle. « En attendant, le matériel de promotion est mis sous un embargo strict », précise l’association organisatrice Wrap. Quant à la semaine de sensibilisation aux cochons d’Inde, pendant laquelle les « cinq besoins en soins » de ces rongeurs devaient être enseignés, elle est repoussée « en reconnaissance » de la reine.            La mort d’Elizabeth II a provoqué un déluge de messages de condoléances et d’hommages, y compris dans les endroits les plus improbables. Stuart et Carrie, les animateurs du club libertin Eureka, dans le Kent, ont choisi de faire des funérailles une occasion à part. Ils ont invité leurs fidèles clients à « partager la journée ensemble ». Un « buffet léger » sera servi et les funérailles seront retransmises sur une télévision. L’invitation ne précise pas la tenue à porter. Le cours des événements normaux reprendra le 24 septembre avec une soirée hungry housewives (« ménagères affamées »).                 Tout ce que le Royaume-Uni comporte de magasins, d’associations, d’entreprises ou de clubs de danse y va de son message solennel. Les panneaux publicitaires du métro de Londres sont remplacés par des photos en noir et blanc de la reine. Même chose dans les aéroports, qui affichent de grands portraits de feu Sa Majesté. Le jour du décès, le 8 septembre, les pilotes de British Airways ont reçu l’ordre de lire aux passagers un message de condoléances.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Critiques et polémiques à la veille des funérailles d’Etat de la reine                   Les funérailles retransmises au cinéma            Il était donc logique que le club Hippodrome Casino, où les spectacles « burlesques » côtoient les tables de black jack au cœur de Londres, affiche un élégant portrait noir et blanc de la reine, à côté du poster d’un jeune homme musclé torse nu, pantalon taille basse, présent à l’un de ses shows. Dans les supermarchés, les machines pour scanner les produits présentent souvent un portrait de la souveraine défunte. Même chose pour les distributeurs de billets de banque.            Le football, sport national, ne pouvait pas rester sans agir. La Football Association a donné l’ordre de suspendre tous les matchs le week-end qui a suivi la mort de la monarque (mais bizarrement pas celui du 17 au 18 septembre). Sheffield International et Byron FC, deux équipes d’amateurs, devaient se rencontrer officiellement le 10 septembre. « A la place, nous organiserons une rencontre amicale », ont-ils annoncé. Ces rebelles téméraires ont provoqué les foudres des hautes autorités du ballon rond. Le District and Sheffield Fair Play League a condamné ce « comportement irrespectueux et méprisable ». Il a ouvert une enquête.                Pour montrer leur contrition, les footballeurs du dimanche pourront toujours se rattraper avec des sessions non-stop des funérailles, lundi 19 septembre. Les cinémas Curzon ont suspendu leur programmation et diffuseront (gratuitement) en direct les cérémonies sur grand écran. A défaut, il leur restera la télévision, avec une retransmission sur BBC1, BBC1, ITV, ITV2, ITV3, ITV4. Channel 4 se distinguera, avec une journée de programmes spéciaux consacrés à la reine.                 Eric Albert(Londres, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le panafricanisme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/18/pour-elizabeth-ii-matchs-de-foot-annules-et-operation-speciale-des-sex-clubs_6142134_3210.html"},"headline":"Pour Elizabeth II, annulation de matchs de foot et op\u00e9ration sp\u00e9ciale de clubs libertins","dateCreated":"2022-09-18T12:08:09+02:00","datePublished":"2022-09-18T12:08:09+02:00","dateModified":"2022-09-18T13:58:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"description":"Les hommages \u00e0 la reine se multiplient, y compris venant des endroits les plus improbables.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/93b751c_3b2226ffdfdc46fbaf18ee35f7048fbb-3b2226ffdfdc46fbaf18ee35f7048fbb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/18/19-12">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La question environnementale occupe une place marginale dans les débats et les programmes des principales formations politiques. Seuls la crise énergétique et les grands projets d’aménagement sont abordés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Italie             L’écologie absente de la campagne électorale italienne malgré des catastrophes climatiques à répétition      La question environnementale occupe une place marginale dans les débats et les programmes des principales formations politiques. Seuls la crise énergétique et les grands projets d’aménagement sont abordés.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance) et Jérôme Gautheret         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestants, dont des membres d’Extinction Rebellion et de Fridays for Future, protestent pour demander plus d’action alors que les ministres du climat et de l’environnement du G20 se réunissent à Naples le 22 juillet 2021.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP               La multiplication des épisodes climatiques extrêmes qui ont frappé l’Italie ces derniers mois (orages meurtriers dans les Marches, effondrement d’un glacier en juillet, sécheresse historique dans la vallée du Pô, incendies à répétition) aurait pu ramener la question de l’urgence climatique au cœur des débats politiques à l’approche du scrutin législatif du 25 septembre, mais force est de constater qu’elle reste à la marge de cette campagne.          L’Observatoire de Pavie (Nord), un centre de recherche spécialisé dans la communication, a publié, jeudi 15 septembre, une étude assez accablante. Pendant les deux premières semaines de campagne, du 21 août au 4 septembre, les scientifiques ont épluché les journaux télévisés et les principaux talk-shows sur la RAI et les deux principales chaînes privées italiennes. Il en ressort que moins de 0,5 % des interventions des principaux candidats portent sur la crise climatique. L’étude, réalisée en partenariat avec Greenpeace, a également analysé les profils Facebook de 14 leaders politiques, et les effets du dérèglement climatique n’y sont mentionnés que dans à peine plus de 2 % des posts. Les programmes des diverses formations en lice ne sont guère plus prolifiques, hormis du côté de la coalition de centre-gauche, distancée dans les sondages.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, des scènes de chaos après de violentes tempêtes                 « Il y a un retard culturel de la plupart de la classe politique italienne, déplore Angelo Bonelli, porte-parole du parti écologiste Europa Verde, une formation créée en 2021 qui fait ticket commun avec la petite formation La Gauche italienne (leur alliance est créditée de 3 % des voix dans les sondages). La grande majorité des déclarations politiques quant à la crise climatique ne se résume qu’à un commentaire sur les désastres naturels qui ont touché le pays, sans proposer de solutions structurelles. »          Manque d’audience pour « des sujets majeurs »          Si la transition écologique se retrouve dans de nombreuses bouches, campagne électorale oblige, elle est surtout analysée à travers le prisme de la crise énergétique. « Or il faut être conscient que la politique énergétique italienne a toujours été conçue en fonction des intérêts d’un producteur d’hydrocarbures, le groupe ENI », souligne Matteo Leonardi, cofondateur et directeur exécutif du centre de réflexion Ecco Climate, avant de pointer le manque d’ambition écologique du plan de relance européen (PNRR) mis en place par le gouvernement Draghi.               « Les 200 milliards de financement constituaient une occasion historique et le PNRR a été politisé à outrance, continue-t-il. L’Italie est le deuxième pays le plus inefficace d’Europe en matière d’isolation des bâtiments, il y a 32 000 bâtiments scolaires dont beaucoup sont à isoler, et le plan prévoit des financements pour 193 d’entre eux à l’échelle du pays. Dans le même temps, sur les transports, on décide de porter l’effort sur le train et les lignes à grande vitesse, sans s’apercevoir que rien n’est pensé pour favoriser les voitures électriques, malgré les objectifs européens… Tous ces enjeux sont majeurs et ils n’ont pas l’audience qu’ils méritent dans cette campagne. »        Il vous reste 49.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/18/l-ecologie-absente-de-la-campagne-electorale-italienne-malgre-des-catastrophes-climatiques-a-repetition_6142130_3244.html"},"headline":"L\u2019\u00e9cologie absente de la campagne \u00e9lectorale italienne malgr\u00e9 des catastrophes climatiques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition","dateCreated":"2022-09-18T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-18T12:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Italie"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","International","Europe","Italie"],"description":"La question environnementale occupe une place marginale dans les d\u00e9bats et les programmes des principales formations politiques. Seuls la crise \u00e9nerg\u00e9tique et les grands projets d\u2019am\u00e9nagement sont abord\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/91f8ba0_1663340968151-000-9fn62n.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/18/19-13">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’île avait déjà été touchée par un séisme de magnitude 6,6, samedi, ainsi que par plusieurs autres secousses. L’alerte tsunami émise par le Japon pour les îles situées aux alentours a été levée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Taïwan             Séisme à Taïwan : une personne tuée selon un premier bilan      L’île avait déjà été touchée par un séisme de magnitude 6,6, samedi, ainsi que par plusieurs autres secousses. L’alerte tsunami émise par le Japon pour les îles situées aux alentours a été levée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des pompiers recherchent des victimes piégées dans un immeuble résidentiel qui s’est effondré à cause d’un tremblement de terre dans la commune de Yuli, dans le comté de Hualien, dans l’est de Taïwan, le 18 septembre 2022.  POMPIERS DU COMTÉ DE HUALIEN / AP                 Depuis quelques heures déjà, Taïwan avait ressenti plusieurs secousses. Un puissant séisme de magnitude 6,9 est survenu, dimanche 18 septembre, au large de la côte est de Taïwan, selon l’Institut américain d’études géologiques (USGC), conduisant le Japon à diffuser une alerte tsunami dans la région, avant de la lever quelques heures plus tard.            L’Agence nationale des sapeurs-pompiers de Taïwan a fait savoir qu’une personne avait été tuée par la chute de machines dans une cimenterie de la ville de Yuli, située à proximité de l’épicentre du séisme. Selon le ministère de la santé, 79 personnes ont demandé un traitement médical ou été envoyées à l’hôpital.                 Au moins un bâtiment s’est effondré dans la ville de Yuli, selon l’agence de presse taïwanaise Central News Agency. Une vidéo publiée par l’agence montre des habitants paniqués courant vers le bâtiment qui s’est effondré sur lui-même dans un épais nuage de poussière. Des secousses ont également été ressenties dans la capitale, Taipei, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse.            La compagnie ferroviaire Taiwan Railways Administration (TRA) a fait état du déraillement d’un train en gare de Hualien, après la chute d’un bloc de béton qui s’est détaché lors du séisme. Des photos publiées par l’agence taïwanaise montrent six wagons du train penchés dans la gare. TRA, qui a précisé que vingt passagers se trouvaient à bord, n’a fait état d’aucun blessé.            #earthquake felt in Taipei at 1:20 p.m. Sunday. https://t.co/toAvFoMJj4— Focus_Taiwan (@Focus Taiwan (CNA English News))              Risque de répliques            La présidente de Taïwan, Tsai Ing-wen, a exhorté la population à être vigilante face à un risque de répliques. « L’approvisionnement en eau et en électricité dans certaines zones est également affecté par le tremblement de terre », a-t-elle écrit sur Facebook, soulignant que les secours étaient à pied d’œuvre.                Le Centre chinois des réseaux sismiques a fait savoir que des secousses avaient été ressenties dans les régions côtières, notamment à Fujian, Guangdong, Jiangsu et Shanghaï. La veille, un tremblement de terre de magnitude 6,6 avait frappé la même région et plusieurs secousses avaient suivi. Celle de dimanche est cependant la plus forte.            L’épicentre du tremblement de terre, qui s’est produit peu après 14 h 44, heure locale (8 h 44 à Paris), a été localisé à environ 50 kilomètres au nord de la ville de Taitung, à une profondeur de 10 kilomètres, a précisé l’USGC. La puissance du séisme avait initialement été évaluée à 7,2 avant d’être rétrogradée à 6,9. Il aurait été d’une magnitude de 6,8, selon le bureau météorologique taïwanais.            Taïwan et ses environs connaissent régulièrement des séismes du fait de leur localisation près de la jonction entre deux plaques tectoniques.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le panafricanisme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/18/taiwan-touchee-par-un-puissant-seisme_6142123_3210.html"},"headline":"S\u00e9isme \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: une personne tu\u00e9e selon un premier bilan","dateCreated":"2022-09-18T10:45:23+02:00","datePublished":"2022-09-18T10:45:23+02:00","dateModified":"2022-09-18T17:41:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"description":"L\u2019\u00eele avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un s\u00e9isme de magnitude 6,6, samedi, ainsi que par plusieurs autres secousses. L\u2019alerte tsunami \u00e9mise par le Japon pour les \u00eeles situ\u00e9es aux alentours a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/201/0/2000/1000/1342/671/60/0/7062919_bff223045d824fb39d9c485c62a9b4ff-bff223045d824fb39d9c485c62a9b4ff-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/18/19-14">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ 139 autres personnes ont été blessées dans l’oblast de Batken, dans le sud-ouest du Kirghizistan, à la frontière entre les deux pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Asie-Pacifique             Kirghizistan : au moins trente-six morts dans les affrontements avec le Tadjikistan      139 autres personnes ont été blessées dans l’oblast de Batken, dans le sud-ouest du Kirghizistan, à la frontière entre les deux pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 13h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des militaires kirghiz portent un cercueil contenant le corps de leur camarade tué à Batken, dans le sud-ouest du Kirghizistan, samedi 17 septembre 2022.  DANIL USMANOV / AP                 Le Kirghizstan a annoncé, dimanche 18 septembre, la mort de douze personnes supplémentaires lors des affrontements frontaliers avec le Tadjikistan cette semaine. Ce nouveau bilan porte à trente-six le nombre de Kirghiz tués lors de ces violences entre ces deux pays d’Asie centrale. Ces trente-six personnes ont été tuées « dans l’oblast de Batken », située au sud-ouest du Kirghizstan et frontalière du Tadjikistan, a déclaré le ministère de la santé kirghiz, précisant que 139 autres personnes avaient été blessées.            Le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a appelé, dimanche, à la désescalade lors d’appels téléphoniques avec les présidents de ces deux ex-républiques soviétiques d’Asie centrale. « Vladimir Poutine a appelé les parties à empêcher une nouvelle escalade et à prendre des mesures pour résoudre la situation le plus rapidement possible, et cela uniquement par des voies pacifiques et politico-diplomatiques », selon un communiqué du Kremlin.                 Face à cette grave flambée de violences, la pire depuis avril 2021, les deux pays sont convenus en urgence, vendredi 16 septembre, d’un cessez-le-feu. Ils se sont ensuite accusés l’un l’autre de l’avoir violé à plusieurs reprises.            Dimanche matin, les gardes-frontières kirghiz ont néanmoins fait savoir que la nuit s’était passée « calmement, sans incident », tout en notant que la situation restait « tendue » à la frontière dans les oblasts d’Och et de Batken. « Les dirigeants des deux pays prennent toutes les mesures nécessaires pour stabiliser la situation, arrêter toutes escalades et provocations (…) de façon pacifique », ont-ils fait savoir. Dans un communiqué, le comité d’Etat pour la sécurité nationale du Kirghizstan a fait savoir qu’à 14 heures (11 heures à Paris) la situation à la frontière « restait calme, avec une tendance à la stabilisation ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Trente ans après la chute de l’URSS, l’héritage inextricable des frontières soviétiques en Asie centrale                   Une frontière théâtre de combats réguliers            Samedi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a appelé des responsables des deux camps par téléphone « pour favoriser un dialogue pour un cessez-le-feu durable », selon un porte-parole des Nations unies.                Samedi matin, le ministère de l’intérieur tadjik avait annoncé que des civils avaient été tués au Tadjikistan lors de violations de la trêve, sans préciser leur nombre. Des tirs entre les deux pays en début de semaine avaient déjà causé la mort de deux gardes-frontières tadjiks et fait des blessés.            La frontière entre le Tadjikistan et le Kirghizstan est le théâtre de combats réguliers. Près de la moitié des 970 kilomètres de frontière commune est contestée depuis la dislocation de l’URSS, sur fond de tensions pour l’accès aux ressources.            En avril 2021, des violences avaient fait plus de cinquante morts et laissé craindre un conflit à plus grande échelle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Tadjikistan, pays pivot du « milieu des empires »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le panafricanisme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/18/kirghizistan-au-moins-trente-six-morts-dans-les-affrontements-avec-le-tadjikistan_6142122_3210.html"},"headline":"Kirghizistan\u00a0: au moins trente-six morts dans les affrontements avec le Tadjikistan","dateCreated":"2022-09-18T10:19:42+02:00","datePublished":"2022-09-18T10:19:42+02:00","dateModified":"2022-09-18T13:49:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Asie-Pacifique"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Tadjikistan","Kirghizistan"],"description":"139 autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de Batken, dans le sud-ouest du Kirghizistan, \u00e0 la fronti\u00e8re entre les deux pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/df8ff2c_edbd81834f2548da8dc192e0c745702f-edbd81834f2548da8dc192e0c745702f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Asie-Pacifique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/asie-pacifique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/18/19-15">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le parti les Démocrates de Suède est arrivé devant la droite traditionnelle aux élections législatives du 11 septembre. Ses élus sont en mesure d’imposer leurs exigences à un futur gouvernement, dirigé par le conservateur Ulf Kristersson.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Suède             L’exception suédoise mise à mal par une formation politique créée par d’anciens fascistes      Le parti les Démocrates de Suède est arrivé devant la droite traditionnelle aux élections législatives du 11 septembre. Ses élus sont en mesure d’imposer leurs exigences à un futur gouvernement, dirigé par le conservateur Ulf Kristersson.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h08    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Le décompte final des voix, trois jours après les élections législatives du dimanche 11 septembre, a confirmé le score historique de l’extrême droite, désormais deuxième force politique du pays derrière les Sociaux-Démocrates qui étaient au pouvoir depuis huit ans. Mais, le patron des Démocrates de Suède (SD), Jimmie Akesson, n’avait pas attendu les résultats définitifs, pour proclamer la victoire de son parti, le soir du scrutin, rappelant le chemin parcouru. Quand la formation nationaliste, créée par d’anciens fascistes en 1988, est entrée au Parlement en 2010, elle n’avait recueilli que 5,7 % des voix. Douze ans plus tard, elle remporte 20,6 % des votes.          Fini donc le temps où les Démocrates de Suède étaient « un petit parti dont tout le monde se moquait », a constaté Jimmie Akesson. Les voilà non seulement en tête, devant les formations de droite traditionnelle, mais en mesure d’imposer leurs exigences à un futur gouvernement, dirigé par le conservateur Ulf Kristersson, auquel ils devraient servir de force d’appoint au Parlement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, la droite devra composer avec l’extrême droite pour gouverner                 Une normalisation menée tambour battant ces dernières années, qui les a fait passer, en un temps record, de pestiférés à potentiels alliés de la droite. La Suède a pourtant longtemps fait figure d’exception sur la scène européenne. Alors que des formations nationalistes entraient au Parlement dans la plupart des autres pays, servant par exemple de soutien à la droite au Danemark dès 2001, les SD ont dû attendre 2010 pour décrocher leurs premiers sièges de députés.               Pendant près d’une décennie encore, le cordon sanitaire a résisté : les autres formations, de droite comme de gauche, se sont alliées pour les priver de toute influence au Parlement. Une stratégie dont une majorité des Suédois tiraient d’ailleurs une certaine fierté, l’imputant à leur tolérance et leur ouverture sur le monde, regardant avec un certain dégoût les voisins danois – qui le leur rendaient bien, moquant leur naïveté.          Un calcul à droite          Aujourd’hui, l’exception suédoise a fait long feu. Il faut d’abord y voir le résultat d’un calcul à droite : en 2018, après une nouvelle défaite électorale, les conservateurs et les Chrétiens-démocrates, rejoints depuis par les Libéraux, ont pris conscience qu’ils ne reviendraient jamais au pouvoir, à moins de s’appuyer sur l’extrême droite. Quatre ans plus tôt, fin décembre 2014, ils avaient passé un accord avec les Sociaux-Démocrates, les centristes et les Verts, pour garantir que le principal parti, même en minorité, puisse gouverner et voir son budget voté au Parlement. Le 3 décembre, les SD avaient dérogé à la tradition en votant en faveur du budget alternatif présenté par la droite, forçant les Sociaux-Démocrates, pourtant en tête, à mettre en œuvre ce budget.        Il vous reste 53.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/18/l-exception-suedoise-mise-a-mal-par-une-formation-politique-nee-d-un-parti-neonazi_6142119_3232.html"},"headline":"L\u2019exception su\u00e9doise mise \u00e0 mal par une formation politique cr\u00e9\u00e9e par d\u2019anciens fascistes","dateCreated":"2022-09-18T10:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-18T10:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-18T10:08:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","Analyses","D\u00e9bats","Politique","Europe","International"],"description":"Le parti les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de est arriv\u00e9 devant la droite traditionnelle aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du 11\u00a0septembre. Ses \u00e9lus sont en mesure d\u2019imposer leurs exigences \u00e0 un futur gouvernement, dirig\u00e9 par le conservateur Ulf Kristersson.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/18/19-16">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La plupart des chaînes retransmettront la cérémonie, lundi 19 septembre, dès 6 heures du matin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                             Médias       Reine Elizabeth II (1926-2022)             Funérailles d’Elizabeth II : la télévision au rendez-vous des derniers instants d’une reine née sur le petit écran      La plupart des chaînes retransmettront la cérémonie, lundi 19 septembre, dès 6 heures du matin.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h46    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Combien seront-ils, lundi 19 septembre, à faire leurs adieux de téléspectateurs à Elizabeth II ? Qu’ils zappent sur TF1, sur France 2 ou sur les chaînes d’info, les Français n’auront quasiment pas d’autre choix que d’assister à ses funérailles, et ce, dès 6 heures du matin – et même 5 heures pour CNews.          Certaines antennes ne reprendront leur programmation normale que vers 15 heures ou 16 heures, quand d’autres, comme la chaîne Franceinfo, prolongeront leur édition spéciale jusqu’à 18 heures. Après 20 heures, c’en sera fini d’une séquence à bien des égards historique pour le média télé, indissociable du règne de la reine d’Angleterre. En 1952, son couronnement avait été suivi par 277 millions de téléspectateurs dans le monde, un chiffre alors inouï. Selon les estimations, ils pourraient être 4,1 milliards à suivre les funérailles d’Etat retransmises en direct dans le monde entier.                           Lire aussi :  Funérailles d’Elizabeth II : Charles III a assisté à la veillée des princes tandis que l’accès à la file d’attente pour se recueillir est de nouveau suspendu                 Dès que l’état de santé de la monarque est devenu préoccupant, le 8 septembre, BFM-TV s’est employée à délocaliser, outre-Manche, une partie de sa rédaction et la plupart de ses plateaux. En tout, ce sont une douzaine d’équipes de reporters et soixante-dix personnes qui auront fait le déplacement dans le royaume, sans compter les intervenants extérieurs.          « Renforcer le réflexe BFM-TV »          « Cet événement réassocie notre chaîne à l’événement historique », souligne Marc-Olivier Fogiel, le directeur général de la chaîne d’info du groupe Altice. Après le Covid-19 ou la guerre en Ukraine, la disparition de la reine a constitué une occasion de « renforcer le réflexe BFM-TV » chez les téléspectateurs lorsque l’actualité se précipite.               « Au-delà de l’effet blast [« souffle »] des vingt-quatre à quarante-huit premières heures, nous avons très vite décidé de parler d’autre chose, explique de son côté Michel Dumoret, le directeur des rédactions nationales de France Télévisions. La guerre en Ukraine continue, la crise énergétique menace… : nous avons l’obligation de dire que le reste du monde continue de (mal) fonctionner. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Critiques et polémiques à la veille des funérailles d’Etat de la reine                 Parmi les huit équipes de trois personnes qui rendront compte des événements depuis l’Angleterre, lundi, certaines ont donc été envoyées dans des endroits « touchés de plein fouet par la crise, comme Liverpool », afin de faire entendre une autre tonalité que celle qui régnera à Westminster ou à Windsor. « La mort de la reine d’Angleterre constitue clairement un événement mondial, mais nous ne pouvons pas occulter qu’une partie des Anglais en restent très éloignés », insiste le journaliste.        Il vous reste 40.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/09/18/funerailles-d-elizabeth-ii-la-television-au-rendez-vous-des-derniers-instants-d-une-reine-nee-sur-le-petit-ecran_6142112_3236.html"},"headline":"Fun\u00e9railles d\u2019Elizabeth II\u00a0: la t\u00e9l\u00e9vision au rendez-vous des derniers instants d\u2019une reine n\u00e9e sur le petit \u00e9cran","dateCreated":"2022-09-18T08:00:20+02:00","datePublished":"2022-09-18T08:00:20+02:00","dateModified":"2022-09-18T08:46:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","International","Reine Elizabeth II (1926-2022)","\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"La plupart des cha\u00eenes retransmettront la c\u00e9r\u00e9monie, lundi 19\u00a0septembre, d\u00e8s 6\u00a0heures du matin.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/414c9b7_90f08b2e48d64f37840ce77381bda465-90f08b2e48d64f37840ce77381bda465-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/18/19-17">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Dans cette ville parmi les plus chères au monde, des îlots de pauvreté se développent entre les « compounds » ultra-sécurisés où vivent les expatriés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             Angola : les enfants des rues de Luanda, visages d’un pays miné par les inégalités      Dans cette ville parmi les plus chères au monde, des îlots de pauvreté se développent entre les « compounds » ultra-sécurisés où vivent les expatriés.          Par Pierre Lepidi(Luanda, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Des enfants sans-abri à Luanda, en 2007.  ALEXANDER JOE / AFP                 Au pied des immeubles de luxe et des tours ultramodernes du centre de Luanda, des cireurs de chaussures d’une dizaine d’années attendent un client. A proximité, trois adolescents slaloment entre un 4x4 flambant neuf et une voiture de sport pour mendier quelques pièces à un feu rouge. Plus loin, d’autres improvisent une chorégraphie devant les salariés d’une compagnie pétrolière dans l’espoir de s’offrir quelque chose à manger.                             Lire aussi :  En Angola, le parti au pouvoir « a évité le pire, mais sa victoire est étriquée »                   Dans la capitale angolaise, les enfants des rues se rassemblent souvent par groupes de cinq ou six. Dans la journée, ils tentent de survivre au milieu des artères saturées de la ville. La nuit, ils se rassemblent sur les ronds-points ou dorment sous les ponts de cette cité tentaculaire d’environ 10 millions d’habitants.             Malgré la manne pétrolière, la moitié de la population vit en dessous du seuil de pauvreté, selon la Banque mondiale            Comme le rappellent ces jeunes vagabonds, l’Angola est l’un des pays les plus inégalitaires au monde. Malgré la manne pétrolière – le pays est devenu fin août le premier producteur africain, devant le Nigeria –, la moitié de la population vit en dessous du seuil de pauvreté, selon la Banque mondiale. La faute à une économie insuffisamment diversifiée et à un système de corruption à grande échelle qui a permis de détourner des milliards de pétrodollars pendant des dizaines d’années. Le tout amplifié par la crise économique qui a suivi la pandémie de Covid-19.            « Les policiers nous battent »            A Luanda, l’une des villes les plus chères du monde, l’extrême précarité des « meninos da rua » (« les enfants des rues », en portugais) tutoie la richesse ostentatoire de certains quartiers. Des îlots de pauvreté se développent entre les « compounds », ces zones sécurisées où vivent la plupart des expatriés, et notamment près de la Marginale, ce long boulevard bordé de restaurants chics et de palmiers le long de l’océan Atlantique.                             Lire aussi :  « Un garçon m’a droguée et violée » : à Kinshasa, l’enfer quotidien des filles de la rue                   De nombreux enfants des rues viennent du bidonville de Sambizanga, dans le nord de la capitale. Dans ce labyrinthe de ruelles défoncées se dresse depuis 1991 la Casa Magone, un havre de paix où des grappes de gamins peuvent venir se reposer ou jouer au baby-foot dans la journée. « Les enfants qui viennent vivent de la mendicité ou des ordures qu’ils récupèrent dans les décharges, d’autres travaillent sur les marchés ou en lavant des voitures, et de nombreuses jeunes filles se prostituent, explique Adejame de Freitas Cadette, directeur de ce centre installé dans un bâtiment d’une dizaine de pièces. Ici, tout le monde peut manger et se faire soigner. »                           Des enfants du centre d’hébergement de la Casa Magone, dans le quartier de Sambizanga, à Luanda, en août 2022.  PIERRE LEPIDI                 Franchir le portail de la Casa Magone n’engage à rien sur le long terme. « C’est uniquement s’il veut quitter l’univers de la rue que nous proposons un dispositif à l’enfant », assure Adejame de Freitas Cadette, lui-même ancien « menino da rua ». Ce processus comprend plusieurs étapes : la recherche de sa famille, puis une éventuelle réinsertion au sein du foyer. Le jeune qui souhaite s’engager professionnellement peut aussi suivre une formation. Le centre propose des cours pour apprendre la couture, la coiffure, la cuisine…                 « Toutes les histoires de ces enfants sont différentes, mais ils ont en commun la souffrance », indique Madalena Mendes, éducatrice depuis six ans à la Casa Magone. Moises, 15 ans, a quitté le domicile de sa mère parce qu’il voulait « l’aider financièrement ». Alors il a cherché des petits boulots dans la rue. « Mais c’est très difficile car les policiers nous chassent, nous battent, raconte-t-il. Les grands [les enfants plus âgés] nous volent et nous obligent à nous droguer. Je connais des gens qui sont morts parce qu’ils ont été percutés par des voitures après avoir sniffé de l’essence. Moi je reste dans la rue car je veux soutenir ma maman. »            Tuberculose et paludisme            Nucho, 10 ans, est un jeune cireur de chaussures comme on en voit des dizaines dans le centre-ville. Il ne peut pas retourner chez lui « à cause d’une voisine, une sorcière », qui dit qu’il est « un enfant maudit ». A Sambizanga ou à Palanca, dans l’est de Luanda, la sorcellerie revient comme une cause fréquente de rejet des enfants. « S’il y a un décès ou une maladie grave qui s’abat sur la famille avant ou après une naissance, on va accuser le nouveau-né de porter malheur », explique Joao Facatino, missionnaire et directeur du centre d’hébergement Arnaldo-Janssen (Cacaj), qui a ouvert ses portes en 2003 à Palanca sur un terrain offert par le diocèse et un groupe pétrolier britannique.             A Sambizanga ou à Palanca, la sorcellerie revient comme une cause fréquente de rejet des enfants            « Parfois, on retrouve des enfants abandonnés devant notre portail. Philosophiquement, il faut toujours chercher une cause à un malheur », estime Joao Facatino. Financé par des entreprises, des particuliers et la paroisse, le Cacaj héberge aujourd’hui 65 anciens enfants de la rue, âgés de 7 à 14 ans. Tous suivent un cursus scolaire. « Quand ils arrivent ici, ils souffrent de maladies comme la tuberculose ou le paludisme, mais aussi de blessures. Il y a aussi les problèmes psychologiques, car ils ont parfois subi des chocs traumatiques », poursuit le missionnaire, qui évalue le nombre d’enfants des rues à 4 000 à Luanda. « Ils sont parfois agressifs, ont du mal à se concentrer et à accepter les règles, indique Ferdinand Castel, éducateur. Mais au fil des mois, ils réapprennent à vivre en groupe et à se faire confiance. »                              Lire aussi   Au Ghana, le confinement a un peu plus affamé les enfants des rues                   Certains ont aujourd’hui des rêves plein la tête. Fabio, 16 ans, explique « être devenu complètement fou en vivant dans la rue » pendant neuf mois, « à cause de la violence qui y règne et des mauvaises conditions de vie ». Après trois ans dans le centre, il veut devenir cuisinier et assure déjà savoir faire « le meilleur riz au poisson de tout l’Angola ». Quant à Janilson, 14 ans, après cinq années passées dans la rue avec son frère et une bande d’une quinzaine d’enfants, il a repris les études et veut devenir ingénieur dans le domaine pétrolier : « Lorsque je regarde mon pays, je me dis qu’il a besoin de moi et que je peux participer à son développement. »                 Pierre Lepidi(Luanda, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le panafricanisme  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/18/angola-les-enfants-des-rues-de-luanda-visages-d-un-pays-mine-par-les-inegalites_6142109_3212.html"},"headline":"Angola\u00a0: les enfants des rues de Luanda, visages d\u2019un pays min\u00e9 par les in\u00e9galit\u00e9s","dateCreated":"2022-09-18T08:00:14+02:00","datePublished":"2022-09-18T08:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","Angola","Le Monde Afrique","International"],"description":"Dans cette ville parmi les plus ch\u00e8res au monde, des \u00eelots de pauvret\u00e9 se d\u00e9veloppent entre les \u00ab\u00a0compounds\u00a0\u00bb ultra-s\u00e9curis\u00e9s o\u00f9 vivent les expatri\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi","description":"Luanda, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/72/0/3180/1590/1342/671/60/0/d48e87e_1663162391393-000-par1348053.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/18/19-18">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’artiste franco-tunisien eL Seed transfigure par la calligraphie arabe des textes profondément enracinés dans les cultures locales, de Rio de Janeiro à la Corée du Sud, de Toronto au Népal.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      International       Un si Proche Orient         L’universalité de la langue arabe selon eL Seed   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        L’artiste franco-tunisien eL Seed transfigure par la calligraphie arabe des textes profondément enracinés dans les cultures locales, de Rio de Janeiro à la Corée du Sud, de Toronto au Népal.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   « Perception », anamorphose morcelée sur une cinquantaine de façades, réalisée par le street-artist franco-tunisien El Seed, au Caire, le 27 avril 2017.  MOHAMED EL-SHAHED / AFP               Rodrigo Diaz de Vivar (1043-1099) fut un des grands chefs de guerre de l’Espagne de la Reconquista, servant les rois catholiques comme des souverains musulmans, avant d’établir son propre fief à Valence. Sa bravoure et son charisme étaient si réputés qu’il fut surnommé « el Cid », la forme hispanisée de « seigneur » en arabe. Sa geste inspira, entre autres, à Corneille, en 1636, sa tragi-comédie Le Cid, avant que Charlton Heston lui prête ses traits, en 1961, dans un film d’Anthony Mann.          A la toute fin du siècle dernier, le jeune Faouzi Khlifi, né en 1981 au Chesnay (Yvelines), est tellement impressionné par la pièce de Corneille qu’il décide de prendre pour nom d’artiste « eL Seed ». Il approfondit alors sa maîtrise de la langue arabe, lui, le fils d’un ouvrier venu travailler chez Renault à Boulogne-Billancourt depuis l’oasis tunisienne de Gabès. La calligraphie devient sa passion, en parallèle de ses études à l’Essec, dont il sort diplômé pour aller, en 2006, travailler à New York, puis à Montréal. Son job de consultant, fort bien payé, le laisse pourtant insatisfait, au point de devenir eL Seed à plein temps et de développer un style de calligraphie monumentale désormais reconnaissable entre tous.          « L’amour est le miracle des civilisations »          En 2012, eL Seed s’empare des 57 mètres de béton gris du minaret de la mosquée de Jara, à Gabès. Il y calligraphie cette citation du Coran qui célèbre la diversité par l’échange : « O vous les hommes ! Nous vous avons créés d’un mâle et d’une femelle. Nous vous avons constitués en peuples et en tribus pour que vous vous connaissiez entre vous ». Peu après, il se lance dans un véritable road-trip en Tunisie profonde, peignant une vingtaine de murs du nord au sud du pays. A partir de ces « murs perdus », dont il tire son premier livre, il espère « convaincre les gens de revenir en Tunisie pour y découvrir un patrimoine à la fois présent et perdu ».               En 2013, il intervient, avec d’autres artistes, sur la Tour Paris 13, avant de réaliser, l’année suivante, une fresque monumentale sur une des façades de l’Institut du monde arabe (IMA). Il choisit d’y transfigurer en calligraphie arabe une citation de Stendhal : « L’amour est le miracle des civilisations. »          Ce n’est pas la première fois qu’eL Seed illustre l’universalité de la langue arabe en transposant un texte qui résonne profondément dans la culture locale. En 2012, il avait peint sur le mur d’un des townships du Cap cette citation de Nelson Mandela : « Cela paraît toujours impossible jusqu’à ce que ce soit fait ». A un habitant qui lui demande pourquoi il n’a pas tagué cette phrase en anglais, eL Seed répond qu’il aurait alors mieux valu la transcrire en zoulou.        Il vous reste 54.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/09/18/l-universalite-de-la-langue-arabe-selon-el-seed_6142107_6116995.html"},"headline":"L\u2019universalit\u00e9 de la langue arabe selon eL\u00a0Seed","dateCreated":"2022-09-18T07:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-18T07:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["Proche-Orient","International"],"description":"L\u2019artiste franco-tunisien eL Seed transfigure par la calligraphie arabe des textes profond\u00e9ment enracin\u00e9s dans les cultures locales, de Rio de Janeiro \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud, de Toronto au N\u00e9pal.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/313/0/4074/2037/1342/671/60/0/d3033f8_1663420927122-000-nx1lk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/18/19-19">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’agence météorologique japonaise a émis un « avertissement spécial » pour le département de Kagoshima, dans le sud de la grande île de Kyushu. Des milliers de personnes sont descendues dans des abris.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Génération Hussards », de Marc Dambre : histoire d’une étonnante postérité                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Japon             Au Japon, trois millions de personnes invitées à évacuer avant le passage du typhon Nanmadol      L’agence météorologique japonaise a émis un « avertissement spécial » pour le département de Kagoshima, dans le sud de la grande île de Kyushu. Des milliers de personnes sont descendues dans des abris.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h53, mis à jour à 16h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dans le sud-ouest du Japon, les autorités ont recommandé à près de trois millions de résidents d’évacuer les lieux dimanche 18 septembre alors que le puissant typhon Nanmadol se dirigeait vers la région. Des milliers de personnes se sont réfugiées dans des abris.            L’agence météorologique japonaise (JMA) a émis un « avertissement spécial » pour le département de Kagoshima, dans le sud de la grande île de Kyushu, pour mettre en garde les habitants contre les risques élevés de fortes intempéries.            Dimanche, près de 200 000 foyers étaient déjà privés d’électricité dans les départements affectés, tandis que les services ferroviaires régionaux, les vols et les traversées en ferry étaient annulés, selon des entreprises publiques et des compagnies de transport locales.                 La JMA a averti que la région pourrait être confrontée à un danger « sans précédent » dû à des vents violents, des vagues déchaînées et des pluies torrentielles. « La plus grande prudence est requise, a déclaré aux journalistes, samedi, Ryuta Kurora, chef de l’unité de prévision de la JMA. C’est un typhon très dangereux. (…) Le vent sera si violent que certaines maisons pourraient s’effondrer. » M. Kurora a également mis en garde contre des risques d’inondations et de glissements de terrain.            Jusqu’ici, 2,9 millions d’habitants de Kyushu ont reçu des recommandations pressantes d’évacuation, selon l’Agence gouvernementale de gestion des incendies et des catastrophes, et les responsables du département de Kagoshima ont fait savoir que plus de 8 500 personnes s’étaient déjà réfugiées dans des abris dimanche matin.            M. Kurora a exhorté les résidents à évacuer les lieux et a prévenu que même dans les bâtiments solides, ils devaient prendre des précautions.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Japon, une île au riche passé bouleversée par le changement climatique                   Trains et avions annulés            Dimanche matin, la circulation des trains à grande vitesse dans la région a été suspendue, ainsi que les lignes de trains régionaux, et la chaîne de télévision publique NHK a dit qu’au moins 510 vols avaient été annulés.                Sur le terrain, un responsable du département de Kagoshima a fait savoir à l’Agence France-Presse qu’aucun blessé ni dégât majeur n’avaient été signalés pour l’instant, mais que les conditions se détérioraient. « La pluie et le vent sont de plus en plus forts. La pluie est si forte qu’on ne peut pas vraiment voir ce qu’il y a dehors. Tout semble blanc », a-t-il dit.            A 9 heures, heure locale (1 heure à Paris), le typhon se trouvait à 80 kilomètres au sud-est de la petite île japonaise de Yakushima et le vent soufflait à 252 km/h. Il devrait toucher terre à Kyushu, plus au nord, dimanche soir, avant de tourner vers le nord-est et de balayer l’île principale du Japon, Honshu, jusqu’à mercredi matin.            La saison des typhons culmine d’août à septembre au Japon, où elle est marquée par de fortes pluies pouvant provoquer de brusques inondations et des glissements de terrain meurtriers.                En 2019, le typhon Hagibis s’était abattu sur le Japon en pleine Coupe du monde de rugby, causant la mort de plus de 100 personnes. Un an plus tôt, le typhon Jebi avait entraîné la fermeture de l’aéroport du Kansai à Osaka et tué 14 personnes. Et, en 2018, des inondations et des glissements de terrain avaient fait plus de 200 morts dans l’ouest du Japon pendant la saison des pluies.            Selon les scientifiques, le changement climatique augmente l’intensité des tempêtes et les phénomènes météorologiques extrêmes.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/18/au-japon-trois-millions-de-personnes-invitees-a-evacuer-avant-le-passage-du-typhon-nanmadol_6142105_3244.html"},"headline":"Au Japon, trois millions de personnes invit\u00e9es \u00e0 \u00e9vacuer avant le passage du typhon Nanmadol","dateCreated":"2022-09-18T06:53:54+02:00","datePublished":"2022-09-18T06:53:54+02:00","dateModified":"2022-09-18T16:48:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon","Plan\u00e8te"],"description":"L\u2019agence m\u00e9t\u00e9orologique japonaise a \u00e9mis un \u00ab\u00a0avertissement sp\u00e9cial\u00a0\u00bb pour le d\u00e9partement de Kagoshima, dans le sud de la grande \u00eele de Kyushu. Des milliers de personnes sont descendues dans des abris.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/221/0/3968/1984/1342/671/60/0/dcd6c7c_d78dab7c31a74bc78cbdbb113eea36d8-d78dab7c31a74bc78cbdbb113eea36d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/18/19-20">
<filnamedate="20220918"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220918"><AAMMJJHH="2022091819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La cité portuaire du nord-ouest de l’Angleterre est davantage préoccupée par l’inflation que par les funérailles royales, et le faste déployé agace.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Sale temps pour les grands patrons néerlandais                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Comment agir pour rendre l’aide alimentaire plus socialement acceptable par certains étudiants et travailleurs pauvres ? »   Doudja Saïdi-Kabeche AgroParisTech-université Paris-Saclay                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment espérer détourner les électeurs populaires du vote Le Pen lorsque certains à gauche alimentent des polémiques qui les hérissent ? »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Peter Frankopan : « La reine d’Angleterre fut peut-être le meilleur diplomate qu’ait produit notre pays »   Peter Frankopan Historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Tribune  Article réservé à nos abonnés Culture : « Le septième art a du souci à se faire »   Jean-Michel Djian Journaliste et écrivain, spécialiste des politiques culturelles                    Livres  Article réservé à nos abonnés Sandrine Collette : « La fin de l’humanité me tarabiscote »                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Pourquoi le cahier est-il le premier de la classe ?                   Le Goût du Monde Mathilde Roellinger : « Je connais ma chance, celle de travailler toute la journée dans une atmosphère pleine de merveilleuses senteurs, d’épices venues d’ailleurs, de torréfactions »                   Le Monde passe à table Le riz au lait : la recette de Mathilde Roellinger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : deux centenaires sous le même toit   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                           
   BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                        International       Reine Elizabeth II (1926-2022)         Mort d’Elizabeth II : Liverpool, la cité rebelle, clame son indifférence aux « Royals »   Par Béatrice Gurrey (Liverpool (Royaume-Uni), envoyée spéciale )   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01     Temps de Lecture 5 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa cité portuaire du nord-ouest de l’Angleterre est davantage préoccupée par l’inflation que par les funérailles royales, et le faste déployé agace.                Ne lui parlez pas d’Elizabeth II, même morte et sur le point d’être enterrée. Alan Mc Feely lève un sourcil broussailleux. « La reine ? Un parasite. » Le bénévole de 59 ans remue le cageot d’oignons qui attend les clients de la banque alimentaire postée le long de Lodge Lane, la grande artère de Toxteth, ce quartier dont on ne prononce plus le nom. Tout le monde dit « Liverpool 8 », ou « L 8 », le code postal, comme pour effacer de la mémoire les violentes émeutes de 1981, déclenchées par l’arrestation d’un jeune Noir, Leroy Cooper. Mc Feely, travailleur social dans le logement, insiste : « La reine a vécu toute sa vie dans le luxe et ne sait pas ce qu’est la pauvreté. »                           