<FILE-date="2022/02/23/19">

<article-nb="2022/02/23/19-1">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appelé à ne pas maintenir la finale de la compétition européenne à Saint-Pétersbourg, à la fin de mai. L’UEFA, qui organise la compétition, est aussi critiquée pour ses liens avec Gazprom.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Football       Crise ukrainienne             Crise ukrainienne : la finale de la Ligue des champions menacée      Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appelé à ne pas maintenir la finale de la compétition européenne à Saint-Pétersbourg, à la fin de mai. L’UEFA, qui organise la compétition, est aussi critiquée pour ses liens avec Gazprom.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 17h27, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La finale de la Ligue des champions de football va-t-elle, pour la troisième fois d’affilée, être relocalisée ? Après deux années où le Covid-19 a contraint l’Union des associations européennes de football (UEFA) à choisir une nouvelle ville hôte pour accueillir l’ultime rencontre de la compétition qu’elle organise, la situation en Ukraine pourrait conduire l’instance organisatrice à changer de lieu pour la finale de l’édition 2021-2022.            Celle-ci doit en effet théoriquement avoir lieu samedi 28 mai, à Saint-Pétersbourg, ville natale du président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine. Or, l’annonce de la reconnaissance par la Russie, lundi 21 février, de l’indépendance des deux territoires séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine – les républiques autoproclamées de Donetsk et de Louhansk –, a provoqué une situation de crise.            Alors que l’Union européenne a mis en œuvre, mardi, des sanctions graduelles contre le pays à la suite de l’offensive de M. Poutine en Ukraine, plusieurs voix ont appelé à priver la Russie de l’organisation de compétitions sportives. « Il n’y a aucune chance que l’on organise des tournois de football dans une Russie qui envahit des pays souverains », a ainsi déclaré le premier ministre britannique, Boris Johnson, mardi 22 février, devant le Parlement.              « Il est absolument vital en cette période critique que le président Poutine comprenne que ce qu’il fait sera un désastre pour la Russie », a ajouté le pensionnaire du 10 Downing Street, qui, en parallèle, a annoncé des sanctions contre des banques et des oligarques russes.            La ministre des affaires étrangères, Liz Truss a ajouté, mercredi, que tout club anglais qui se qualifierait pour la finale devrait boycotter celle-ci si elle devait se tenir à Saint-Pétersbourg. Le ministre des sports polonais, Kamil Bortniczuk, a lui aussi proposé de déplacer la finale de la Ligue des champions, ainsi que le championnat du monde de volley-ball, qui débute à la fin d’août. « Le sport est un vecteur très important d’émotions sociales », a-t-il assuré, mardi, sur le site d’actualité progouvernemental polonais wPolityce :            « Et si nous sanctionnions le sport, ce serait perceptible et, surtout, ressenti par la société russe. Tel devrait être le rôle des sanctions. »            Contactée par Le Monde, l’UEFA assure « suivre la situation de près ». Et si, en Angleterre, certains évoquent une possible finale au stade de Wembley, à Londres, l’instance répond que « toute décision concernant la finale de la Ligue des champions sera prise en temps voulu, si nécessaire ».             Des liens financiers forts avec le groupe russe Gazprom            Changer le lieu de la finale n’est pas insurmontable. Ces deux dernières années, l’ultime rencontre de la compétition reine en Europe a été relocalisée : à Lisbonne en 2020, puis à Porto en 2021, en lieu et place d’Istanbul.              Ces changements, dus à la pandémie de Covid-19, avaient été opérés par l’instance régissant le football européen parfois en dernière minute : en 2021, elle avait opté pour le Portugal à quinze jours de la finale, le pays ayant levé ses restrictions sanitaires, ce qui a permis de disposer d’un stade rempli de spectateurs, venus assister à la victoire de Chelsea face à Manchester City.            Outre la question du lieu d’accueil de la finale de la Ligue des champions, l’UEFA est aussi sous pression en raison des liens financiers forts qu’elle a noués avec Gazprom. Mardi soir à Londres, à quelques kilomètres du Parlement britannique où s’était exprimé Boris Johnson, les nombreux écrans du stade de Stamford Bridge se sont ainsi illuminés aux couleurs du géant gazier russe, quand l’attaquant de Chelsea, Christian Pulisic, a inscrit le second but des siens en huitièmes de finale aller de la Ligue des champions, contre Lille.             Le groupe, majoritairement contrôlé par le pouvoir russe, avait été présenté comme « l’un de nos partenaires les plus fiables » par l’UEFA            Sponsor majeur de l’UEFA depuis 2012, Gazprom a renouvelé son partenariat avec la Ligue des champions en mai 2021, l’élargissant même aux deux prochaines compétitions continentales, la Ligue des nations et le championnat d’Europe. Le groupe, majoritairement contrôlé par le pouvoir russe, avait été présenté, à cette occasion, comme « l’un [des] partenaires les plus fiables » de l’UEFA. Les liens vont d’ailleurs au-delà des « simples » contrats de marketing. Alexander Dioukov, le patron de la branche pétrolière du géant russe de l’énergie, qui est aussi le président de la Fédération russe de football, est par exemple membre du comité exécutif de l’UEFA.              Il sera bien plus ardu pour l’UEFA de se défaire de ce partenaire – qui rapporte près de 40 millions d’euros par an, selon les estimations de SportBusiness Sponsorship –, que d’abandonner la Gazprom Arena de Saint-Pétersbourg pour la finale.            Concernant son partenariat avec Gazprom, l’instance européenne répond, là aussi, qu’elle « suit la situation de près », ajoutant qu’elle n’a « pas d’autre commentaire à faire à ce sujet pour le moment ».             Mais plusieurs diffuseurs de la Ligue des champions – dont les britanniques BT Sport – ont, selon une personne proche du secteur, demandé une ligne de conduite claire quant au fait de diffuser des publicités pour Gazprom en marge des rencontres. Dont les huitièmes de finale aller, qui se poursuivent mercredi soir.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La fable de l’apolitisme du sport ne devrait pas survivre à 2022 »                        Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 24 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les méduses et vous  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/02/23/crise-ukrainienne-l-instance-du-football-europeen-sous-pression-pour-delocaliser-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6114969_1616938.html"},"headline":"Crise ukrainienne\u00a0: la finale de la Ligue des champions menac\u00e9e","dateCreated":"2022-02-23T17:27:02+01:00","datePublished":"2022-02-23T17:27:02+01:00","dateModified":"2022-02-23T18:10:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Crise ukrainienne"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne","Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appel\u00e9 \u00e0 ne pas maintenir la finale de la comp\u00e9tition europ\u00e9enne \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, \u00e0 la fin de\u00a0mai. L\u2019UEFA, qui organise la comp\u00e9tition, est aussi critiqu\u00e9e pour ses liens avec Gazprom.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/208/0/3000/1500/1342/696/60/0/315fde6_356033124-000-98h98x.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/23/19-2">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ L’équipe de France féminine a battu, mardi soir, les Pays-Bas (3-1), réalisant un sans-faute dans une compétition qui constitue une étape dans la préparation de l’Euro, en juillet.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Football             Football : les Bleues remportent le Tournoi de France, un succès « de bon augure » avant l’Euro      L’équipe de France féminine a battu, mardi soir, les Pays-Bas (3-1), réalisant un sans-faute dans une compétition qui constitue une étape dans la préparation de l’Euro, en juillet.          Par Walid Kachour(Le Havre, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 07h09, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Marie-Antoinette Katoto (droite) célèbre avec Kadidiatou Diani le deuxième but inscrit lors de la rencontre face aux Pays-Bas, le 22 février 2022, au stade Océane du Havre.  FRANCK FIFE / AFP                 Les Bleues sont arrivées à bon port au Havre (Seine-Maritime), où le Stade Oceane avait des allures de théâtre, pour l’une des dernières répétitions générales avant la grande échéance européenne de l’été.            Après une escale doublement victorieuse à Caen (Calvados), face à la Finlande (5-0) et au Brésil (2-1), les Francaises ont disposé des Pays-Bas (3-1), dans une enceinte aux tribunes clairsemées – à peine plus de 5 000 spectateurs. Les voix des jeunes supporteurs venus en masse ont contribué à réchauffer l’enceinte, malgré la brise fraîche qui soufflait sur la pelouse havraise.              Cette victoire face aux championnes d’Europe en titre permet aux Bleues de remporter le Tournoi de France, dont elles s’étaient adjugé la première édition en 2020. Le trophée est certes honorifique, mais ce succès envoie un signal à la concurrence à quelques mois de l’Euro en Angleterre (du 6 au 31 juillet).            Dans cette « finale », les Françaises devaient au moins faire match nul pour remporter le tournoi. Contrat plus que rempli. « Il y a des petites choses à corriger que l’on analysera à tête reposée », tempère toutefois Corinne Diacre. Les propos de la sélectionneuse font référence au petit trou d’air des Bleues à la reprise, qui a permis aux Néerlandaises de réduire le score.            Katoto-Diani, duo décisif            Les Tricolores, dans la même disposition que lors des deux premières rencontres – quatre joueuses en défense, trois au milieu et trois attaquantes – avaient fait le gros du travail en première période avec deux buts inscrits.              Seules à avoir été titularisées lors des trois matchs du tournoi, Wendie Renard et Marie-Antoinette Katoto ont justifié leur statut. La capitaine a trouvé la faille sur penalty (20e minute) après un centre de Kadidiatou Diani dévié de la main par la Néerlandaise Merel van Dongen. Puis Marie-Antoinette Katoto a fait par deux fois étalage de son talent pour inscrire un doublé sur deux subtiles talonnades, toujours à la réception de centres à ras de terre.                          Marie-Antoinette Katoto (droite) célèbre avec Kadidiatou Diani le deuxième but inscrit lors de la rencontre face aux Pays-Bas, le 22 février 2022, au stade Océane du Havre.  FRANCK FIFE / AFP                 L’attaquante du Paris-Saint-Germain a ainsi inscrit ses 22e et 23e buts sous la tunique bleue, bien aidée par Kadidiatou Diani, intenable sur le côté droit du terrain. Le duo Diani-Katoto avait déjà frappé contre le Brésil, avec une passe de la première pour un but décisif de la seconde (2-1). « Marie-Antoinette devient indispensable. Kadi a fait une grosse performance. Cette entente entre les deux, c’est juste extraordinaire », se réjouit Corinne Diacre.                            Homogénéité            Trois victoires, aucune défaite, dix buts inscrits, deux encaissés, dont un penalty. Les statistiques de ce Tournoi de France sont au vert, avec des victoires qui se sont construites différemment selon l’adversité. L’homogénéité de l’équipe au cours des trois rencontres a été louée par la sélectionneuse française, avec une complémentarité entre les joueuses et la capacité à répéter les efforts tout au long de la partie.              « On a fait trois matchs intéressants, avec des choses que l’on n’avait pas vues depuis un moment. Je sens de l’homogénéité quel que soit le onze qui démarre, s’est félicitée Corinne Diacre. Je retiens le scénario du match du Brésil où l’on était mené au score et où on n’a pas paniqué et bien joué derrière avec une égalisation rapide. Même à 2-1 ce soir, on a su tenir et faire le dos rond à certains moments quand les Pays-Bas ont poussé pour égaliser. »             ✔ 3 matchs
✔ 3 victoires
✔ 10 buts marqués
✔ 1 trophée 🏆


<article-nb="2022/02/23/19-3">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ La présidente du Comité olympique français, Brigitte Henriques, interpelle, dans une tribune au « Monde », les candidats à l’élection présidentielle sur la place du sport dans la société. De la santé au mieux vivre-ensemble, il peut se retrouver au centre de nombreux enjeux contemporain.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Avant les prochains Jeux olympiques, faire du sport une grande cause nationale »   Tribune        Brigitte Henriques  Présidente du Comité national olympique et sportif français (Cnosf)        La présidente du Comité olympique français, Brigitte Henriques, interpelle, dans une tribune au « Monde », les candidats à l’élection présidentielle sur la place du sport dans la société. De la santé au mieux vivre-ensemble, il peut se retrouver au centre de nombreux enjeux contemporain.   Publié aujourd’hui à 05h32, mis à jour à 07h02    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le mouvement sportif français aurait préféré ne pas avoir à livrer ce constat : le sport s’avère trop souvent un thème mineur de la campagne présidentielle. Mais loin de nous la tentation de nous résigner. Nous sommes déterminés à voir le sport occuper l’espace qui doit être le sien dans les programmes de tous les candidats, celui d’une composante essentielle du lien social, de la politique sanitaire et du rayonnement de la France.          Notre mobilisation se veut d’autant plus forte à l’heure où le prochain quinquennat verra les projecteurs du monde se braquer sur notre pays dès 2023, lors des Mondiaux de ski et de rugby, mais plus encore, au moment des Jeux olympiques et paralympiques (JOP) de Paris 2024.          Ces événements au puissant retentissement devront contribuer à relancer la dynamique de la pratique sportive en France – touchée, comme nombre de secteurs d’activité, par les effets de la pandémie. Il y va de la santé publique comme d’autres enjeux sociétaux. Sur le volet de la santé, au moins deux sujets d’inquiétude justifient l’urgence d’un positionnement de tous les prétendants à la fonction suprême.          D’abord, il convient d’alerter sur la sédentarité en hausse des plus jeunes, qui vient nourrir des fléaux tels que l’obésité. Le sport doit aider à combattre cette menace qui pèse sur la santé de nos enfants. Peut-on continuer d’accepter que les capacités physiques des 9-16 ans aient ainsi diminué de 25 % en quarante ans ?          Valoriser le bénévolat          Second dossier majeur : la santé des femmes. Ces dernières années, l’accroissement significatif des maladies cardiovasculaires chez les femmes, au bilan plus lourd que le cancer du sein, résonne comme un signal d’alarme. S’il ne permet pas de vaincre toutes les pathologies, le sport présente au moins cette vertu, reconnue, de prévenir les risques cardiaques. Or, en 2022, de trop nombreuses femmes demeurent éloignées de la pratique d’un sport.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le sport est sous-exploité en tant que solution à nos problématiques de société »                 Outre ses bienfaits sur la santé, le sport se situe au confluent de plusieurs attentes majeures des Français : l’éducation, l’emploi, l’inclusion, le mieux vivre-ensemble, sans oublier, pour certaines disciplines, le rapport à une nature qu’il convient de préserver durablement. Nous attendons donc des candidats une vision et des discours clairs sur la place qu’ils accorderaient au sport au cours du quinquennat. En particulier son degré d’importance dans les parcours scolaires et le développement des nouvelles générations, sur le plan physique comme de la confiance en soi.          De tous les candidats, nous attendons un plan d’actions en matière d’équipements sportifs sur l’ensemble des territoires pour garantir au plus grand nombre un meilleur accès à la pratique sportive. Nous attendons également leur projet global pour faire vivre un secteur d’activité qui, sur le plan associatif, concerne plus de 160 000 clubs, 3,5 millions de bénévoles et près de 17 millions de licenciés, soit 25 % de la population de notre pays.        Il vous reste 50.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/23/avant-les-prochains-jeux-olympiques-faire-du-sport-une-grande-cause-nationale_6114871_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Avant les prochains Jeux olympiques, faire du sport une grande cause nationale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-23T05:32:23+01:00","datePublished":"2022-02-23T05:32:23+01:00","dateModified":"2022-02-23T07:02:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Jeunesses","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Sport","Sport et soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 olympique fran\u00e7ais, Brigitte Henriques, interpelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sur la place du sport dans la soci\u00e9t\u00e9. De la sant\u00e9 au mieux vivre-ensemble, il peut se retrouver au centre de nombreux enjeux contemporain.","author":[{"@type":"Person","name":"Brigitte Henriques","description":"Pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 national olympique et sportif fran\u00e7ais (Cnosf)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/592/0/8023/4011/1342/696/60/0/34e8b41_858306394-pns-6550699.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-4">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Les Bleues ont terminé en beauté la compétition en battant, mardi soir au Havre, les championnes d’Europe néerlandaises. A quelques mois de l’Euro, ce succès dans un tournoi amical dessine une belle dynamique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Football             Football : l’équipe de France féminine remporte le Tournoi de France et fait le plein de confiance      Les Bleues ont terminé en beauté la compétition en battant, mardi soir au Havre, les championnes d’Europe néerlandaises. A quelques mois de l’Euro, ce succès dans un tournoi amical dessine une belle dynamique.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 04h40, mis à jour à 04h55    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’attaquante française Marie-Antoinette Katoto s’échappe face à la défenseuse néerlandaise Merel van Dongen, le 22 février 2022, au stade Océane du Havre.  FRANCK FIFE / AFP                 Des promesses, toujours des promesses, mais de belles promesses. A quelques mois de l’Euro (du 6 au 31 juillet en Angleterre), l’équipe de France féminine de football a remporté la deuxième édition du Tournoi de France, après une victoire convaincante contre les championnes d’Europe néerlandaises (3-1), mardi 22 février, au Havre.            Les Bleues, déjà victorieuses de cette épreuve amicale lors de la première édition en 2020, ont impressionné et terminent le rassemblement de février avec trois victoires, portant leur série à dix succès de suite, une première sous le mandat de la sélectionneuse Corinne Diacre. Cette dynamique demandera confirmation cet été où les Bleues, plus souvent déçus que comblées au sortir des compétitions internationales, espèrent décrocher leur premier sacre majeur.              « Il y a des choses intéressantes, vraiment… Je sens de l’homogénéité dans cette équipe », a savouré la sélectionneuse Corinne Diacre. « Des choses se dessinent », juge-t-elle.            Si l’on reprochait à cette formation de manquer d’adversité, le rassemblement de février a réellement permis de jauger l’évolution de la sélection tricolore. Après une entrée en matière autoritaire face à la Finlande (5-0), les Françaises ont confirmé face au Brésil, en battant le Brésil (2-1) samedi à Caen, et surtout face aux joueuses des Pays-Bas, numéro 5 mondiales, championnes d’Europe 2017 et finalistes du dernier Mondial.                             Lire aussi :  Les Bleues abordent une nouvelle ère sans Amandine Henry et Eugénie Le Sommer                   Wendie Renard en Marie-Antoinette Katoto en patronnes            La performance des Bleues dans la fraîcheur du Stade Océane a notamment permis d’isoler deux patronnes, dont le statut ne cesse de s’affirmer : Wendie Renard et Marie-Antoinette Katoto. La première, brassard de capitaine au bras, a inscrit sans trembler le penalty de l’ouverture du score (1-0, 20e), accordée sur une main discutable d’Aniek Nouwen. La seconde, toujours aussi à l’aise en pivot, dos au but, et déroutante dans ses appels de balle, a conclu intelligemment un service millimétré de Kadidiatou Diani (2-0, 25e) avant de signer un doublé (3-1, 74e), grâce à deux talonnades !              Les deux joueuses avaient déjà brillé dans le tournoi, s’offrant chacune un doublé, Renard contre la Finlande et Katoto face au Brésil. La défenseure lyonnaise en a profité pour devenir la septième meilleure réalisatrice de l’histoire des Bleues, à égalité avec Elodie Thomis (32 buts). Quant à Katoto, elle affole les compteurs avec 23 buts en 26 sélections.            Les quelque 5 231 spectateurs venus supporter les Bleues, un chiffre assez décevant pour l’affiche du soir après un France-Brésil à 12 000 personnes, ne regretteront sans doute pas leur choix : les Françaises ont multiplié les festivals offensifs, à l’image d’une Diani intenable sur son côté droit.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans l’affaire Kheira Hamraoui, la footballeuse du PSG agressée, une agente en position de hors jeu                   La dédicace à Aminata Diallo            De son coté, Corinne Diacre sera peut-être plus exigeante envers son groupe, elle qui relevait dès la mi-temps quelques imprécisions dans la relance. La sélectionneuse avait vu juste. Car si la superstar Vivianne Miedema a été muselée jusqu’à sa sortie à la mi-temps après une gêne physique, les Pays-Bas sont venus surprendre les Tricolores dès le retour des vestiaires, avec un corner joué rapidement et conclu par Lineth Beerensteyn (1-2, 50e). Il reste du temps pour peaufiner les réglages d’ici l’Euro, où les Bleues pourraient d’ailleurs retrouver les Pays-Bas dès les quarts de finale.                          Kadidiatou Diani (à gauche) et Marie-Antoinette Katoto dédicacent un but à Aminata Di allo en formant la lettre « A » avec leur doigts, le 22 février, au Havre.  FRANCK FIFE / AFP                 Un autre défi attend Diacre ces prochaines semaines : maintenir l’état d’esprit au sein d’un vestiaire où les remous de l’affaire Kheira Hamraoui, agressée en novembre en présence de sa coéquipière au PSG Aminata Diallo, un temps suspectée, continuent d’exister.              Mardi soir encore, Katoto et Diani, dont l’entente avec Hamraoui interroge, ont célébré un but en formant un « A » avec leurs doigts, une dédicace à leur coéquipière Aminata Diallo, absente du rassemblement au contraire de Hamraoui… « Les célébrations, c’est très personnel », a commenté Diacre, sans juger ce geste loin de ternir la soirée quasi parfaite des Bleues.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du jeudi 24 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les méduses et vous  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/23/football-l-equipe-de-france-feminine-remporte-le-tournoi-de-france-et-fait-le-plein-de-confiance_6114866_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine remporte le Tournoi de France et fait le plein de confiance","dateCreated":"2022-02-23T04:40:17+01:00","datePublished":"2022-02-23T04:40:17+01:00","dateModified":"2022-02-23T04:55:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Les Bleues ont termin\u00e9 en beaut\u00e9 la comp\u00e9tition en battant, mardi soir au\u00a0Havre, les championnes d\u2019Europe n\u00e9erlandaises. A quelques mois de l\u2019Euro, ce succ\u00e8s dans un tournoi amical dessine une belle dynamique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/127/0/4533/2262/1342/696/60/0/be9930e_5606686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/23/19-5">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Champion d’Europe en titre, Chelsea s’est imposé sans trembler (2-0), mardi, face au LOSC, en huitièmes de finale aller de la Ligue des champions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Ligue des champions             Chelsea-Lille : des Blues implacables surclassent les Lillois      Champion d’Europe en titre, Chelsea s’est imposé sans trembler (2-0), mardi, face au LOSC, en huitièmes de finale aller de la Ligue des champions.          Par Clément Martel(Londres, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 01h38, mis à jour à 08h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Christian Pulisic a inscrit le second but pour Chelsea, à Stamford Bridge (Londres), le 22 février 2022.  IAN WALTON / AP                 Cette équipe a tout d’une figure tirée d’un jeu de cartes. D’où que vous la regardiez, impossible de savoir avec certitude si elle a la tête haute ou la tête à l’envers. Le Lille olympique sporting club (LOSC) n’a pas dérogé à la règle, mardi 22 février, livrant une partie engagée mais imprécise, sur la pelouse du champion d’Europe en titre. Lille repart de Chelsea battu (2-0), dominé, en ayant la désagréable sensation d’avoir offert le bâton pour se faire battre, dans ce huitième de finale aller de Ligue des champions.                              Lire aussi   Chelsea-Lille : les Dogues s’inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour                   Pour sa deuxième apparition à ce stade de la compétition reine en Europe, le club nordiste n’a pas démérité. Mais les coéquipiers de Renato Sanches n’ont pas pesé lourd face au mastodonte londonien – récemment sacré champion du monde des clubs. Outsiders depuis que le double tirage (à la suite d’une erreur, les huitièmes de finale ont été choisis deux fois) les a placés sur la route des Blues, les Lillois n’ont pas su tromper les pronostics. Ils ont appris à leurs dépens la concentration permanente exigée par les sommets européens.              « On voit au plus haut niveau que les erreurs paient cash », a déclaré l’attaquant des Dogues Jonathan David, interrogé sur Canal+. Son capitaine, José Fonte, a listé ce qu’il a manqué aux siens : « A ce niveau, il faut être plus agressif, plus dangereux, plus efficace quand tu as de bonnes situations. »            Le plus londonien des Lillois – sa femme et ses enfants vivent dans la capitale britannique, où il a évolué de longues années –, Fonte avait pourtant annoncé la couleur : « J’espère qu’on va, une nouvelle fois, montrer le vrai visage du LOSC. »            Sur courant alternatif depuis le début de la saison, capables du meilleur – aller renverser Séville sur le sol andalou – comme du pire – encaisser une raclée à domicile face au Paris-Saint-Germain –, les Dogues aspiraient à retrouver leurs valeurs. Celles qui les ont vus remporter le quatrième titre de champion de France de leur histoire au printemps 2021. « Il faut avoir cet esprit d’équipe, être ensemble, insistait le vétéran Fonte, lundi. C’est la seule façon de faire de bonnes choses. »            Des Dogues bien verts face aux Blues            Ensemble, les Lillois ont voulu l’être d’emblée, mais ont cédé aussitôt. Sur le premier corner de Chelsea, Kai Havertz, laissé seul par la défense, se faisait un plaisir d’ouvrir la marque (1-0, 8e). « A ce niveau-là, on ne peut pas donner des ballons faciles aux adversaires parce qu’ils ne vont pas [les] rater », a concédé, dans un soupir, le capitaine lillois.              Alors qu’ils avaient assuré ne pas être « venus pour subir ou être des sparring-partners », comme l’avait annoncé l’entraîneur, Jocelyn Gourvennec, les Lillois ont rapidement couru après la marque. Présents dans les duels, développant leur jeu et empêchant souvent la machine londonienne de tourner, les Dogues ont beaucoup tenté… mais manqué de précision. « On aurait pu les mettre en difficulté, mais on n’a pas vraiment eu d’occasion franche, a reconnu le milieu de terrain Benjamin André. Ce but nous fait mal d’entrée. »            Avant ce mardi londonien, la seule incursion du club nordiste à ce stade de la compétition remontait à 2007. Face à Manchester United, les Dogues, entraînés alors par Claude Puel, avaient payé cash leur inexpérience (encaissant un but roublard de Ryan Giggs au match aller sur coup franc). Mardi, la nouvelle génération lilloise a, à son tour, appris la leçon.                              Lire aussi   Manchester gagne, Lille s'indigne                   Dans une seconde période où les deux équipes se sont répondu coup pour coup, les Lillois ont une nouvelle fois cédé. Sur une perte de balle, le champion du monde français N’Golo Kanté s’embarquait dans une folle chevauchée, progressait de 40 mètres, avant de servir idéalement Christian Pulisic (2-0, 63e). Deux buts, sur leurs deux plus grosses occasions : les Londoniens ont livré une leçon de réalisme au Dogues.            Large avantage pour Chelsea            « On a eu plus d’occasions, c’était comme ça aujourd’hui. On est restés ensemble dans les phases difficiles. C’était une performance de toute l’équipe », s’est satisfait Thomas Tuchel, l’entraîneur de Chelsea. Volontaires, mais manquant cruellement de poids en attaque – ni Jonathan David ni les entrants Burak Yilmaz et Hatem Ben Arfa ne se sont montrés dangereux –, les Lillois donnaient l’impression de pouvoir essayer pendant trente minutes supplémentaires, sans davantage inquiéter l’arrière-garde des Blues.              « Le regret est de prendre des buts évitables, on n’est pas battus sur des gestes de classe, mais sur un corner et un contre magnifiquement joué. Je trouve ça sévère », a regretté Jocelyn Gourvennec. Mal embarquée avant le match retour (mercredi 16 mars, à Lille), son équipe quitte la capitale britannique en ayant l’impression de ne pas être passée loin d’un bon résultat. « On n’était jamais loin, mais ils sont quand même parvenus à faire des décalages. C’est ça, les grandes équipes », a résumé Benjamin André.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ligue des champions : « On est les Clash ! », pour Jocelyn Gourvennec, place à la grande scène européenne                   Au match retour, Chelsea restera ce golgoth continental, difficile à mettre à bas. « Notre objectif sera de refaire un match costaud, très solide défensivement, expose Gourvennec. Ce sera difficile, mais il faut y croire. Même si on perd ce soir, il n’y a pas à rougir de la défaite ni à baisser la tête. » A l’image de sa saison, le LOSC quitte Londres la tête ni haute ni basse.                 Clément Martel(Londres, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du jeudi 24 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les méduses et vous  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo i-run       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/23/chelsea-lille-des-blues-implacables-surclassent-les-lillois_6114853_3242.html"},"headline":"Chelsea-Lille\u00a0: des Blues implacables surclassent les Lillois","dateCreated":"2022-02-23T01:38:51+01:00","datePublished":"2022-02-23T01:38:51+01:00","dateModified":"2022-02-23T08:30:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Ligue des champions","Football","Sport"],"description":"Champion d\u2019Europe en titre, Chelsea s\u2019est impos\u00e9 sans trembler (2-0), mardi, face au LOSC, en huiti\u00e8mes de finale aller de la Ligue des champions.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Londres, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/66/0/6000/3000/1342/696/60/0/fbaf594_7dea78c242824a2381ad324ff7b1e8ab-7dea78c242824a2381ad324ff7b1e8ab-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/23/19-6">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Malgré une première période intéressante, les Lillois n’ont pas fait le poids mardi face aux champions d’Europe en titre, emmenés par un grand N’Golo Kanté, en huitième de finale aller de la Ligue des champions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                         Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Chelsea-Lille : les Dogues s’inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour Malgré une première période intéressante, les Lillois n’ont pas fait le poids mardi face aux champions d’Europe en titre, emmenés par un grand N’Golo Kanté, en huitième de finale aller de la Ligue des champions.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     23:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis !        On se retrouve samedi pour un nouveau live : Ecosse-France, lors du Tournoi des six nations. Bonne fin de soirée !                    23:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chelsea pose une option sur la qualification             Le gardien de Chelsea Edouard Mendy n’a subi que deux tirs cadrés face à Lille, mardi 22 février 2022. GLYN KIRK / AFP           La hiérarchie a été respectée ce soir à Stamford Bridge. Lille avait beau avoir terminé premier de son groupe et Chelsea deuxième du sien lors de la phase de poules, le champion de France faisait figure d’outsider sur la pelouse du champion d’Europe. Sans être ridicule, mais sans jamais réussir à bousculer son adversaire, Lille a concédé une défaite 2-0 logique à Londres.          C’est l’Allemand Kai Havertz qui a trouvé le chemin des filets dès les premières minutes, en plaçant une tête piquée à la réception d’un corner d’Hakim Ziyech (1-0, 8e). Des occasions, les hommes de Thomas Tuchel en ont peu, mais il suffira d’une contre-attaque en seconde période pour inscrire le but du break, quand N’Golo Kanté perce la défense dans l’axe et décale Christian Pulisic, à la conclusion (2-0, 63e). Ce n’était pas la prestation la plus impressionnante du tenant du titre cette saison, reste cette facilité à sceller le résultat.          Le 16 mars prochain, au stade Pierre Mauroy, les hommes de Jocelyn Gourvennec pourront toujours espérer un exploit. Il leur faudra créer cette étincelle qui leur aura manqué lors du match aller avec un effectif au complet. Ou plutôt sans joueur blessé, mais avec le manque des joueurs partis au mercato d’hiver (Jonathan Ikoné, Reinildo). On a quand même du mal à y croire.                              23:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé du match en vidéo                                                23:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quand le prochain live ?    Choco liégeois         On se retrouve très vite : samedi pour le match du Tournoi des six nations entre le XV de France et l’Ecosse.                    23:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 les bucherons disent "qu'il y a avait de la place pour un meilleur résultat", c'est réaliste ou c'est pour meubler ?    c'est grave docteur ?         De la pure langue de bois.                    23:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est l’homme du match ?    Vive le football         Pour nous, sans aucun doute, c’est N’Golo Kanté.                    23:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je vous embrasse aussi. Merci pour ce live, comme on les aime !    Kopiste de tjrs          Merci à vous ! Très bonne fin de soirée et à très vite.                    23:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans l’autre match, Villarreal et la Juventus se quittent bons amis        1-1 entre les deux équipes. Mais il faudra bien trouver un vainqueur lors du match retour.                    23:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 2-0, 20.02.2022. Vous auriez dû faire le bon prono !    ben alors ?         C’était sous nos yeux, et on a rien vu venir. Lamentable.                    23:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jonathan David au micro de Canal+         « Bien sûr, ce sont les champions en titre de la C1. Ce sont des joueurs de qualité, on savait que ça serait un match difficile. On a manqué de réalisme dans le dernier geste et ça nous a coûté. On voit au plus haut niveau que les erreurs paient cash. On le sait et il va falloir se reconcentrer pour le prochain match. C’est sûr que c’est une équipe qui est bien tactiquement. On a eu quelques opportunités qu’on aurait pu jouer plus justement. A 2-0, rien n’est encore fait. Les supporters vont nous pousser et on va tout donner au match retour. »                     23:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous m'avez fait mourir de rire avec votre histoire de racine ! Ça c'est du live !     Merci !         Ça nous a bien fait rire aussi.                    23:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Es-ce qu'il y a des clubs russes ou ukrainiens en ligue des Champions cette année ? Et si oui vont ils accueillir des matches à domicile ?    Guerre et paix         Pas en Ligue des champions, mais en Ligue Europa, le Spartak Moscou est engagé en huitième de finale. Pas de souci a priori pour le club de la capitale russe pour accueillir son match. En revanche, la finale de la Ligue des champions, prévue le 28 mai prochain à Saint-Pétersbourg, pourrait être délocalisée. Une décision qui pourrait faire partie des sanctions prises à l’encontre de la Russie.                    22:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'équipe de Franck, ils ont perdu l'épreuve d'immunité. En même temps, il était un peu diminué.    Denis         C’est sûr qu’avec Francky dans les vapes, pas simple de faire quoi que ce soit sur cette épreuve décisive.                    22:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Messieurs, merci pour ce moment. Mon Papy et ma Mamy vous embrassent.    Drésienne         Merci à votre Papy et vous. Et à samedi pour le live du Tournoi des six nations avec Ecosse-France !                    22:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si les Lillois ne parviennent pas à inquiéter le gardien des Blues sur coup franc, ne devraient-ils pas tenter des coups hypocrites ?    Nicolas Machiavel         Entre ça et un ballon pour chaque équipe, Lille pourrait vraiment avoir une chance au match retour !                    22:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu'est-ce qu'il gagne celui qui a fait la bonne prono ?    dîtes nous tout          Rien. Surtout qu’aucun de nous n’a eu le bon prono.                    22:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment est-ce possible que nos clubs français sont toujours surpris par « l’intensité » d’un match de Ligue des Champions ? On peut pas y mettre un peu du sien pour la maîtriser cette intensité ?    c’est trop triste          A vrai dire, les Lillois l’ont mise, l’intensité, notamment en première période. Il aura manqué plus de précision dans le dernier geste et davantage de concentration, notamment sur le corner qui amène le premier but.                    22:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              José Fonte, le capitaine des Dogues, au micro de Canal+         « A ce niveau-là, on ne peut pas donner des ballons faciles aux adversaires parce qu’ils ne vont pas rater. On est dans le match, on a des occasions. Mais il faut aussi marquer à ce niveau-là. Il y a encore le deuxième match et on va se préparer pour faire beaucoup mieux. Ça va être difficile mais on a montré ce soir que c’est possible. On a mis notre projet de jeu en place mais après ce sont des erreurs, des pertes de balle dans des zones critiques, au milieu de terrain. Quand c’est comme ça, c’est difficile. Et on verra le deuxième match. »                     22:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Victoire 2-0 des Blues !                                 22:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Oh la frayeur de Mendy        Le gardien international sénégalais a complètement raté son dégagement en glissant. Dommage, Ben Arfa n’était pas à l’affût. Car la cage était vide...                           Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Denis Ménétrier         Bienvenue dans le direct consacré à la rencontre de Ligue des champions entre le Lille olympique Sporting Club (LOSC) et Chelsea.         Quoi ? Le huitième de finale aller de la Ligue des champions, entre le LOSC et les champions d’Europe en titre.         Quand ? Mardi 22 février à 21 heures pétantes.         Où ? A Stamford Bridge, stade établi au cœur du quartier de Chelsea, à Londres.         Sur quelles chaînes ? Canal+, dite « la chaîne cryptée », et RMC Sport 1.         Qui anime ce live ? Florian Lefèvre et Denis Ménétrier feront tourner la machine depuis le Chaudron d’Austerlitz, et Clément Martel sera à l’aile opposée, depuis le stade.         La composition (probable) des équipes         Chelsea         Mendy – Christiensen, Thiago Silva, Rüdiger – Azpilicueta (cap.), Kanté, Kovacic, Alonso – Ziyech, Lukaku, Havertz         Entraîneur : Thomas Tuchel         Lille         Leo Jardim – Celik, Fonte (cap.), Botman, Djalo – Sanches, André, Xeka, Bamba – David, Yilmaz         Entraîneur : Jocelyn Gourvennec         Qui arbitre ? L’Espagnol Jesus Gil Manzano         L’autre match du soir ?         Villareal-Juventus Turin         Ce dont on ne parlera probablement pas ? De la dernière interrogation existentielle de M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »         A lire en attendant :         « On est les Clash ! » Pour Jocelyn Gourvennec, place à la grande scène         Convaincants, les Dogues lillois s’invitent au banquet européen         Kylian Mbappé ouvre la voie royale au PSG en Ligue des champions         Le PSG sort gentiment d’hibernation avant le retour de la Ligue des champions         Eden Hazard et le Real Madrid, l’histoire d’un rendez-vous raté         Lionel Messi, un marcheur au service du PSG                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-22T21:59:49+00:00","coverageEndTime":"2022-02-23T09:59:49+00:00","headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","description":"Malgr\u00e9 une premi\u00e8re p\u00e9riode int\u00e9ressante, les Lillois n\u2019ont pas fait le poids mardi face aux champions d\u2019Europe en titre, emmen\u00e9s par un grand N\u2019Golo Kant\u00e9, en huiti\u00e8me de finale aller de la Ligue des champions.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Chelsea-Lille : les Dogues s’inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Malgr\u00e9 une premi\u00e8re p\u00e9riode int\u00e9ressante, les Lillois n\u2019ont pas fait le poids mardi face aux champions d\u2019Europe en titre, emmen\u00e9s par un grand N\u2019Golo Kant\u00e9, en huiti\u00e8me de finale aller de la Ligue des champions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/0/0/5398/3599/1342/696/3/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-02-22T21:59:49+00:00"
,"endDate":"2022-02-23T09:59:49+00:00"
  On se retrouve samedi pour un nouveau live\u00a0: Ecosse-France, lors du Tournoi des six nations. Bonne fin de soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-02-22T22:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T22:11:29+00:00","articleBody":"         Le gardien de Chelsea Edouard Mendy n\u2019a subi que deux tirs cadr\u00e9s face \u00e0 Lille, mardi 22 f\u00e9vrier 2022. GLYN KIRK \/ AFP           La hi\u00e9rarchie a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e ce soir \u00e0 Stamford Bridge. Lille avait beau avoir termin\u00e9 premier de son groupe et Chelsea deuxi\u00e8me du sien lors de la phase de poules, le champion de France faisait figure d\u2019outsider sur la pelouse du champion d\u2019Europe. Sans \u00eatre ridicule, mais sans jamais r\u00e9ussir \u00e0 bousculer son adversaire, Lille a conc\u00e9d\u00e9 une d\u00e9faite 2-0 logique \u00e0 Londres.          C\u2019est l\u2019Allemand Kai Havertz qui a trouv\u00e9 le chemin des filets d\u00e8s les premi\u00e8res minutes, en pla\u00e7ant une t\u00eate piqu\u00e9e \u00e0 la r\u00e9ception d\u2019un corner d\u2019Hakim Ziyech (1-0, 8e). Des occasions, les hommes de Thomas Tuchel en ont peu, mais il suffira d\u2019une contre-attaque en seconde p\u00e9riode pour inscrire le but du break, quand N\u2019Golo Kant\u00e9 perce la d\u00e9fense dans l\u2019axe et d\u00e9cale Christian Pulisic, \u00e0 la conclusion (2-0, 63e). Ce n\u2019\u00e9tait pas la prestation la plus impressionnante du tenant du titre cette saison, reste cette facilit\u00e9 \u00e0 sceller le r\u00e9sultat.          Le 16 mars prochain, au stade Pierre Mauroy, les hommes de Jocelyn Gourvennec pourront toujours esp\u00e9rer un exploit. Il leur faudra cr\u00e9er cette \u00e9tincelle qui leur aura manqu\u00e9 lors du match aller avec un effectif au complet. Ou plut\u00f4t sans joueur bless\u00e9, mais avec le manque des joueurs partis au mercato d\u2019hiver (Jonathan Ikon\u00e9, Reinildo). On a quand m\u00eame du mal \u00e0 y croire.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/d9d353c_5606673-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea pose une option sur la qualification ","dateModified":"2022-02-22T22:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T22:08:09+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 du match en vid\u00e9o","dateModified":"2022-02-22T22:08:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T22:07:57+00:00","articleBody":"    A quand le prochain live ?    Choco li\u00e9geois         On se retrouve tr\u00e8s vite\u00a0: samedi pour le match du Tournoi des six nations entre le XV de France et l\u2019Ecosse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T22:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T22:07:10+00:00","articleBody":"    les bucherons disent \"qu'il y a avait de la place pour un meilleur r\u00e9sultat\", c'est r\u00e9aliste ou c'est pour meubler ?    c'est grave docteur ?         De la pure langue de bois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T22:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T22:06:39+00:00","articleBody":"    Qui est l\u2019homme du match ?    Vive le football         Pour nous, sans aucun doute, c\u2019est N\u2019Golo Kant\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T22:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T22:05:45+00:00","articleBody":"    Je vous embrasse aussi. Merci pour ce live, comme on les aime !    Kopiste de tjrs          Merci \u00e0 vous\u00a0! Tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e et \u00e0 tr\u00e8s vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T22:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T22:05:31+00:00","articleBody":"     1-1 entre les deux \u00e9quipes. Mais il faudra bien trouver un vainqueur lors du match retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019autre match, Villarreal et la Juventus se quittent bons amis","dateModified":"2022-02-22T22:05:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T22:05:04+00:00","articleBody":"    2-0, 20.02.2022. Vous auriez d\u00fb faire le bon prono !    ben alors ?         C\u2019\u00e9tait sous nos yeux, et on a rien vu venir. Lamentable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T22:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T22:04:40+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, ce sont les champions en titre de la C1. Ce sont des joueurs de qualit\u00e9, on savait que \u00e7a serait un match difficile. On a manqu\u00e9 de r\u00e9alisme dans le dernier geste et \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9. On voit au plus haut niveau que les erreurs paient cash. On le sait et il va falloir se reconcentrer pour le prochain match. C\u2019est s\u00fbr que c\u2019est une \u00e9quipe qui est bien tactiquement. On a eu quelques opportunit\u00e9s qu\u2019on aurait pu jouer plus justement. A 2-0, rien n\u2019est encore fait. Les supporters vont nous pousser et on va tout donner au match retour.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonathan David au micro de Canal+","dateModified":"2022-02-22T22:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T22:02:59+00:00","articleBody":"    Vous m'avez fait mourir de rire avec votre histoire de racine ! \u00c7a c'est du live !     Merci !         \u00c7a nous a bien fait rire aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T22:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T22:01:58+00:00","articleBody":"    Es-ce qu'il y a des clubs russes ou ukrainiens en ligue des Champions cette ann\u00e9e ? Et si oui vont ils accueillir des matches \u00e0 domicile ?    Guerre et paix         Pas en Ligue des champions, mais en Ligue Europa, le Spartak Moscou est engag\u00e9 en huiti\u00e8me de finale. Pas de souci a priori pour le club de la capitale russe pour accueillir son match. En revanche, la finale de la Ligue des champions, pr\u00e9vue le 28 mai prochain \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, pourrait \u00eatre d\u00e9localis\u00e9e. Une d\u00e9cision qui pourrait faire partie des sanctions prises \u00e0 l\u2019encontre de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T22:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:59:03+00:00","articleBody":"    L'\u00e9quipe de Franck, ils ont perdu l'\u00e9preuve d'immunit\u00e9. En m\u00eame temps, il \u00e9tait un peu diminu\u00e9.    Denis         C\u2019est s\u00fbr qu\u2019avec Francky dans les vapes, pas simple de faire quoi que ce soit sur cette \u00e9preuve d\u00e9cisive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:57:55+00:00","articleBody":"    Messieurs, merci pour ce moment. Mon Papy et ma Mamy vous embrassent.    Dr\u00e9sienne         Merci \u00e0 votre Papy et vous. Et \u00e0 samedi pour le live du Tournoi des six nations avec Ecosse-France\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:57:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:57:30+00:00","articleBody":"    Si les Lillois ne parviennent pas \u00e0 inqui\u00e9ter le gardien des Blues sur coup franc, ne devraient-ils pas tenter des coups hypocrites ?    Nicolas Machiavel         Entre \u00e7a et un ballon pour chaque \u00e9quipe, Lille pourrait vraiment avoir une chance au match retour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:57:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:56:53+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'il gagne celui qui a fait la bonne prono ?    d\u00eetes nous tout          Rien. Surtout qu\u2019aucun de nous n\u2019a eu le bon prono.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:56:39+00:00","articleBody":"    Comment est-ce possible que nos clubs fran\u00e7ais sont toujours surpris par \u00ab\u00a0l\u2019intensit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019un match de Ligue des Champions ? On peut pas y mettre un peu du sien pour la ma\u00eetriser cette intensit\u00e9 ?    c\u2019est trop triste          A vrai dire, les Lillois l\u2019ont mise, l\u2019intensit\u00e9, notamment en premi\u00e8re p\u00e9riode. Il aura manqu\u00e9 plus de pr\u00e9cision dans le dernier geste et davantage de concentration, notamment sur le corner qui am\u00e8ne le premier but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:55:19+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0A ce niveau-l\u00e0, on ne peut pas donner des ballons faciles aux adversaires parce qu\u2019ils ne vont pas rater. On est dans le match, on a des occasions. Mais il faut aussi marquer \u00e0 ce niveau-l\u00e0. Il y a encore le deuxi\u00e8me match et on va se pr\u00e9parer pour faire beaucoup mieux. \u00c7a va \u00eatre difficile mais on a montr\u00e9 ce soir que c\u2019est possible.\u00a0On a mis notre projet de jeu en place mais apr\u00e8s ce sont des erreurs, des pertes de balle dans des zones critiques, au milieu de terrain. Quand c\u2019est comme \u00e7a, c\u2019est difficile. Et on verra le deuxi\u00e8me match. \u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jos\u00e9 Fonte, le capitaine des Dogues, au micro de Canal+","dateModified":"2022-02-22T21:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:52:08+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire 2-0 des Blues\u00a0!","dateModified":"2022-02-22T21:52:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:51:51+00:00","articleBody":"     Le gardien international s\u00e9n\u00e9galais a compl\u00e8tement rat\u00e9 son d\u00e9gagement en glissant. Dommage, Ben Arfa n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 l\u2019aff\u00fbt. Car la cage \u00e9tait vide...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh la frayeur de Mendy","dateModified":"2022-02-22T21:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:50:54+00:00","articleBody":"     L\u2019exp\u00e9riment\u00e9 Thiago Silva obtient une faute devant son poteau de corner et les secondes s\u2019\u00e9coulent...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:50:33+00:00","articleBody":"    Je vois que vous \u00eates plus passionn\u00e9 par les touristes de TF1, que par les h\u00e9ro\u00efques bucherons,    c'est grave docteur ?         Non, mais il faut dire que Frank, en mangeant cette racine urticante, il envoie du bois en termes de divertissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:50:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:49:35+00:00","articleBody":"     Cinq minutes de temps additionnel. Les pronostics de Denis (2-1 pour Chelsea) et Florian (3-0 pour Chelsea) sont toujours d\u2019actualit\u00e9. La tension est \u00e0 son comble \u00e0 la r\u00e9daction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:47:12+00:00","articleBody":"     Et non. Edouard Mendy n\u2019est pas inqui\u00e9t\u00e9 sur ce coup franc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:47:03+00:00","articleBody":"    Il en a un peu pris plein la gueule, Franck.    Denis         Quelle id\u00e9e de manger cette racine en m\u00eame temps\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:46:21+00:00","articleBody":"     Oh le coup franc pour Bamba le long de la ligne de touche. Et si\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:46:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:45:38+00:00","articleBody":"    Je pense que je vais aller fusiller la d\u00e9fense de Chelsea sur FIFA en modd amateur hein ?    LOSC FAN         Si \u00e7a peut vous consoler...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:45:28+00:00","articleBody":"    Thiago Silva c\u2019est bien le joueur cram\u00e9 dont s\u2019est d\u00e9barrass\u00e9 le PSG il y a deux ans ?     D\u00e9\u00e7ue d\u00e9\u00e7ue d\u00e9\u00e7ue          C\u2019est bien cela. Ce d\u00e9fenseur de 37 ans qui a fini par remporter la Ligue des champions, mais du c\u00f4t\u00e9 de Chelsea.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:44:41+00:00","articleBody":"    Hazard, Gervinho, Balmont, Mavuba... C'est le Losc de 2011 qu'il nous faudrait!    P. Cygan         Pas s\u00fbr que \u00e7a aurait chang\u00e9 grand-chose. Ce LOSC version 2011-2012 avait termin\u00e9 bon dernier de son groupe de Ligue des champions, derri\u00e8re l\u2019Inter Milan, le CSKA Moscou et Trabzonspor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:44:14+00:00","articleBody":"     Elle \u00e9tait cadr\u00e9e, mais elle est d\u00e9vi\u00e9e en corner. Celui-ci ne donne rien et Ben Arfa prend son carton jaune pour une faute par derri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Ben Arfa\u00a0!","dateModified":"2022-02-22T21:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:43:04+00:00","articleBody":"               Frank, de Koh-Lanta, aura donc pass\u00e9 une plus mauvaise soir\u00e9e que les Lillois. C\u2019est lui qui a mang\u00e9 une racine urticante.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:39:46+00:00","articleBody":"    Il faut que je vous raconte un truc. Il y a un gars, sur TF1, qui a mang\u00e9 une racine urticante. Il a b\u00e2v\u00e9 pendant une heure, avec la bouche toute paralys\u00e9e. Une boucherie.    Denis         \u00c7a a l\u2019air au moins aussi passionnant que ce Chelsea-Lille. Vous avez attis\u00e9 notre curiosit\u00e9, on ira regarder \u00e7a en replay apr\u00e8s la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:38:17+00:00","articleBody":"     Du sang neuf pour cette fin de match. Timo Werner et Malang Sarr entrent en jeu pour les Blues\u00a0; Edon Zhegrova et Hatem Ben Arfa aussi pour le LOSC.\u00a0La soir\u00e9e Hatem, c\u2019est maintenant.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:38:04+00:00","articleBody":"    Tiens donc, ou est pass\u00e9 ce satan\u00e9 TGV Mozambiquien ? Il me manque, il a interet a faire le taf contre Ronaldo demain.    LOSC FAM         Eh oui, Reinildo manque vraiment aux Lillois. Le lat\u00e9ral gauche est parti cet hiver \u00e0 l\u2019Atl\u00e9tico de Madrid et affrontera Manchester United demain soir. Et il laisse un grand vide sur le c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9fense lilloise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:37:00+00:00","articleBody":"     Dani Parejo a \u00e9galis\u00e9 pour le sous-marin jaune. 1-1 entre Villarreal et la Juventus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A noter que dans l\u2019autre rencontre, Villarreal a recoll\u00e9","dateModified":"2022-02-22T21:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:36:28+00:00","articleBody":"     Jonathan Bamba redescend jusqu\u2019\u00e0 la ligne m\u00e9diane pour toucher le ballon et doit se r\u00e9soudre \u00e0 faire la passe \u00e0 sa d\u00e9fense, faute de solution. L\u2019illustration de l\u2019impuissance lilloise face au champion d\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:34:34+00:00","articleBody":"    A Stamford Bridge, c'est Lille flottante    The Mysterious F.         Lille submerg\u00e9e par les Blues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:34:14+00:00","articleBody":"     Changement de lat\u00e9ral c\u00f4t\u00e9 lillois. Gabriel Gudmundsson suppl\u00e9e Tiago Djalo. L\u2019Ange\u00a0que le LOSC attendait ?           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:34:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:33:19+00:00","articleBody":"    Qu'on soit au coll\u00e8ge au fin fond des Alpes ou en ligue des Champions, on a toujours l'air con avec un chasuble     Vieille rancune         Vous croyez que celles que les joueurs professionnels portent sentent aussi mauvais que celles que l\u2019on nous tendait \u00e0 l\u2019entra\u00eenement\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:38:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:32:01+00:00","articleBody":"    Je n'ai plus faim, moi qui attendait la fin du match avant de manger    LOSC FAN         Grosse erreur que de compter sur un match de football pour s\u2019ouvrir l\u2019app\u00e9tit. Toujours manger avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:31:19+00:00","articleBody":"    \u00c9douard Mendy n\u2019a pris aucun but en Ligue des Champions cette ann\u00e9e ?!! Ai-je bien ou\u00ef les commentateurs ?     c\u2019est vraiment mal barr\u00e9          Alors, soit les commentateurs se sont tromp\u00e9s, soit il va falloir penser \u00e0 consulter. Car Edouard Mendy a bien pris un but cette saison en Ligue des champions, sur la pelouse de la Juventus lors de la 2e journ\u00e9e\u00a0(0-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:32:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:30:08+00:00","articleBody":"     Pour la beaut\u00e9 du geste, que ce soit un passement de jambes ensorcelant ou une acc\u00e9l\u00e9ration en touche, on a tr\u00e8s envie de voir Hatem Ben Arfa retirer son chasuble et faire son entr\u00e9e en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:30:03+00:00","articleBody":"    Vous liverez le tournoi des VI nations o\u00f9 on vous envoie couvrir les Donbass?    Live d'investigation         Pour nous, c\u2019est Ecosse-France en priorit\u00e9. Il y a un Grand chelem en jeu, tout de m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:28:17+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le deuxi\u00e8me but des Blues en vid\u00e9o","dateModified":"2022-02-22T21:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:28:08+00:00","articleBody":"     Bamba tente sa chance \u00e0 l\u2019angle de la surface et obtient un corner. Derri\u00e8re, son centre trouve la t\u00eate de Botman, mais le ballon finit dans gants d\u2019Edouard Mendy. Les Blues ne tremblent pas ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:27:07+00:00","articleBody":"    Lille devrait faire rentrer QFM    Gold          QFM, d\u00e9sormais la solution \u00e0 tous les tricolores.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:26:17+00:00","articleBody":"    Es-ce qu'on va se coucher du coup ?    Choco li\u00e9geois         Vous resterez bien une petite vingtaine de minutes de plus avec nous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:25:48+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si \u00e7a commence \u00e0 puer du cul.    Dr\u00e9sienne         On n\u2019est pas loin de r\u00e9pondre par l\u2019affirmative. Mais encore une fois, il y a toujours le match retour pour effectuer une remontada que ne renieraient pas les Parisiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:25:17+00:00","articleBody":"    2-0, c'est le top pour la remontada ! On veut Ben Arfa !    optimiste ch'ti         On attend surtout Weah, le jour de son 22e anniversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:24:47+00:00","articleBody":"    LOSC in translation. Je l'ai d\u00e9j\u00e0 faite mais bon...    pouet         Mais elle passe toujours aussi bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:24:22+00:00","articleBody":"    En passant, mon Papy, il aime bien quand le vin il a le go\u00fbt de vin, et pas un go\u00fbt de vieux cuir ou de griottes confites.    Dr\u00e9sienne         Et on le comprend.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:24:10+00:00","articleBody":"    Au fait, combien de changements possibles en ligue des champions?    Thomas T         5 changements possibles pour les deux entra\u00eeneurs, comme en championnat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:24:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:23:05+00:00","articleBody":"     Jocelyn Gourvennec r\u00e9agit en faisant entrer Burak Yilmaz \u00e0 la place du tr\u00e8s discret Amadou Onana. La voil\u00e0 la rock star des Clash\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:21:16+00:00","articleBody":"    Pourquoi tant d'animosit\u00e9 entre ces gens? Donnez leurs un ballon chacun que tout le monde soit content    Peace and love         On n\u2019y avait pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a. Serait-ce la solution pour les Lillois\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:21:08+00:00","articleBody":"     Au bout d\u2019un contre-\u00e9clair, N\u2019Golo Kant\u00e9 p\u00e9n\u00e8tre la d\u00e9fense lilloise dans l\u2019axe et sert une passe d\u00e9cisive \u00e0 Christian Pulisic sur un plateau d\u2019argent. L\u2019Am\u00e9ricain termine le boulot \u00e0 bout portant. 2-0 pour les Blues\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:19:38+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea fait le break\u00a0!","dateModified":"2022-02-22T21:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:19:15+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure de jeu pass\u00e9e, les Lillois peinent \u00e0 trouver la faille dans une d\u00e9fense des Blues tr\u00e8s bien organis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:18:17+00:00","articleBody":"    Pour appr\u00e9cier le vin, il faut d\u00e9canter, pour appr\u00e9cier le foot, un seul suffit !    oenologue ch'ti         Et pourtant, on a toujours l\u2019impression qu\u2019ils sont trois sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:17:52+00:00","articleBody":"    Marquer a l'exterieur sans but qui compte double ne sert plus a rien, autant marquer 2 buts a la maison.    Dogue         M\u00eame si la r\u00e8gle du but \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur a saut\u00e9, cela reste int\u00e9ressant de ramener un match nul \u00e0 la maison avant le match retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:17:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:16:42+00:00","articleBody":"     Comme pressenti, Ziyech quitte la pelouse en boitant.  Il est remplac\u00e9 par \u00ab\u00a0Better Call\u00a0\u00bb Saul Niguez.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:15:41+00:00","articleBody":"    Je prends le match en cours (TV) un plaisir de revoir Mr Kant\u00e9...infatigable    Claud         C\u2019est vrai qu\u2019on en parle peu depuis le d\u00e9but de la rencontre. Mais notre milieu tricolore est en grande forme. \u00c7a fait \u00e9videmment plaisir \u00e0 voir. Peut-\u00eatre moins pour les Lillois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:15:16+00:00","articleBody":"     Sa frappe en angle ferm\u00e9 passe au-dessus de la cage lilloise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Havertz\u00a0!","dateModified":"2022-02-22T21:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:15:05+00:00","articleBody":"    C'est mort pour lille    Corentin         Quel pessimisme\u00a0! Il reste encore une grosse demi-heure \u00e0 jouer. Et surtout, un match retour. Tout est encore possible pour les Dogues, on y croit\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:13:58+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier marocain des Blues reste au sol. Les soigneurs viennent \u00e0 son chevet, l\u2019occasion pour les deux \u00e9quipes de souffler un coup.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hakim Ziyech grimace ","dateModified":"2022-02-22T21:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:13:18+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s deux semaines d'exp\u00e9riences, mon b\u00e9b\u00e9 ne s'endort la nuit que devant les matches de hockey. Les JO \u00e9tant finis que me conseillez vous ?    Besoin de soutien         De vous mettre \u00e0 la NHL\u00a0! Il y a plusieurs matchs cette nuit, dont un all\u00e9chant Panthers-Predator. Je ne vois que \u00e7a...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:12:24+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral turc du LOSC a mis sa jambe en opposition pour contrer une frappe de Marcos Alonso. N\u2019Golo Kant\u00e9 avait auparavant mis \u00e0 mal la d\u00e9fense par ses mouvements et son centre vers l\u2019Espagnol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Celik sauve son camp\u00a0!","dateModified":"2022-02-22T21:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:11:54+00:00","articleBody":"    Faudrait enlever le goal de Chelsea, \u00e7a serait plus facile    Chaker A.         Ou mettre N\u2019Golo Kant\u00e9 dans les cages des Blues, \u00e7a faciliterait peut-\u00eatre la t\u00e2che des Lillois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:10:51+00:00","articleBody":"    Jouable? Pour un match nul? Il se met Martel en t\u00eate    Chat noir          Je le trouve plut\u00f4t Cl\u00e9ment avec les Lillois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:10:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:09:52+00:00","articleBody":"    Toujours autant de plaisir \u00e0 vous lire apr\u00e8s environ 6300 minutes de jeu (dixit votre compteur)    Choco li\u00e9geois         On vous fait perdre toute notion du temps avec ce compteur, pour que vous ayez l\u2019impression de passer encore plus de bons moments avec nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:08:30+00:00","articleBody":"     Chez les Blues, le Croate Mateo Kovacic est contraint de c\u00e9der sa place \u00e0 Ruben Loftus-Cheek.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:07:16+00:00","articleBody":"    C'est mal barr\u00e9 pour Lille    Chat noir          Restons optimistes. De l\u2019avis de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Cl\u00e9ment Martel, c\u2019est jouable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:06:37+00:00","articleBody":"     Le Portugais \u00e9tait dans un angle hyper-ferm\u00e9, il a tent\u00e9 un geste acrobatique \u00e0 la retomb\u00e9e d\u2019un centre de Jonathan Bamba. C\u2019est la dixi\u00e8me frappe \u00e0 l\u2019actif du LOSC ce soir. Beaucoup de tentatives pour peu de r\u00e9el danger sur la cage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Renato Sanches ne trouve pas le cadre","dateModified":"2022-02-22T21:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:05:56+00:00","articleBody":"    Apparemment Griezmann a fait son retour sur ce match contre Manchester.    Tweeter          Griezmann est bien dans le groupe des Colchoneros pour le match de demain soir contre Manchester United. Il n\u2019a plus jou\u00e9 depuis le 6 janvier dernier en raison d\u2019une blessure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:03:27+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo du d\u00e9fenseur lillois Tiago Djal\u00f3.              ? GLYN KIRK \/ AFP          #JSUL - Avec le live, j'ai des \u00e9toiles plein la t\u00eate !    Dr\u00e9sienne        L'R de rien, Je pratique un sport c\u00e9r\u00e9balle #JSUL    La Rathure        #JSUL : Oh, t'as ri !    Antonin        #JSUL : si on perd je me reconvertis en otarie de haut niveau     c.         Coucou j'd\u00e9barque !\r\n#Jsul : \"Ne dites rien... J'l'ai coll\u00e9 !\"    Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/a008215_5606191-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du #JSUL sont... ","dateModified":"2022-02-22T21:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:03:13+00:00","articleBody":"     A peine le coup d\u2019envoi donn\u00e9, Christian Pulisic file vers le but. Il est bouscul\u00e9 par Benjamin Andr\u00e9. L\u2019arbitre laisse jouer. Ouf pour le LOSC\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:01:40+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T21:00:58+00:00","articleBody":"    Je suis en vacances et il y a pleind'anglais dans les rues. Dois-je craindre pour mon sommeil cette nuit ?     Pan con tomate         Esp\u00e9rons que les Lillois \u00e9galisent en deuxi\u00e8me p\u00e9riode pour vous permettre de vivre une nuit un peu plus calme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T21:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:59:52+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\nJe vois qu'il y a des revenants des lives du JO \r\nJ'esp\u00e8re que vous avez eu le temps de vous remettre de cette quinzaine sportive \r\nBon courage et encore merci pour vos lives     C.         Le rythme est un peu diff\u00e9rent, forc\u00e9ment, mais on a dormi une journ\u00e9e enti\u00e8re, et \u00e7a va beaucoup mieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:58:41+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, est-ce qu\u2019il sera possible de savoir les dates des prochaines lives sportives? Merci!    FanDesLives         On encha\u00eene d\u00e8s ce samedi avec Ecosse-France lors du Tournoi des six nations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:57:21+00:00","articleBody":"    Vous avez des nouvelles de l'atletico madrid vs Manchester ?     L'autre match         Aux derni\u00e8res nouvelles, le match aura toujours lieu demain soir. Dans l\u2019autre rencontre du soir, la Juventus m\u00e8ne toujours 1-0 sur la pelouse de Villarreal apr\u00e8s le but de Dusan Vlahovic au bout de 31 secondes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:56:35+00:00","articleBody":"    vous faites quoi pendant la pause mi-temps ? On veut tout savoir !    Y         On analyse cette premi\u00e8re p\u00e9riode avec notre homme de terrain, Cl\u00e9ment Martel. Et comme nous, il est plut\u00f4t agr\u00e9ablement surpris par la prestation des Lillois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:56:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:54:00+00:00","articleBody":"    Je regarde le bucheronnage sportif - si voulez je vous fait les commentaires ?\r\n(en diff\u00e9r\u00e9 c'est ceux de 2016)    c'est grave docteur ?         On attend votre expertise lors de la prochaine intervention d\u2019Antonio R\u00fcdiger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:53:07+00:00","articleBody":"              Avant le match mon copain m'a expliqu\u00e9 qu'on pouvait faire le grand chelem et perdre le tournoi. Avez-vous une explication ? Et surtout voyez vous le rapport ?    Blonde ?         Soit, votre copain a r\u00e9invent\u00e9 les r\u00e8gles du tournoi des VI Nations. Soit c\u2019est Novak Djokovic et il vous a r\u00e9sum\u00e9 son dernier s\u00e9jour en Australie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:50:56+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si c'est Denis Brogniart qui parle moins fort ou bien si c'est lui qui entend moins bien.    Dr\u00e9sienne         Et nous, on ne r\u00e9siste pas \u00e0 l\u2019id\u00e9e de faire cette formidable b\u00eatise d\u00e9busqu\u00e9e sur internet\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:50:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:48:23+00:00","articleBody":"     Votre jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est de retour. Voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos plus beaux essais au d\u00e9but de la seconde p\u00e9riode. Soyez g\u00e9niaux\u00a0! #JSUL              ? GLYN KIRK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/a008215_5606191-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende\u00a0! ","dateModified":"2022-02-22T20:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:47:31+00:00","articleBody":"     Les Lillois peuvent s\u2019en vouloir d\u2019avoir conc\u00e9d\u00e9 ce but de Kai Havertz \u00e0 la 8e minute sur un corner, parce qu\u2019ils sont biens dans leur match. Ils ont notamment plus tir\u00e9 que les Blues (9 tirs \u00e0 5, 1 seul cadr\u00e9 contre 3 pour Chelsea). Tout reste en possible en deuxi\u00e8me p\u00e9riode, et surtout pour la qualification.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Blues sont devant, les Dogues sont dedans","dateModified":"2022-02-22T20:47:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:45:59+00:00","articleBody":"    Saviez-vous que selon le quotidien de r\u00e9f\u00e9rence Le Monde, le gif serait devenu ringard ?    Top 50         Oui, mais il sera bient\u00f4t consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab\u00a0vintage\u00a0\u00bb . Un peu comme un vieux maillot du LOSC floqu\u00e9 ING Direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:45:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause \u00e0 Stamford Bridge\u00a0!","dateModified":"2022-02-22T20:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:41:30+00:00","articleBody":"    Et pour les filles de l'\u00e9quipe de France \u00e7a donne quoi ?    AmandineHenry         2-0 face aux Pays-Bas \u00e0 la demi-heure de jeu. Les buts sont sign\u00e9s Wendie Renard sur penalty et Marie-Antoinette Katoto. Pr\u00e9sent au stade au Havre, notre confr\u00e8re Walid Kachour fera le compte-rendu de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:40:35+00:00","articleBody":"          Le milieu portugais du LOSC s\u2019\u00e9tait lanc\u00e9 dans une s\u00e9rie de dribbles sans \u00eatre arr\u00eat\u00e9. On ne va pas se mentir, on y a cru l\u2019espace d\u2019un instant. Foutue illusion d\u2019optique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tentative de Sanches s\u2019envole dans les tribunes","dateModified":"2022-02-22T20:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:39:48+00:00","articleBody":"    Un petit mot sur le match des bleues ? Rien trouv\u00e9 sur le site du monde sur les enjeux de ce match !     Aller les bleus.es         Les enjeux\u00a0pour les Blues\u00a0? D\u00e9fendre leur statut de tenant du titre de cette Ligue des champions. Et accessoirement ne pas perdre de joueur en route avant la finale de la coupe de la ligue contre Liverpool dimanche, le tout dix jours apr\u00e8s leur victoire dans le Mondial des clubs. Et oui, pendant que certains sont en vacances scolaires, d\u2019autres ont un planning charg\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:39:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:35:58+00:00","articleBody":"          Le milieu lillois n\u2019inqui\u00e8te pas pour autant Edouard Mendy, sa frappe est trop axiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe cadr\u00e9e pour Andr\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-02-22T20:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:35:55+00:00","articleBody":"    Salut L'\u00e9quipe ! \r\nJe me demandais si vous saviez pourquoi Adrienne Cacciapale n'est pas titulaire. Avez vous la r\u00e9ponse ?     Jean Francois Joseph Talma         Bonsoir Jean-Fran\u00e7ois,          Pas de trace de cette prodige italienne sur la feuille de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:35:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:34:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 30 minutes sur la pelouse de Stamford Bridge, les joueurs de Jocelyn Gourvennec montrent des choses int\u00e9ressantes, notamment dans l\u2019intensit\u00e9. Il manque encore de la pr\u00e9cision dans les trente derniers m\u00e8tres, dans le dernier geste. Et plus de cadrage d\u00e9fensif sur les offensives des Blues. Mais les Dogues sont bien dans leur match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Dogues loin d\u2019\u00eatre ridicules","dateModified":"2022-02-22T20:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:31:44+00:00","articleBody":"    Pub de GAZPROM dans le stade.\r\nScandaleux!\r\nBoris Johnson doit d\u00e9missionner     Francis          C\u2019est l\u2019UEFA qui va devoir d\u00e9missionner dans ce cas. Gazprom et l\u2019association qui g\u00e8re le football europ\u00e9en ont nou\u00e9 un partenariat tr\u00e8s lucratif en 2012 qu\u2019ils ont une nouvelle fois prolong\u00e9 il y a quelques mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:31:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:31:09+00:00","articleBody":"    Il est venu avec combien de poumons Kante, ce soir ?    A droite \u00e0 gauche         Il en a deux, mais vous savez ce que dit la l\u00e9gende\u00a0? \u00ab\u00a0La surface de la Terre est couverte d\u2019eau \u00e0 70 %, le reste est couvert par N\u2019Golo Kant\u00e9\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:31:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:29:09+00:00","articleBody":"     N\u2019Golo Kant\u00e9 r\u00e9cup\u00e8re un ballon dans les pieds de Xeka et sert Hakim Ziyech dans la surface. Le Marocain manque son crochet face \u00e0 la belle intervention de Sven Botman. C\u2019\u00e9tait chaud pour Lille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ziyech loupe le coche","dateModified":"2022-02-22T20:29:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:26:56+00:00","articleBody":"    Mais ce ne seraient pas les supporters lillois que l\u2019on entend derri\u00e8re les commentaires ! Ah moins que la perfide Albion se soit mise \u00e0 la langue de Moli\u00e8re !     On y croit !         Absolument. D\u2019ailleurs, on entend plus les 1500 Lillois ce soir \u00e0 Londres que durant leurs matchs \u00e0 domicile de Ligue des champions au stade Pierre Mauroy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:24:42+00:00","articleBody":"     Six frappes c\u00f4t\u00e9 lillois, seulement quatre pour Chelsea. Mais aucune cadr\u00e9e pour les joueurs de Jocelyn Gourvennec.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s 24 minutes, Lille a plus tir\u00e9 que Chelsea","dateModified":"2022-02-22T20:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html#214187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/22/chelsea-lille-suivez-le-match-de-ligue-des-champions-en-direct_6114833_3242.html","datePublished":"2022-02-22T20:24:37+00:00","articleBody":"    Et que se passera-t-il \u00e0 22:02 en ce 22.02.2022 ????    Grrrrrrrrrr          Ce sera \u00e9videmment l\u2019heure du but de Timothy Weah.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/353/0/5398/2699/1342/696/60/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea-Lille : les Dogues s\u2019inclinent sur la pelouse des Blues avant le match retour","dateModified":"2022-02-22T20:24:37+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/0/0/5398/3599/1342/696/3/0/25b6510_ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-ac0fe3ad5d244d1bb95dd24d921d3ccb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/23/19-7">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ La Fédération américaine de football a conclu un accord avec des joueuses qui avaient déposé un recours collectif contre la politique discriminatoire de l’instance en matière salariale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                        Sport       Football             Etats-Unis : les joueuses de l’équipe nationale de football seront payées au même niveau que leurs homologues de l’équipe masculine      La Fédération américaine de football a conclu un accord avec des joueuses qui avaient déposé un recours collectif contre la politique discriminatoire de l’instance en matière salariale.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h27, mis à jour hier à 16h56    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’équipe féminine américaine de football après sa victoire de la Coupe du monde, le 5 juillet 2015, à Vancouver, au Canada.  RICH LAM / GETTY IMAGES VIA AFP                 La vedette américaine du football, Megan Rapinoe, a salué « un grand jour ». La Fédération américaine de football s’est engagée à payer l’équipe nationale féminine au même niveau que l’équipe masculine dans un accord avec un groupe de joueuses – dont Megan Rapinoe – qui avaient poursuivi l’instance.            « US Soccer s’est engagé à verser un salaire égal à partir de maintenant pour les équipes nationales féminine et masculine lors de tous les matchs amicaux et tournois, y compris la Coupe du monde », détaillent les termes de l’accord entre les deux parties, transmis à l’Agence France-Presse (AFP) mardi 22 février.                              Lire aussi   Inégalités salariales : la colère revendicatrice des footballeuses américaines                   Vingt-huit joueuses de l’équipe nationale féminine des Etats-Unis, championne du monde en France en 2019, avaient déposé un recours collectif contre la politique discriminatoire de la Fédération américaine de football. L’accord doit mettre fin aux poursuites. Il porte sur un total de 24 millions de dollars, dont 22 millions distribués selon un mode proposé par les joueuses de l’équipe nationale féminine.            « Pas en avant monumental »            L’application des termes de l’accord dépendra de la ratification d’une convention collective entre les joueuses de l’équipe nationale et la fédération. Une fois cette convention collective ratifiée et l’accord approuvé par un tribunal, les poursuites seront éteintes.              « Quand nous gagnons, tout le monde gagne », a applaudi Megan Rapinoe sur Twitter dans la foulée de l’annonce de l’accord. « Evidemment, on ne peut pas revenir en arrière et effacer les injustices auxquelles nous avons été confrontées, mais il en ressort que cela ne pourra jamais se reproduire », a-t-elle également déclaré sur la chaîne ABC.                              Lire aussi   Ballon d’or féminin : Megan Rapinoe, évidemment                   Interviewée sur cette même chaîne aux côtés de la présidente d’US Soccer, Cindy Parlow Cone, l’attaquante Alex Morgan a aussi estimé que l’accord représentait une victoire pour toutes les parties. « C’est un pas en avant monumental qui permet de se sentir estimée, respectée, et qui répare notre relation avec US Soccer », a déclaré la joueuse aux 190 sélections. « Je ne vois pas seulement cela comme une victoire pour notre équipe ou le sport féminin, mais pour les femmes en général », a aussi soutenu Alex Morgan.            Equipe la plus titrée de l’histoire du sport chez les femmes            Cindy Parlow Cone avait dit en septembre espérer « harmoniser » les primes liées à la Coupe du monde pour les équipes masculine et féminine américaines, afin de régler le contentieux opposant l’instance aux joueuses de l’équipe nationale. Avec quatre victoires en Coupe du monde, et autant de médailles d’or aux Jeux olympiques, l’équipe nationale féminine de football des Etats-Unis est la plus titrée de l’histoire du sport chez les femmes.                              Lire aussi   « La place des femmes dans le football, un enjeu démocratique et social »                   La question de ces primes a constitué un volet important du procès intenté par l’équipe féminine américaine en 2019, et notamment porté par Megan Rapinoe, accusant la fédération de « refuser obstinément » de payer ses joueuses et ses joueurs de manière équitable.              La FIFA a par exemple octroyé une prime de plus de 32 millions d’euros à la France lors de son succès planétaire en 2018 chez les hommes, alors que seulement 3,4 millions d’euros ont été versés aux Américaines lors de leur titre mondial de 2019. Et les joueurs américains, éliminés en huitièmes de finale en 2014, avaient reçu 4,5 millions d’euros alors que leurs homologues féminines n’avaient perçu que 1,45 million pour avoir remporté leur compétition.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du jeudi 24 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les méduses et vous  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/22/etats-unis-les-joueuses-de-l-equipe-nationale-de-football-seront-payees-au-meme-niveau-que-leurs-homologues-de-l-equipe-masculine_6114806_3242.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: les joueuses de l\u2019\u00e9quipe nationale de football seront pay\u00e9es au m\u00eame niveau que leurs homologues de l\u2019\u00e9quipe masculine","dateCreated":"2022-02-22T16:27:08+01:00","datePublished":"2022-02-22T16:27:08+01:00","dateModified":"2022-02-22T16:56:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Sport","Football"],"description":"La F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine de football a conclu un accord avec des joueuses qui avaient d\u00e9pos\u00e9 un recours collectif contre la politique discriminatoire de l\u2019instance en mati\u00e8re salariale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/09/238/0/3059/1526/1342/696/60/0/b767f7b_392090758-063-479604930.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/23/19-8">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Plusieurs départements ont préféré renoncer à accueillir la flamme olympique en raison du prix exigé par le comité d’organisation. A l’inverse, d’autres veulent voir le relais passer par chez eux, espérant des retombées économiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : le coût pour accueillir la flamme olympique fait polémique      Plusieurs départements ont préféré renoncer à accueillir la flamme olympique en raison du prix exigé par le comité d’organisation. A l’inverse, d’autres veulent voir le relais passer par chez eux, espérant des retombées économiques.          Par Grégor Brandy         Publié hier à 14h24, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Lors de la cérémonie d’allumage de la flamme olympique destinée aux Jeux de Pékin 2022. A Olympie, en Grèce, le 18 octobre 2021.  THANASSIS STAVRAKIS / AP                 La flamme olympique ne passera pas par la Creuse. Pas non plus par la Haute-Vienne, la Loire-Atlantique, l’Indre-et-Loire, les Côtes-d’Armor, l’Orne, les Vosges ou encore le Lot-et-Garonne. Alors que Paris doit accueillir les prochains Jeux olympiques, en 2024, et que le Comité d’organisation des Jeux olympiques (COJO) rêvait d’un passage de la flamme olympique dans l’ensemble des départements français, ils sont déjà nombreux à avoir mis leur veto. En cause, le prix demandé : 150 000 euros par département.            « La flamme olympique ne viendra pas en Creuse, c’est un problème de coût », a simplement résumé Marie-Christine Bunlon, vice-présidente du département chargée des sports, auprès de La Montagne, le 10 février, rappelant que le coût a progressivement augmenté, passant de 80 000 euros au départ à 150 000 euros aujourd’hui.              La facture passe même à 180 000 euros une fois que toutes les taxes ont été comptabilisées, ajoute Jean-Claude Leblois, le président du conseil départemental de la Haute-Vienne. « Il s’agit de 180 000 euros pour une seule journée et, en plus, c’est compter sans le coût des animations. C’est exorbitant », regrette-t-il.            « Cette somme, c’est la moitié de mon budget pour financer des manifestations sportives à l’année », complète Ludovic Gouyette, vice-président du département des Côtes-d’Armor, interrogé par Ouest-France, qui va lui aussi faire l’impasse. Il note par ailleurs qu’il « faudrait ajouter les frais annexes, pour la sécurité, les animations… ». « Je suis tombée de ma chaise ! », se souvient, sur France Bleu, Sylvie Giner, vice-présidente du département d’Indre-et-Loire, chargée du sport et de la culture.             

<article-nb="2022/02/23/19-9">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ A la tête du club de Lille, champion de France en titre, dont il a repris les commandes à l’été 2021, le technicien dispute, mardi, les huitièmes de finale aller de la compétition européenne, face à Chelsea, tenant du trophée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Sport       Ligue des champions             Ligue des champions : « On est les Clash ! », pour Jocelyn Gourvennec, place à la grande scène européenne      A la tête du club de Lille, champion de France en titre, dont il a repris les commandes à l’été 2021, le technicien dispute, mardi, les huitièmes de finale aller de la compétition européenne, face à Chelsea, tenant du trophée.          Par Clément Martel(Camphin-en-Pévèle, Nord, envoyé spécial)         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 17h06    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Camphin-en-Pévèle, le 16 février. L’entraîneur du LOSC, Jocelyn Gourvennec, au centre d'entraînement du domaine de Luchin.  JEREMY PAOLONI / ENCRAGE POUR  « LE MONDE »               Jocelyn Gourvennec n’est pas du genre à fracasser sa guitare sur scène. Ni au sens propre ni au sens figuré. Certes grand amateur de rock britannique, il n’est pas musicien et, dans son métier – entraîneur d’une équipe de football –, il n’est pas non plus de ces techniciens volcaniques, dont les éruptions animent les rencontres.          « On ne prend jamais les bonnes décisions dans l’énervement », souffle celui qui dirige le Lille olympique sporting club (LOSC) depuis l’été 2021 et se définit comme un « faux calme ». Le technicien breton ne devrait pas déroger à sa ligne directrice, mardi 22 février, à Londres, quand ses troupes affronteront, en match aller des huitièmes de finale de la Ligue des champions, Chelsea, le tenant du titre.          « Sur le papier, il y a un gros écart, reconnaît Jocelyn Gourvennec. Ce sont les tenants du titre, et nous, on n’est pas habitués à être invités dans la cour des grands. » C’est seulement la seconde fois de son histoire que le club lillois accède à ce niveau de la compétition reine en Europe (après la saison 2006-2007). Quant à l’entraîneur, à 49 ans, il étrenne cette année ses galons dans la compétition.          A Lille, après une césure de deux ans, l’ex-coach de Guingamp et des Girondins de Bordeaux poursuit son rêve. « Depuis que j’ai commencé ma carrière d’entraîneur, j’ai toujours eu en tête de revivre avec un autre costume ce que j’avais vécu comme joueur. » A savoir les joies des épopées européennes avec Nantes et Marseille.          Transition laborieuse          Quand Jocelyn Gourvennec a posé ses bagages dans le nord de la France, l’accueil fut pourtant frisquet. Il s’est retrouvé aux commandes d’une équipe tout juste sacrée championne de France au nez et à la barbe du Paris-Saint-Germain et dont l’entraîneur précédent, Christophe Galtier, avait choisi de partir, estimant avoir « fait [son] temps », après avoir mené le LOSC au quatrième sacre de son histoire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ligue 1 : Lille, un champion de France sans public mais pas sans mérite ni passion                 « Il y avait un changement de voilure au niveau économique, mais une continuité à assurer sur le plan sportif », avec une équipe amputée de quelques cadres. En a résulté « un numéro d’équilibriste » :          « Je devais à la fois ne pas trop bousculer le groupe dans ses habitudes de travail, et en même temps apporter ma vision des choses. »          En championnat, la transition a été laborieuse – le LOSC est actuellement 11e de la Ligue 1 –, et le nouvel arrivant a subi les foudres des supporteurs. Avant qu’il ait disputé le moindre match, des pétitions ont réclamé le départ de ce coach sans grand palmarès. Lui a trouvé ça « dur et très injuste ». Il s’est retroussé les manches, se réfugiant « dans [sa] bulle ».        Il vous reste 62.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/22/ligue-des-champions-pour-jocelyn-gourvennec-place-a-la-grande-scene_6114703_3242.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: \u00ab\u00a0On est les Clash !\u00a0\u00bb, pour Jocelyn Gourvennec, place \u00e0 la grande sc\u00e8ne europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-02-22T06:00:29+01:00","datePublished":"2022-02-22T06:00:29+01:00","dateModified":"2022-02-22T17:06:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Ligue 1","Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"A la t\u00eate du club de Lille, champion de France en titre, dont il a repris les commandes \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021, le technicien dispute, mardi, les huiti\u00e8mes de finale aller de la comp\u00e9tition europ\u00e9enne, face \u00e0 Chelsea, tenant du troph\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Camphin-en-P\u00e9v\u00e8le, Nord, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/12/0/4898/2446/1342/696/60/0/9bf0659_676638174-jpaoloni-16022022-dscf8297-lm-jocelyngourvennec.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-10">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Se rajeunir permet aux joueurs du continent de faire une carrière plus longue et parfois plus prestigieuse, au risque de se blesser plus souvent et de décevoir.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Sport             « 20 ans hors taxe » : en Afrique, la fraude sur l’âge des footballeurs persiste malgré des contrôles renforcés      Se rajeunir permet aux joueurs du continent de faire une carrière plus longue et parfois plus prestigieuse, au risque de se blesser plus souvent et de décevoir.          Par Alexis Billebault         Publié le 21 février 2022 à 19h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            L’ancien milieu de terrain de Metz et ex-international sénégalais Guirane N’Daw lors d’un match contre Nice le 31 janvier 2015.  JEAN-CHRISTOPHE VERHAEGEN / AFP                 L’attaquant nigérian Silas Nwankwo a-t-il menti sur son âge ? Les supporters du club suédois de Mjällby AIF (Ligue 1), en sont convaincus depuis le recrutement de l’ancien joueur de Nasarawa United début février. Officiellement, Nwankwo est né le 12 décembre 2003, mais dans l’édition 2021 du jeu vidéo Foot Manager, connu pour être assez tatillon en la matière, c’est la date du 11 juin 1996 qui figure. En découvrant le visage du joueur à son arrivée en Suède, les commentateurs ont ironisé : l’attaquant a bien 18 ans, mais « 18 ans de carrière derrière lui », car ses traits sont plutôt ceux d’« un homme de 40 ans ».                              Lire aussi   Après la victoire du Sénégal à la CAN : « C’est un sentiment incroyable, depuis le temps qu’on attendait ce moment ! »                   Dernier exemple en date de fraude présumée, le cas Nwankwo a rallumé la polémique sur la fraude à l’âge des joueurs africains malgré les efforts déployés pour endiguer le phénomène. L’ancien international sénégalais Guirane N’Daw, passé notamment par Sochaux, Metz et Saint-Etienne, l’avait reconnu sans ambages au début de l’année 2020 : « Comme tous les Sénégalais, j’ai triché sur mon âge (…). En Afrique, je ne dis même pas au Sénégal, le joueur qui ne diminue pas son âge ne pourra pas être professionnel. » La même année, le Belge Karel Brokken, directeur de la West African Football Academy au Ghana, estimait que le phénomène concernait « 95 % des joueurs africains ».              En cas de doute, on dit de l’impétrant qu’« il a 20 ans hors taxe ». De nombreux footballeurs ont ainsi été épinglés ces dernières années, du Camerounais Joseph Minala, lors de son transfert à la Lazio Rome en 2014 alors qu’il avait officiellement 17 ans, au Nigérian Victor Emenayo à l’occasion de sa signature à Shahdag Qusar en Azerbaïdjan en 2016, en passant Francis Uzoho, le gardien des Super Eagles du Nigeria lors de la Coupe du monde 2018. L’âge de certains joueurs de renommée internationale comme les Camerounais Rigobert Song, Roger Milla et Samuel Eto’o et les Nigérians Nwankwo Kanu et Taribo West avait également été remis en cause, mais sans qu’aucune preuve formelle ne soit avancée.            « Pression sociale forte »            Ce n’est pas un hasard si l’Afrique subsaharienne concentre la totalité des cas récemment déclarés. « Dans certains pays, et encore davantage dans des endroits reculés, les parents attendent parfois plusieurs mois, voire plusieurs années, avant de déclarer la naissance d’un enfant », explique le dirigeant d’un club sénégalais qui a souhaité rester anonyme. Mais les fraudes peuvent intervenir plus tard.            « Par exemple, un joueur qui a officiellement 23 ans va obtenir un faux extrait de naissance auprès d’un fonctionnaire municipal contre un peu d’argent, afin d’être transféré dans un club européen et d’avoir une chance de faire une carrière plus longue. Il y a en Afrique une pression sociale importante et pour un joueur issu d’un milieu très modeste, c’est une opportunité de sortir, sa famille et lui, de la précarité », précise ce même dirigeant.                              Lire aussi   « Avec la CAN 2022, j’ai replongé » : au Sénégal, la fièvre des paris sportifs en ligne                   D’après Eugène Diomandé, le président du Séwé Sport de San Pedro (Côte d’Ivoire, Ligue 1), « la triche est en moyenne de trois ans entre l’âge réel et l’âge annoncé, même si on nous présente des papiers officiels ». « J’ai parfois refusé la signature des joueurs qui affirmaient avoir 16 ou 17 ans alors qu’ils en avaient visiblement 24 ou 25, car ils mesuraient 1,85 m et avaient les traits d’un adulte !, ajoute-t-il. Car il y a forcément des conséquences liées à cette fraude : un joueur qui a triché et qui dit avoir 26 ans alors qu’il en a 30 va devenir moins performant avec l’âge, et il sera davantage exposé au risque de blessure, et son club sera lésé. »              Eclaboussées par ces affaires à répétition, les institutions sportives du continent ont renforcé les contrôles. Depuis 2018, la Confédération africaine de football (CAF) fait effectuer des examens IRM pour évaluer l’âge osseux avant certaines compétitions continentales réservées aux mineurs. Certains résultats ont conduit l’instance à exclure de ses tournois des joueurs convaincus de fraude, ou même de sélections entières comme celle du Bénin, de la Guinée ou de la Gambie. Le test, qui s’effectue au niveau des poignets, est réputé fiable, mais les clubs y ont rarement recours en raison de son coût élevé et du faible nombre d’hôpitaux équipés.            « Sommes d’argent en jeu »            « Il y a quelques années, la fraude s’organisait à des cadences presque industrielles, c’est un peu moins le cas aujourd’hui, observe néanmoins Eugène Diomandé. Certaines fédérations assurent un meilleur suivi des joueurs professionnels via des photos, des empreintes. Dans les clubs, on se fie à notre instinct, à l’apparence physique, on essaie de remonter le parcours scolaire pour vérifier l’état civil. »            L’ASEC Mimosas (Côte d’Ivoire), qui possède l’une des académies les plus réputées d’Afrique et a formé de grands joueurs ivoiriens comme Yaya Touré, Kolo Touré ou Gervinho, multiplie depuis plusieurs années les initiatives pour s’assurer que l’âge de ses jeunes joueurs soit le plus proche de la réalité. « Les plus jeunes intègrent l’académie vers 11-12 ans. On demande des renseignements aux maternités, aux écoles, nos médecins effectuent divers examens pour contrôler qu’ils ont bien l’âge annoncé, mais c’est compliqué d’en avoir la certitude absolue », note Benoît You, le directeur général.             

<article-nb="2022/02/23/19-11">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Arrivé en fanfare à l’été 2021, Lionel Messi n’a pas fait mieux jouer l’orchestre parisien. Au contraire, il est venu s’ajouter à ses problèmes, écrit notre chroniqueur Jérôme Latta.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                Sport       Ligue 1         « L’intérêt sportif de la venue de Lionel Messi à Paris reste introuvable »   Chronique        Jérôme Latta        Arrivé en fanfare à l’été 2021, Lionel Messi n’a pas fait mieux jouer l’orchestre parisien. Au contraire, il est venu s’ajouter à ses problèmes, écrit notre chroniqueur Jérôme Latta.   Publié le 21 février 2022 à 11h45 - Mis à jour le 21 février 2022 à 13h32    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le PSG attendait son Messi et il a été paradoxalement exaucé : il n’a pas eu celui de Barcelone. Six mois après un recrutement retentissant, l’Argentin est plus l’ombre de lui-même qu’il n’en fait à ses coéquipiers – si tant est qu’il fallût craindre cela.            Après le match (enfin) gagné des Parisiens face au Real Madrid, mardi 15 février, les interprétations de la prestation du numéro 30 ont divergé. En progrès selon les uns, avec quelques jolies passes ; toujours aussi insipide selon les autres, avec un penalty manqué pour point d’orgue de son match.            La déception se mesure à son total de deux buts inscrits en Ligue 1, à pondérer avec ses huit passes décisives. Le bilan plus approfondi établi par L’Equipe montre une spectaculaire baisse de rendement au regard des saisons précédentes : réussite des dribbles, qualité des tirs, passes vers la surface, presque tous les indicateurs sont en berne.            L’hypothèse du déclin            Le ressenti visuel n’est pas meilleur. Messi ne passe plus les défenseurs, cherche sa place, enlise le jeu dans l’axe. Samedi 19 février contre Nantes, il a effectué sa plus longue course en allant chercher un ballon pour tirer un coup franc (finalement laissé à Neymar).             Messi ayant dans les jambes dix-huit saisons de football de haut niveau, son déclin à 34 ans ne serait pas une surprise            Certains, le voyant redescendre dans l’entrejeu, espèrent qu’il y mettra du liant, endossant la panoplie de ses anciens coéquipiers Iniesta ou Xavi. Sans leur volume de jeu, c’est très improbable. Il recule, ou bien il régresse ? Messi ayant dans les jambes dix-huit saisons de football de haut niveau et à haute intensité, son déclin à 34 ans ne serait pas une surprise – même s’il faut encore se garder d’une telle conclusion.              D’autres facteurs pèsent en effet. L’exil, loin du FC Barcelone – à la fois cocon et club tout entier organisé autour de lui. Les rigueurs de la Ligue 1, qu’on prend à tort pour un mauvais championnat, alors qu’il est difficile. L’inadéquation avec une équipe du PSG qui n’avait pas besoin de lui, qui n’a pas progressé avec lui et dont il a même accru les problèmes.            Ne parvenir ni à l’épanouissement du joueur ni à une meilleure qualité du jeu parisien, c’est un bilan embarrassant. Mettre cela au passif d’un énième entraîneur en échec à Paris ne tient plus. Entre la gestion des ego et les compositions d’équipe avec des figures imposées, on ne sait plus si une attaque Neymar-Messi-Mbappé est encore une chance quand elle est une obligation.            Aligné face aux Nantais, le trio a convenablement joué, mais n’a pas conjuré la défaite, et il a encore illustré l’expression « une équipe coupée en deux ». L’inactivité défensive et la participation très intermittente de Messi ne peuvent qu’accentuer les déséquilibres parisiens.            Le club qui fait mal jouer Messi            L’apport contesté de Cristiano Ronaldo à Manchester United rappelle que les superstars peuvent cannibaliser aussi bien l’attention que le projet de jeu. Les trois derniers vainqueurs de la Ligue des champions – Liverpool, Bayern, Chelsea – ont plus compté sur leurs qualités collectives que sur des hommes providentiels.             Sur le plan médiatique et commercial, la venue de Messi au PSG a été une totale réussite. Sur le plan sportif, elle ne présente aucun bénéfice tangible            Le PSG s’est encombré d’un joueur à statut, un de plus, et pas le moindre : le « meilleur du monde », une légende vivante. Ne pas le titulariser ou le remplacer en cours de match constituerait non seulement un crime de lèse-majesté, mais aussi un désaveu pour le club et sa politique du casting.              La tendance des dirigeants parisiens à aligner les vedettes comme des trophées dans leur vitrine compromet leur capacité à en remporter. En attirant Sergio Ramos (quatre matchs cette saison) en même temps que Messi, le club a mis huit Ligues des champions dans son effectif, sans paraître augmenter ses chances d’en inscrire une à son palmarès.            L’intérêt sportif de la venue de Messi reste pour l’heure introuvable. Kylian Mbappé a beau faire, on est loin de la « meilleure équipe du monde » prématurément célébrée à l’été 2021. Sur le plan médiatique et commercial, l’opération a été une totale réussite. Sur le plan sportif, elle ne présente aucun bénéfice tangible. Sur le plan de l’image, le PSG doit désormais éviter d’entrer dans l’histoire comme le club qui a fait mal jouer Lionel Messi.            A le voir faire de la figuration la plupart du temps, il faut miser sur son retour à l’avant-scène au cours des derniers actes. Paris jouant sa saison en Ligue des champions sur une poignée de matchs, deux ou trois coups d’éclat de Messi dans le dernier carré de la compétition suffiront à sauver le storytelling de cette union aventureuse.                   Jérôme Latta          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du jeudi 24 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike       Codes Promo i-run      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les méduses et vous  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/21/l-interet-sportif-de-la-venue-de-lionel-messi-a-paris-reste-introuvable_6114605_3242.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9r\u00eat sportif de la venue de Lionel Messi \u00e0 Paris reste introuvable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-21T11:45:18+01:00","datePublished":"2022-02-21T11:45:18+01:00","dateModified":"2022-02-21T13:32:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Arriv\u00e9 en fanfare \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021, Lionel Messi n\u2019a pas fait mieux jouer l\u2019orchestre parisien. Au contraire, il est venu s\u2019ajouter \u00e0 ses probl\u00e8mes, \u00e9crit notre chroniqueur J\u00e9r\u00f4me Latta.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/269/0/3233/1616/1342/696/60/0/5a88a93_5590800-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/23/19-12">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Le joueur de tennis serbe avait été expulsé d’Australie en janvier lors du premier Grand Chelem de l’année, n’étant pas vacciné contre le Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                        Sport       Tennis             Absent à l’Open d’Australie, Novak Djokovic lance sa saison 2022 à Dubaï      Le joueur de tennis serbe avait été expulsé d’Australie en janvier lors du premier Grand Chelem de l’année, n’étant pas vacciné contre le Covid-19.       Le Monde avec AFP     Publié le 21 février 2022 à 10h50    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le joueur serbe Novak Djokovic, le 20 février 2022, avant le tournoi de tennis de Dubaï.  JORGE FERRARI / AFP                 Une rentrée retardée aux Emirats arabes unis pour Novak Djokovic. Le Serbe est de retour à Dubaï, lundi 21 février, avec l’ambition de conserver sa place de numéro 1 mondial, un mois après son expulsion d’Australie où il n’avait pu défendre ses chances lors du premier Grand Chelem de l’année, n’étant pas vacciné contre le Covid-19.            Son rival Rafael Nadal tentera lui de confirmer son retour au premier plan à Acapulco après s’être offert fin janvier à Melbourne un 21e titre du Grand Chelem, record chez les hommes. L’Espagnol avait ainsi dépassé d’une unité au palmarès des « Majeurs » le Suisse Roger Federer, toujours convalescent, et donc Djokovic, dont la participation annulée à l’Open d’Australie avait défrayé la chronique.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le séjour australien de Novak Djokovic pourrait lui coûter cher                   Pour justifier de son arrivée en Australie sans avoir été vacciné, le Serbe de 34 ans avait demandé, au motif d’avoir contracté le Covid-19 quelques semaines plus tôt, une exemption qui ne lui avait finalement jamais été accordée. Et son visa avait été définitivement annulé après quinze jours d’une polémique inédite.            « Prêt à payer le prix »            Depuis, Djokovic s’est reposé en Serbie, en famille, et cette semaine il est sorti de son silence, pour la BBC puis la télévision serbe. Il n’est pas « antivax », a-t-il bien précisé, mais souhaite continuer à « contrôler ce qu’on injecte » dans son corps.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Novak Djokovic, Twitter et les antivax »                   Il s’est aussi dit « prêt à payer le prix » de ses convictions même si cela doit lui coûter sa participation aux trois autres tournois majeurs cette saison, à savoir Roland-Garros (22 mai-5 juin), Wimbledon (27 juin-10 juillet), l’US Open (29 août-11 septembre), et de facto la course au record.            La ministre française des sports, Roxana Maracineanu, a affirmé dimanche au micro de RTL :            « On espère tous que la crise sanitaire va évoluer dans un sens positif mais si cela ne change pas, il faudra un passe vaccinal et donc Novak Djokovic ne sera pas avec nous [à Roland-Garros]. »            A Dubaï, le numéro 1 mondial peut participer au tournoi car un vaccin contre le coronavirus n’est pas obligatoire pour entrer aux Emirats, où 895 nouveaux cas ont été annoncés jeudi.              « Sachant que je venais à Dubaï, j’avais quelque chose à préparer, j’avais un objectif. Donc maintenant que je suis ici, je peux dire que je suis aussi bien préparé que possible et que je suis enthousiaste à l’idée de jouer à nouveau sur le circuit », a déclaré « Djoko », en quête d’un sixième titre à Dubaï, lors d’une conférence de presse dimanche.            Vaccin obligatoire pour entrer sur le sol américain            Après Dubaï, il figure sur la liste des engagés pour le Masters 1000 d’Indian Wells (7-20 mars), dans le désert californien. Mais il n’a pas le droit d’entrer sur le territoire américain sans être vacciné.            Le numéro 1 mondial a expliqué :            « Je ne peux pas vraiment choisir en ce moment. Il s’agit vraiment de savoir où je peux aller et jouer. Partout où une occasion se présentera, je l’utiliserai probablement et j’irai jouer parce que c’est toujours ce que j’aime faire. »            Lundi, Djokovic retrouvera d’entrée le jeune Lorenzo Musetti (19 ans, 57e mondial) qui lui avait donné du fil à retordre en juin dans sa quête d’un deuxième trophée à Roland-Garros.              Lors des huitièmes de finale à Paris, le champion serbe avait perdu les deux premiers sets avant d’inverser la tendance puis Musetti avait finalement abandonné dans la cinquième manche (6-7 (7/9), 6-7 (2/7), 6-1, 6-0, 4-0).            Pour Djokovic, l’enjeu sera aussi de conserver le fauteuil de roi de l’ATP que le numéro 2 mondial, le Russe Daniil Medvedev, engagé au tournoi d’Acapulco, peut lui ravir à l’issue de la semaine. Le finaliste du dernier Open d’Australie peut grimper au sommet s’il s’adjuge le titre au Mexique quel que soit le résultat de « Djoko » aux Emirats. « Si cela arrive cette semaine, je serai le premier à le féliciter », a estimé Djokovic au sujet du Russe.            Mais la concurrence s’annonce rude à Acapulco avec, outre Nadal – opposé d’entrée à l’Américain Reilly Opelka –, le Grec Stefanos Tsitsipas et l’Allemand Alexander Zverev.              De son côté, Djokovic espère rapidement retrouver de bonnes sensations, lui qui n’a plus joué en compétition depuis le 3 décembre et une défaite à Madrid avec la Serbie contre la Croatie en demi-finale de la Coupe Davis.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Djokovic : douze jours de bras de fer avec l’Australie et un immense gâchis                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du jeudi 24 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les méduses et vous  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/21/absent-a-l-open-d-australie-novak-djokovic-lance-sa-saison-2022-a-dubai_6114594_3242.html"},"headline":"Novak Djokovic lance sa saison 2022 \u00e0 Duba\u00ef","dateCreated":"2022-02-21T10:50:23+01:00","datePublished":"2022-02-21T10:50:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Le joueur de tennis serbe avait \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 d\u2019Australie en janvier lors du premier Grand Chelem de l\u2019ann\u00e9e, n\u2019\u00e9tant pas vaccin\u00e9 contre le Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/1001/0/6000/3000/1342/696/60/0/9e77320_5594427-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/23/19-13">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Ce qu’il faut retenir de la 25e journée de Ligue 1 marquée par la défaite du PSG à Nantes et les débuts contrastés de David Guion sur le banc des Girondins.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                              Football          Ligue 1 : Bordeaux et son « but casquette », Frédéric Antonetti le « mal aimé » et la note parfaite d’Alban Lafont   Chronique        Alexandre Pedro        Ce qu’il faut retenir de la 25e journée de Ligue 1 marquée par la défaite du PSG à Nantes et les débuts contrastés de David Guion sur le banc des Girondins.   Publié le 20 février 2022 à 19h59 - Mis à jour le 21 février 2022 à 11h18    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Malgré les efforts de son attaquant HwangUi-jo, Bordeaux n’a pas réussi à battre Monaco lors de la 25e journée de Ligue 1, le 20 février 2022 au Matmut Stadium.  THIBAUD MORITZ / AFP                 Le Paris-Saint-Germain n’aime pas l’ouest de la France. Déjà battu par Rennes en octobre (2-0), le PSG s’est incliné à Nantes samedi (3-1) dans un match marqué par le penalty raté par Neymar – ou arrêté par Alban Lafont. Une question de point de vue…            De son côté, Nice a assuré l’essentiel avec une victoire sans la manière contre Angers pour se rapprocher de Marseille, deuxième, battu à domicile par Clermont, et rester sur le podium (3e à 14 points du leader parisien). Vainqueur 4-1 de Troyes, le Stade rennais a retrouvé la fluidité dans son jeu de l’automne dernier, à l’image du troisième but inscrit par Martin Terrier à la conclusion d’une action d’école.                           Les résultats de la 25e journée       Lille - Metz : 0-0         Lens - Lyon : 1-1         Nantes - PSG : 3-1         Nice - Angers : 1-0         Reims - Brest : 1-1         Lorient - Montpellier : 0-1         Rennes - Troyes : 4-1         Saint-Etienne - Strasbourg : 2-2         Monaco - Bordeaux : 1-1         Marseille - Clermont : 0-2         Consultez le classement de la Ligue 1 ici                         La première du week-end :            Ancien entraîneur de Reims, David Guion a accepté une mission délicate, sauver un monument en péril du football français : Bordeaux. Pour sa première sur le banc des Girondins contre Monaco dimanche, le successeur de Vladimir Petkovic avait tout pour voir son équipe s’imposer et enfin quitter la dernière place du classement. Après l’ouverture du score par Rémi Oudin à la 22e minute, le milieu international Aurélien Tchouaméni est, en effet, expulsé treize minutes plus tard.              A onze contre dix, Bordeaux domine mais reste un petit être très fragile. Guion connaît la statistique. Avec 61 buts encaissés cette saison, sa nouvelle équipe possède la pire défense des cinq grands championnats européens. Le 62e doit surtout à la malchance. A la 67e minute, Gelson Martins frappe, Anel Ahmedhodzic repousse de la tête sur son coéquipier, Marcelo qui lui tournait le dos. Involontairement, le Brésilien (arrivé de Lyon cet hiver) marque contre son camp.            « On a pris un but casquette, on n’a pas eu trop de réussite, mais c’est toujours comme ça quand on est en bas du classement. Mais je reste persuadé qu’avec ce qu’on a montré sur le terrain, on va s’en sortir », voulait croire le gardien Gaëtan Poussin au micro de Canal+. Dans leur malheur, David Guion et les Bordelais ne pointent jamais qu’à un point du 16e, Saint-Etienne, autre grand nom de la Ligue 1 menacé par la relégation.            Le joueur du week-end :            Comme son illustre nom l’indique, Justin Kluivert est un « fils de ». Dans les années 1990 et 2000, Patrick, son père, a été l’un des numéros 9 les plus efficaces et élégants de sa génération. Ces dernières semaines et après un début de saison gâchée par les blessures, Justin a commencé à se faire un prénom à Nice. Dimanche, le Néerlandais a donné la victoire aux Aiglons contre Angers (1-0) avec un but tout en vitesse et en opportunisme. Deux qualités héritées du papa, même si Kluivert junior s’épanouit davantage sur un côté en attaque.              Auteur de trois buts et trois passes décisives en Ligue 1, le joueur prêté par l’Ajax d’Amsterdam confirme les promesses et rattrape le temps perdu après deux expériences ratées à l’AS Roma et au RB Leipzig (déjà en prêt). « S’il est à Nice, c’est que le club a grandi mais que Justin n’a pas tout cassé comme prévu », avouait au Parisien, Julien Fournier, le directeur du football du club.                          L’attaquant de Nice, Justin Kluivert, célèbre son but contre Angers lors de la 25e journée de Ligue 1, le 20 février 2022 à l’Allianz Riviera de Nice.  VALERY HACHE / AFP                 Mais Fournier a trouvé les arguments pour convaincre son agent, le très influent et dur en affaires Mino Raiola. « Aujourd’hui, il a la preuve qu’on ne lui a pas raconté d’histoires, que Nice est un bon club avec un très bon coach [Christophe Galtier] », poursuit Fournier.            Papa – qui a conseillé ce choix – ne le regrette pas pour l’instant. « Justin a la chance d’être sous les ordres d’un grand entraîneur, qui a remporté le titre avec Lille. Justin est épanoui à ses côtés. Je sens qu’il est sur la bonne voie, qu’il est très concentré », avançait l’ancien buteur des Pays-Bas dans les colonnes de Nice-Matin en début de mois. De quoi inciter, en fin de saison, les dirigeants niçois à lever l’option d’achat de 15 millions d’euros ?            La déclaration du week-end            « Je dois faire le beauf de service… Vous adorez les entraîneurs BCBG. En France, vous n’aimez que les BCBG. Je ne suis pas aimé, je le sais. »            Frédéric Antonetti ne va pas entamer, à 60 ans, une carrière de moine bouddhiste. L’entraîneur du FC Metz a toujours eu le sang chaud, et son altercation, vendredi, avec Sylvain Armand, coordinateur sportif de Lille, n’est jamais que le dernier épisode d’une carrière faite de coups de sang et de coups de gueule contre un joueur, un arbitre, voire un supporteur de son propre club. En conférence de presse, après un triste 0-0, le Corse a donné une nouvelle fois sa version du « mal aimé » de Claude François. Son classique depuis 1994 et ses débuts à Bastia.            💬 Furieux, Frédéric Antonetti quitte la conférence de presse : « Vous adorez les entraîneurs BCBG, je ne suis pas B… https://t.co/wmDwEK330j— lequipe (@L'ÉQUIPE)              L’action du week-end            L’événement est presque aussi rare qu’un 29 février. Oui, on a marqué en France un but sur coup franc indirect dans la surface. Direction le stade Geoffroy-Guichard pour Saint-Etienne - Strasbourg. Sur la première attaque stéphanoise, le gardien alsacien Matz Sels récupère avec ses mains un ballon donné volontairement du pied par un de ses défenseurs (du moins selon M. Gautier). Décalé par Denis Bouanga à 10 mètres, Ryad Boudebouz évite la ligne Maginot formée par les Strasbourgeois et ouvre le score d’une frappe du pied gauche dans la lucarne. Splendide mais insuffisant pour permettre aux Verts de s’imposer (2-2).            📸 4 photos pour un CF indirect : tellement rare !


<article-nb="2022/02/23/19-14">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Marqués par le boycott diplomatique de certains pays et par la menace épidémique, les XXIVes Jeux d’hiver se sont déroulés dans un contexte très contrôlé et sans accrocs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                                            Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : organisation, résultats, diplomatie… Un succès à géométrie variable pour Pékin      Marqués par le boycott diplomatique de certains pays et par la menace épidémique, les XXIVes Jeux d’hiver se sont déroulés dans un contexte très contrôlé et sans accrocs.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié le 20 février 2022 à 17h43 - Mis à jour le 21 février 2022 à 09h11    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La cérémonie de clôture des Jeux olympiques de Pékin, le 20 février 2022.  WANG ZHAO / AFP               Avant même la fin des Jeux olympiques (JO), la Chine célébrait déjà sa victoire. Par bien des aspects, ces XXIVe Jeux d’hiver constitue pour le régime chinois un indéniable succès. « Ce sont des Jeux très réussis (…). Il est évident que les athlètes sont plus que contents », affirmait, vendredi 18 février, Thomas Bach, le président du Comité international olympique (CIO). Ces jeux furent « vraiment extraordinaires », a-t-il insisté deux jours plus tard, lors de la cérémonie de clôture, juste après avoir remis le drapeau olympique aux villes de Milan et de Cortina d’Ampezzo (Italie), qui accueilleront la XXVe édition, en 2026.          Une réussite sur le plan sanitaire d’abord. Beaucoup avaient prédit que la politique zéro Covid que la Chine continue d’appliquer ne résisterait pas à l’arrivée de 13 524 visiteurs venus de l’étranger. A tort. La bulle sanitaire, mise en place autour des JO, et les mesures de protection à l’intérieur de celle-ci ont fonctionné.                            Lire aussi   Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique                 Malgré la détection de 432 cas positifs – en cumulé – dans la bulle le 14 février, dix jours après l’ouverture des Jeux, il n’y a pas eu de cluster. Le nombre de nouveaux cas s’est finalement résorbé – jusqu’à disparaître certains jours – au fur et à mesure que les arrivées de l’étranger diminuaient.          Surtout, le virus ne s’est répandu ni dans Pékin ni dans le reste du pays. Le prix à payer est connu : une politique de traçage et d’isolement très rigoureuse et des JO qui se sont tenus devant environ 100 000 spectateurs (dûment testés) seulement, soit dix fois moins qu’en Corée du Sud, quatre ans plus tôt.          Troisième au tableau des médailles          Malgré tout, les Jeux ont été populaires en Chine. Dans ce pays où les sports d’hiver restent, quoi qu’en disent les autorités, une activité marginale, ce n’était pas gagné d’avance.          Mais au fur et à mesure que les athlètes chinois montaient sur le podium – au total la Chine a remporté quinze médailles, dont neuf en or –, le pays s’est émerveillé devant les exploits de la skieuse Eileen Gu, du snowboarder Su Yiming ou du couple de patineurs Sui Wenjing et Han Cong. Les ventes en ligne de vêtements de ski et de matériel de sports d’hiver ont explosé et les boutiques vendant la mascotte des Jeux (le panda Bing Dwen Dwen) ont été prises d’assaut.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  JO de Pékin 2022 : le ski en Chine, entre eldorado et mirage                 Le bon déroulement technique de ces Jeux, la performance de leurs athlètes – au tableau des médailles, la Chine se classe troisième, juste devant les Etats-Unis – et la gentillesse unanimement célébrée des milliers de jeunes volontaires sont autant de motifs de fierté pour les Chinois.        Il vous reste 60.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/20/jo-2022-organisation-resultats-diplomatie-un-succes-a-geometrie-variable-pour-pekin_6114523_3242.html"},"headline":"JO 2022 : organisation, r\u00e9sultats, diplomatie\u2026 Un succ\u00e8s \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable pour P\u00e9kin","dateCreated":"2022-02-20T17:43:06+01:00","datePublished":"2022-02-20T17:43:06+01:00","dateModified":"2022-02-21T09:11:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Diplomatie","International","Chine","Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Marqu\u00e9s par le boycott diplomatique de certains pays et par la menace \u00e9pid\u00e9mique, les XXIVes Jeux d\u2019hiver se sont d\u00e9roul\u00e9s dans un contexte tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 et sans accrocs.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/89/0/4940/2470/1342/696/60/0/6bc9731_5592804-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-15">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Trois fois meilleur défenseur de l’année, le pivot français des Utah Jazz dispute, dimanche, son troisième « match des étoiles » de la Ligue nord-américaine de basket.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       NBA             All-Star Game : la « grande fierté » de Rudy Gobert, une troisième fois au rendez-vous des stars NBA      Trois fois meilleur défenseur de l’année, le pivot français des Utah Jazz dispute, dimanche, son troisième « match des étoiles » de la Ligue nord-américaine de basket.          Par Clément Martel         Publié le 20 février 2022 à 15h00 - Mis à jour le 20 février 2022 à 15h03    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le pivot français Rudy Gobert dispute dimanche son troisième All-Star Game, le « match des étoiles » de la NBA.  RICK BOWMER / AP                 A quoi tient une carrière ? Si Rudy Gobert n’avait pas, quand il avait onze ans, glissé sur un requin en plastique alors qu’il avançait, un cutter à la main, il n’en serait peut-être pas là. Là, c’est à Cleveland, au cœur de l’Ohio, prêt à disputer, dimanche 20 février, son troisième All-Star Game d’affilée – le « match des étoiles » récompensant l’élite des joueurs de la NBA, la ligue nord-américaine de basket.            « On ne sait jamais ce que le destin nous réserve, s’amuse le pivot français des Utah Jazz, interrogé quelques jours avant le match. A l’époque, je faisais de la boxe, et je me suis ouvert la main. J’ai dû avoir huit points de suture, et après je n’ai jamais repris la boxe, jusqu’à il y a quelques années, pour m’entraîner désormais, pendant l’été. » Une fois sa plaie cicatrisée, « un peu par hasard », il avait commencé à jouer au basket.                              Lire aussi   NBA : le grand bazar du All-Star Game                   Dix-huit ans ont passé, et le gamin de Saint-Quentin (Aisne) a pris quelques centimètres (il culmine à 2,16 m) et beaucoup d’épaisseur. Elu trois fois meilleur défenseur de l’année en NBA, il est désormais un régulier du grand raout médiatique qu’est le All-Star Game. « Je ne prends jamais ça pour acquis, c’est une grande fierté d’être distingué comme faisant partie des meilleurs joueurs NBA », insiste celui qui est aussi le pivot de l’équipe de France.              Evaporé le « manque de respect » qu’il déplorait en 2019, quand les coachs NBA l’avaient snobé, lui préférant un joueur plus doué offensivement, mais dont l’équipe accumulait les défaites. Et s’il n’a été choisi « que » comme dernier remplaçant de l’équipe réunie par Kevin Durant (Nets de Brooklyn), le Français savait infinitésimales ses chances de décrocher une place dans le cinq de départ du « match des étoiles ».            Concours de popularité            Initialement imaginé comme une récompense pour les meilleurs joueurs de la Ligue, le All-Star Game s’est mué en un concours de popularité, où les tweets du public sont comptés – avec parfois l’appel de certaines célébrités à faire voter leurs followers sur les réseaux sociaux pour tel ou tel joueur. « Tant que les votes des fans compteront autant pour les titulaires, je n’ai aucune illusion d’y être un jour », souffle Gobert.                              Lire aussi   Rudy Gobert, une « tour » en quête de reconnaissance en NBA                   Le Français admet qu’il pourrait en faire « beaucoup plus » sur les réseaux sociaux, s’il cherchait à capter l’attention en dehors du terrain. Mais « la popularité, ce n’est pas vraiment ce qui me motive », tranche-t-il. « Mon objectif, c’est d’essayer d’être le meilleur Rudy possible sur le terrain, d’avoir le meilleur impact possible et d’essayer d’aller chercher le titre NBA. »               Mesuré dans ses mots, il prend garde à ne pas faire de vagues, dans un milieu prompt à monter en épingle la moindre petite phrase. En janvier, ses propos sur l’implication défensive de joueurs d’équipes devançant le Jazz au classement ont été interprétés comme un tacle à son partenaire Donovan Mitchell, l’autre All-Star de l’équipe. « Le drama, c’est ce qui fait le plus de clics. On est conscients que ça fait partie du business de la NBA », relève-t-il, n’oubliant pas qu’il fut, en 2020, le premier joueur contaminé au SARS-CoV-2 de la NBA, et pointé du doigt à ce titre pour avoir été « celui par qui le sport s’est arrêté ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  2020, l’année où le sport s’est arrêté                   Le médaillé d’argent aux Jeux olympiques de Tokyo avec les Bleus ne manque pas d’ambition. « Depuis tout petit, je ne me suis jamais fixé de limite. J’ai toujours visé très haut », relate le pivot français. Mis au sport par sa mère pour qu’il dépense son énergie difficilement compatible avec leur « petit HLM de Saint-Quentin », il touche à tout. « J’ai fait de l’athlétisme, du karaté, même du ping-pong à un moment donné. » Puis viennent la boxe, et enfin le basket. Pris de passion pour ce sport – que pratiquait son père Rudy Bourgarel, chez les professionnels –, il annonce la couleur : « Je veux jouer en NBA. »            Son enthousiasme est accueilli avec scepticisme, voire une ironie dédaigneuse. Comme bien plus tard, quand il proclamera son ambition d’être All-Star, de décrocher une médaille olympique ou de vouloir battre les surpuissants Américains avec l’équipe de France – des objectifs qu’il a depuis atteints. « C’est la nature humaine, philosophe-t-il, tant que quelque chose n’a pas été réalisé, les gens pensent que c’est impossible. » Sur sa liste, les prochains objectifs sont déjà inscrits : remporter le titre NBA et un titre avec les Bleus. Avec comme ligne de conduite « ne pas vivre dans le regret de ne pas avoir tenté de vivre mes rêves ».            Auteur d’une saison accomplie            Dans une année encore perturbée par la pandémie, son équipe du Jazz aborde la fin de saison avec moins de certitudes que l’an passé. Premiers de la conférence Ouest, Gobert et ses coéquipiers avaient échoué aux portes des finales de conférence, l’équivalent, en NBA, des quarts de finale. « Cette saison est assez particulière, reconnaît le pivot. Il faut s’adapter en permanence, et essayer de tout mettre en place pour aborder les playoffs en confiance. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Basket : entre Covid-19 et incertitude, Nicolas Batum raconte l’« étrange saison » NBA                   Auteur d’une saison accomplie sur le plan statistique (15,7 points, 14,8 rebonds et 2,3 contres par match), meilleur rebondeur de la Ligue et défenseur reconnu, Rudy Gobert pourrait, en fin de saison, laisser un peu plus son empreinte dans les livres d’histoire de la NBA. Il apparaît comme un candidat légitime à un nouveau titre de meilleur défenseur de l’année.              A 29 ans, il rejoindrait ainsi le Congolais Dikembe Mutombo et l’Américain Ben Wallace, les seuls joueurs à avoir glané quatre fois cette distinction. « Marquer l’histoire, c’est quelque chose qui restera à jamais, relève le pivot français. Décrocher un quatrième trophée serait superbe, mais ça dépend surtout de la manière dont on joue en tant qu’équipe. »            Avec cette troisième étoile d’affilée au All-Star Game, Rudy Gobert rejoint Tony Parker, seul Français à avoir enchaîné de la sorte (le meilleur joueur du basket français compte six sélections au total). Avant de reprendre le cours de la saison NBA, et d’espérer y décrocher un premier titre, le Français entend profiter de cette rencontre festive.                 Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du jeudi 24 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les méduses et vous  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/20/all-star-game-la-grande-fierte-de-rudy-gobert-une-troisieme-fois-au-rendez-vous-des-stars-nba_6114505_3242.html"},"headline":"All-Star Game\u00a0: la \u00ab\u00a0grande fiert\u00e9\u00a0\u00bb de Rudy Gobert, une troisi\u00e8me fois au rendez-vous des stars NBA","dateCreated":"2022-02-20T15:00:09+01:00","datePublished":"2022-02-20T15:00:09+01:00","dateModified":"2022-02-20T15:03:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","NBA"],"keywords":["Sport","Basket","NBA"],"description":"Trois fois meilleur d\u00e9fenseur de l\u2019ann\u00e9e, le pivot fran\u00e7ais des Utah Jazz dispute, dimanche, son troisi\u00e8me \u00ab\u00a0match des \u00e9toiles\u00a0\u00bb de la Ligue nord-am\u00e9ricaine de basket.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/165/0/5400/2700/1342/696/60/0/9ff1efe_71bdefc18bb2409195175bd7e0557bba-71bdefc18bb2409195175bd7e0557bba-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"NBA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nba/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/23/19-16">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ La flamme olympique s’est éteinte et les Bleus repartent avec 14 médailles, moins qu’à Sotchi et Pyeongchang. Mais, forts de cinq titres, ils égalent le record, établi quatre ans plus tôt.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : sauvée par le biathlon, la France quitte Pékin avec un bilan mitigé      La flamme olympique s’est éteinte et les Bleus repartent avec 14 médailles, moins qu’à Sotchi et Pyeongchang. Mais, forts de cinq titres, ils égalent le record, établi quatre ans plus tôt.          Par Nicolas Lepeltier(Pékin (Chine), envoyé spécial) et Aude Lasjaunias(Pékin (Chine), envoyée spéciale)         Publié le 20 février 2022 à 14h35 - Mis à jour le 21 février 2022 à 10h39    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’équipe de France de biathlon fête la victoire de Justine Braisaz-Bouchet lors de la mass start olympique, le 18 février 2022 à Zhangjiakou (Chine).  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 Quatorze médailles, dont cinq en or, sept en argent et deux en bronze. La France a conclu les Jeux olympiques (JO) d’hiver de Pékin à la 10e place au classement des nations (établi à partir du nombre de médailles d’or). On peut voir le verre à moitié vide : sur le plan strictement comptable, c’est moins bien que les 15 podiums et la neuvième position d’il y a quatre ans, à Pyeongchang (Corée du Sud). Ou le verre à moitié plein, comme Brigitte Henriques. La présidente du Comité national olympique et sportif français (CNOSF) a insisté, dimanche 20 février, en visioconférence de presse : le bilan des Bleus est « positif ».            D’abord, insiste-t-elle, la France compte autant de titres (cinq) et plus de médailles d’argent qu’en 2018 (quatre). Surtout, elle fait aussi bien avec moins : à Pyeongchang, la délégation tricolore comptait 108 athlètes ; ils n’étaient que 88 du voyage à Pékin. « Se stabiliser à un tel niveau est déjà une performance », abonde Claude Onesta, le manageur de la haute performance au sein de l’Agence nationale du sport (ANS), avant de prendre l’exemple du Canada, troisième nation en Corée du Sud, mais recalé à la onzième place à l’issue des Jeux 2022, juste derrière la France – avec certes 26 médailles, mais « seulement » quatre en or.                             JO 2022 :  Le malaise Valieva, les chercheurs d’or norvégiens… Retour sur les moments marquants de ces Jeux                   Si l’Hexagone maintient son niveau, c’est pour moitié grâce au biathlon, qui « a littéralement porté » les Bleus, de l’aveu de Brigitte Henriques. Avec sept médailles (trois en or, quatre en argent) au cours de la quinzaine olympique, le « sport de douanier » a confirmé qu’il était bien le principal fournisseur de métaux depuis Turin 2006. Derrière ce succès, se cache surtout un homme : Quentin Fillon Maillet, véritable locomotive de l’équipe de France.                          Derrière ce succès, se cache surtout un homme : Quentin Fillon Maillet, véritable locomotive de l’équipe de France.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP                 Vendredi 18 février, lors de la mass start (départ groupé), « QFM » est passé à une balle près d’un « grand chelem » historique – un podium lors de chaque course disputée au cours d’une même édition des Jeux olympiques. Le Jurassien doit se « contenter » de cinq médailles. Mais, plus de doute, celui à qui le globe de la Coupe du monde – qui récompense le meilleur biathlète de la saison – ne devrait plus échapper cet hiver est bien le digne successeur de Martin Fourcade, qui reste le sportif français le plus titré (cinq médailles d’or) aux JO.            Surprises et déceptions            Pourtant, reconnaît Claude Onesta, en Chine, les Bleus sont passés à côté de médailles qui leur semblaient promises. « Certaines attentes sur le papier ne se sont pas matérialisées », euphémise Anne-Chantal Pigelet-Grévy, la présidente de la Fédération française de ski (FFS). Comme la skieuse acrobatique Perrine Laffont, qui n’a pas réalisé le doublé inédit auquel elle rêvait tant. Titrée il y a quatre ans à Pyeongchang, la Pyrénéenne n’a pas pu faire mieux qu’une quatrième place sur les bosses du Genting Snow Park de Zhangjiakou. La pression et les attentes ont semblé bien lourdes pour la jeune femme de 23 ans.              Autre déception tricolore, Alexis Pinturault. Meilleur skieur du monde à l’hiver 2021, le Savoyard n’a retrouvé sur les pistes de Yanqing ni le ski ni le surcroît d’envie qui auraient pu lui faire oublier une saison 2021-2022 ratée. Le ski alpin français a néanmoins été « sauvé » par le titre éclatant en slalom de Clément Noël et par l’argent de Johan Clarey, qui a su dompter, à 41 ans, les pièges de The Rock, la piste de descente.                          Autre déception tricolore, Alexis Pinturault.  ALESSANDRO TROVATI / AP                                   Lire aussi   JO 2022 : Alexis Pinturault en échec dans sa quête de l’or olympique                   Qu’il semble loin, en revanche, le triplé de Sotchi (Russie) pour le skicross français. Huit ans après, les Bleus reviennent de Chine avec un zéro pointé. Comme à Pyeongchang, en 2018. A Pékin, la France misait beaucoup sur cette discipline pour gonfler ses poches de médailles. Quatre engagés, dont les actuels deuxième (Terence Tchiknavorian) et troisième (Bastien Midol) du classement de la Coupe du monde. A l’arrivée, pas un n’a passé le cap des demi-finales. Un « manque de régularité sur les départs. (…) Tout le reste, on l’avait, la partie technique, la glisse », justifiera l’un des entraîneurs des Bleus, Thomas Frey.            Débâcle sur glace            Autre justification mais même constat. « Pardon à nos athlètes », s’est excusé le 12 février Luc Faye, directeur du snowboard à la FFS, après le « fartage gate ». Gonflés d’espoir par la médaille d’argent de Chloé Trespeuch en individuel la veille, les Bleus étaient restés collés à la neige lors du snowboard par équipes mixtes, nouvelle discipline au programme olympique. Problème de glisse. Un fiasco pour une première.              Si une débâcle revient tous les quatre ans, c’est celle de la glace française. Deux médailles – hors patinage artistique – depuis Chamonix 1924, les ambitions à Pékin étaient forcément mesurées. Pas de surprise : une nouvelle fois, les Bleus reviennent bredouilles des Jeux. Nathalie Péchalat, présidente de la Fédération française des sports de glace (FFSG), s’est montrée favorable au lancement d’un « plan Marshall », précisant que le nécessaire travail d’inventaire dans sa fédération – patinage artistique, curling, bobsleigh, luge, skeleton et patinage de vitesse – pourrait se révéler « douloureux ». Elle réclame davantage de moyens : « Si on peut avoir les mêmes que la Chine, je dis oui tout de suite », s’est-elle prise à rêver, alors que le pays hôte a fini troisième au classement des médailles.                              Lire aussi   JO 2022 : Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, enfin la consécration olympique en danse sur glace                   L’ancienne patineuse peut toujours se consoler avec Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron. Sacrés champions olympiques en danse sur glace, ils sont parmi les rares favoris à avoir répondu présents en Chine. Chronique d’un sacre annoncé, le couple n’a pas tremblé sur la glace du National Indoor Stadium de Pékin. Rare moment d’émotion dans ces Jeux aseptisés.                          Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron après leur médaille d’or en danse sur glace.  WANG ZHAO / AFP                                Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Nicolas Lepeltier(Pékin (Chine), envoyé spécial) et  Aude Lasjaunias(Pékin (Chine), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du jeudi 24 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les méduses et vous  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/20/jo-2022-sauve-par-le-biathlon-les-bleus-quittent-pekin-avec-un-bilan-mitige_6114503_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: sauv\u00e9e par le biathlon, la France quitte P\u00e9kin avec un bilan mitig\u00e9","dateCreated":"2022-02-20T14:35:52+01:00","datePublished":"2022-02-20T14:35:52+01:00","dateModified":"2022-02-21T10:39:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"La flamme olympique s\u2019est \u00e9teinte et les Bleus repartent avec 14 m\u00e9dailles, moins qu\u2019\u00e0 Sotchi et Pyeongchang. Mais, forts de cinq titres, ils \u00e9galent le record, \u00e9tabli quatre ans plus t\u00f4t.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"P\u00e9kin (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"P\u00e9kin (Chine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/280/0/3359/1679/1342/696/60/0/3cdcf1b_678144630-000-32288ed.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/23/19-17">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Entre les moments marquants et les instantanés des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez l’actualité résumée de la dernière journée des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : fin des Jeux, la France bloquée à 14 médailles, la Finlande fête un titre historique   Chronique        Denis Ménétrier        Entre les moments marquants et les instantanés des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez l’actualité résumée de la dernière journée des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.   Publié le 20 février 2022 à 12h59 - Mis à jour le 20 février 2022 à 14h09    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          Alexis Pinturault (au premier plan) à la lutte avec Krystof Kryzl lors de l’épreuve du parallèle par équipes aux Jeux olympiques de Pékin, le 20 février 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP                 A une médaille près. La délégation tricolore va quitter Pékin et les Jeux olympiques toute proche de son objectif de quinze médailles. Mais le compteur est resté bloqué à quatorze. La faute notamment à une élimination précoce lors de ce dernier jour de la quinzaine olympique, à l’occasion du team event, en ski alpin. Les Bleus, qui concouraient avec Mathieu Faivre, Coralie Frasse Sombet, Alexis Pinturault et Tessa Worley ont été battus par les Norvégiens en quarts de finale… pour deux centièmes.              Frustrant, forcément. « On est tous déçus que ça se termine aussi tôt, on avait plein de grandes ambitions, on a une belle équipe », a regretté Tessa Worley. « La matinée a été ventée et froide. Je pense qu’elle est relativement frustrante », confirmait Mathieu Faivre. Après avoir battu la République tchèque en huitièmes de finale sur un format de géant parallèle, les Français ont donc été éliminés par les Norvégiens, futurs médaillés de bronze.            L’Autriche a décroché le titre olympique face à l’Allemagne, dans une compétition dont le format continue d’interroger. Celui-ci est télégénique, mais n’est pas le préféré des skieurs.                          Dans les rues d’Helsinki, des Finlandais célèbrent le titre olympique de leur équipe nationale en hockey sur glace aux Jeux olympiques de Pékin, le 20 février 2022.  ANTTI AIMO-KOIVISTO / AFP                 Ça méritait bien une fête matinale. Alors qu’à plus de 6 000 kilomètres, du côté de Pékin, l’équipe masculine de Finlande remportait son tout premier titre olympique en hockey sur glace, quelques habitants d’Helsinki ont bravé le froid aux alentours de 8 heures du matin pour aller célébrer une victoire historique dans les rues de la capitale. En finale, les Finlandais ont battu le Comité olympique russe (2-1), champion olympique en 2018, après avoir concédé le premier but.              En revanche, pas de scène de liesse à Londres. Il y avait pourtant de quoi fêter le premier titre olympique de ces Jeux pour la Grande-Bretagne. Cette dernière limite donc la casse avec une deuxième médaille au cours de cette quinzaine, remportée en curling dans le tournoi féminin. Vingt ans après leur unique titre dans la discipline dames, les Britanniques l’emportent face au Japon (10-3) et vengent les hommes, qui avaient offert une première médaille amère à la délégation britannique, en s’inclinant samedi en finale contre la Suède (4-5).            Pékin express            L’impératrice Therese finit ses JO en beauté. La Norvégienne Therese Johaug avait glané la toute première médaille de la quinzaine, lors du skiathlon le samedi 5 février, et elle a refermé les épreuves de ski de fond de la même manière dimanche. Intouchable lors de la mass start, elle remporte l’épreuve avec une minute quarante-trois secondes d’avance sur sa poursuivante, l’Américaine Jessie Diggins. La Française Delphine Claudel termine 7e.            Fin de carrière olympique parfaite pour Therese Johaug ! 🙌  La Norvégienne s'impose sur le 30km et remporte sa 3e m… https://t.co/rzNvAC2GwO— Eurosport_FR (@Eurosport France)              Therese Johaug quitte donc Pékin avec trois médailles d’or dans ses valises, avec celle remportée lors du 10 kilomètres. Une fin de Jeux de rêve, à l’instar de Francesco Friedrich, le patron du bobsleigh. Déjà titré en bob à deux mardi, l’Allemand a réalisé le doublé en bob à quatre, aux côtés de ses compatriotes Candy Bauer, Thorsten Margis et Alexander Schueller. Les Français Romain Heinrich, Dorian Hauterville, Jérôme Laporal et Lionel Lefebvre terminent 19es.            Au dazibao            Les Jeux olympiques sont terminés, mais les Jeux paralympiques débutent eux le 4 mars (pour s’achever le 13). Sinon, on se donne rendez-vous avec la neige et la glace dans quatre ans en Italie, à Milan et Cortina d’Ampezzo. Et sans décalage horaire !            Vu des pistes            Les Jeux en un cliché.                          Les bénévoles qui ont travaillé lors des Jeux olympiques prennent un cliché sur la patinoire du palais omnisports de Pékin, après la finale du tournoi de hockey sur glace, le 20 février 2022.  ANTHONY WALLACE                      / AFP                 C’est la fin. Et puisque la quinzaine a également été sportive pour eux, les bénévoles qui ont travaillé sur ces Jeux ont profité d’un dernier moment tous ensemble sur la glace du palais omnisports de la capitale.            En un mot            Les Olympiens au micro.            « Mes partenaires ont été d’un soutien incroyable pendant ces JO. Ils méritent de savoir combien je les aime. »            Mikaela Shiffrin n’a pas vécu la plus simple des quinzaines olympiques. Annoncée comme l’immense favorite en ski alpin, l’Américaine de 26 ans n’a jamais su trouver les bons réglages et a chuté trois fois en slalom, en géant et lors du combiné. Avec une 18e place en descente et une 9e en super-G, Shiffrin a déçu et a été victime de harcèlement sur les réseaux sociaux, certains internautes lui reprochant ses mauvaises performances.              La leader du classement général de la Coupe du monde a tout de même décidé de participer au team event ce dimanche, conclu à la 4e place avec ses coéquipiers américains. Elle leur a rendu hommage : « J’ai eu beaucoup de déceptions lors de ces Jeux, mais aujourd’hui cette épreuve par équipes est mon meilleur souvenir. (…) Mes partenaires ont été d’un soutien incroyable pendant ces JO. Ils méritent de savoir combien je les aime et combien je voulais aider et gagner une médaille. »            Le chiffre du jour             97 000            Comme le nombre de spectateurs qui ont assisté à ces Jeux olympiques, a annoncé le comité organisateur le 19 février. Tous ont été invités car aucun billet n’avait été mis en vente au grand public, en raison des restrictions sanitaires appliquées en Chine. Il n’y aura donc pas eu foule lors de ces Jeux, qui ont rassemblé dix fois moins de personnes que les Jeux de Pyeongchang en 2018.            L’hiver à Pékin            Instantané de nos envoyés spéciaux.                                       L’hiver chinois touche à sa fin – du moins pour les suiveurs des Jeux olympiques d’hiver 2022. Les envoyés spéciaux du Monde ont quitté Zhangjiakou, à bord du futuriste TGV chinois, direction Pékin pour les tout derniers jours de compétition. Quelques enseignements de notre quinzaine chinoise :              1) Les autorités chinoises n’ont pas menti sur un point : elles ont bien développé les énergies vertes. Eoliennes et panneaux solaires jalonnent le trajet jusqu’à la capitale, avec parfois une logique urbanistique… surprenante.                                       2) On se plaignait de la lenteur des transports à Zhangjiakou… C’est pire à Pékin. Car, oui, c’est logique : il faut ajouter les bouchons.            3) On a sans doute vécu l’un des moments historiques de ces Jeux pour la Chine en assistant à la victoire du couple Sui Wenjing et Han Cong en patinage artistique, devant trois duos russes et un public nombreux et passionné.            L’hiver chinois touche à sa fin et, même si c’était sympa, on est bien contents de rentrer !                                              Denis Ménétrier          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du jeudi 24 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les méduses et vous  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/20/jo-2022-la-france-bloquee-a-14-medailles-la-finlande-fete-un-titre-historique_6114495_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: fin des Jeux, la France bloqu\u00e9e \u00e0 14 m\u00e9dailles, la Finlande f\u00eate un titre historique","dateCreated":"2022-02-20T12:59:27+01:00","datePublished":"2022-02-20T12:59:27+01:00","dateModified":"2022-02-20T14:09:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Entre les moments marquants et les instantan\u00e9s des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, retrouvez l\u2019actualit\u00e9 r\u00e9sum\u00e9e de la derni\u00e8re journ\u00e9e des XXIVes Jeux olympiques d\u2019hiver de P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis M\u00e9n\u00e9trier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/256/0/6192/3096/1342/696/60/0/2963b14_5590409-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/23/19-18">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Les XXIVe Jeux d’hiver ont pris fin dimanche à Pékin. La prochaine édition aura lieu en 2026 à Milan et Cortina d’Ampezzo.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    JO 2022 : clap de fin à Pékin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la dernière journée des Jeux Les XXIVe Jeux d’hiver ont pris fin dimanche à Pékin. La prochaine édition aura lieu en 2026 à Milan et Cortina d’Ampezzo.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 20/02 à 14:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment vous dire adieu        Pékin 2022, c’est terminé. Malgré les conditions très particulières, on a été heureux de vous faire vivre ces Jeux d’hiver avec une équipe olympique du Monde.fr mobilisée dès 2h du matin avec le bureau de Los Angeles, Walid qui a découvert les régles du curling, Florian le spécialiste français du short-track (depuis 15 jours), Elisabeth même pas stressée par les alertes biathlon, Anthony et son live de l’épreuve de ski ballet de 1992, Alexandre et son expertise sur le ski alpin (« mais non, Clément Nöel fera rien sur cette piste ») et bien sûr Nicolas et Aude sur place entre un test Covid et un plat de nouilles lyophilisées. Maintenant, on ferme.                                                  Le 20/02 à 14:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La flamme olypique vient d’être éteinte et nous avons droit pour la dernière fois à nos petits choristes. Ce n’est pas tout, mais on va peut-être y aller nous ?                                  - SEBASTIEN BOZON / AFP                     Le 20/02 à 14:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon finalement ce ne sont pas officiellement les meilleurs Jeux olympiques d’hiver de l’histoire (qui sont Lillehammer 1994 comme chacun sait)    Otto         Bien sûr. Certains avaient même proposé de faire de Lillehamme le site permanent des Jeux d’hiver.                    Le 20/02 à 14:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Jeux de Pékin 2022 sont officiellement terminés        C’est Thomas Bach qui le dit. Mais les Jeux paralympiques débuteront eux le 4 mars et seront à suivre sur le Monde avec de nombreux articles.                                        Le 20/02 à 14:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  « Avec ces Jeux de Pékin 2022 exceptionnels, nous acceuillons la Chine comme un pays de sports d’hiver ». J’aimerais tellement que Thomas Bach fasse mon hommage pour mon annivesaire (le 19 mars).                    Le 20/02 à 14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Thomas est un peu aveugle quand il dit que les sites sont tous magnifiques, non?    Jo         Vous n’aimez pas les sites post-industiels ?                    Lire aussi :  JO 2022 : « Courchevel à Tchernobyl », Shougang, symbole de la vision chinoise des sports d’hiver                                 Le 20/02 à 14:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Est-ce que Thomas Bach a ses 500 parrainages ?     BFM          Florian Philippot n’en a jamais eu qu’un de plus que lui.                    Le 20/02 à 14:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ça sera toujours vous au live dans 4 ans ???    Larme à l'œil          Non,  j’espère être à Milan pour représenter le Portugal en luge ou sur le big air. J’hésite encore.                    Le 20/02 à 14:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Même pas un mot pour les Ouïgours qui ont fabriqué 22 heures par jour tous les produits dérivés vendus pendant les JO...     Pas classe         Ce n’est pas vraiment une surprise.                    Le 20/02 à 14:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Thomas Bach débute pas un « merci la Chine » en chinois avant d’enchaîner par quelques mots en français, puis très vite passer à l’anglais. Le patron du CIO évoque la trève olympique « au moment où des pays sont divisés par des conflits ».  Un mesage en bas de votre écran pour la Russie et l’Ukraine. « Donnez une chance à la paix », dit l’Allemand.                        - SEBASTIEN BOZON / AFP                     Le 20/02 à 14:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Place aux discours. On commence par celui du président du comité d’organisation, Thomas Bach, président du CIO, prendra le relais. Sans doute pour dire qu’on a assisté aux plus JO d’hiver de l’histoire comme le veut la politesse et la tradition.                    Le 20/02 à 14:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                                          Le 20/02 à 14:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de pays latino/africains à ces jeux ?    Rasta rocket team         Je n’ai pas calculé, mais je sais que l’Afrique et l’Amérique du Sud n’ont pas remporté de médaille. Logique malgré les neiges du Kilimanjaro.                                        Le 20/02 à 14:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On ne coupera pas au message écologique sur la nécessité de protéger notre planète avec deux enfants poussant un globe terrestre. Vous me laissez deux minutes pour calculer le bilan carbonne de ces Jeux ?                    Le 20/02 à 14:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’hymne italien (qu’on adore)                                                Le 20/02 à 14:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le drapeau olympique est transmis par le maire de Pékin à ceux de Milan et Cortina d’Ampezzo, les deux villes organisatrices des  prochains Jeux d’hiver en 2026. Bonne nouvelle si vous aimez le ski alpin, vous n’aurez pas à veiller très tard ou vous levez très tôt pour suivre les épreuves.                    Le 20/02 à 14:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’hymne national chinois est interprété par des enfants comme lors de la cérémonie d’ouverture. Passion « les Choristes » pour le parti communiste chinois.                    Le 20/02 à 14:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelles étaient les disciplines qui ont rendu la stricte parité pas encore atteinte?     Pierre         Surtout le combiné nordique. Les femmes devraient (enfin) intégrer le programme olympique en 2026.                    Le 20/02 à 14:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 2030 ce n’est quasi acquis pour un retour chez les Mormons     Otto         On se dirige vers un duel Salt Lake City et Sapporo pour le Japon.  La France pourrait plutôt se positionner pour 2034, mais attention ce que Barcelone ne soit pas désignée en 2030, cela réduirait à néant les chances d’une autre ville européenne pour 2034.                    Le 20/02 à 13:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il n’y avait pas d’équipe des réfugiés à ces Jeux?    Otto         Non. Plus compliqué de s’aligner en ski alpin ou bobsleigh sur des sports des Jeux d’été comme la natation ou l’athlètisme.                         Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré aux XXIVes Jeux olympiques d’hiver, qui se déroulent à Pékin.         De quoi s’agit-il ? Du seizième et ultime jour officiel de compétition durant lequel seront décernés les cinq derniers titres olympiques : en ski alpin avec le parallèle par équipes mixtes à partir de 2 heures, en curling avec la finale femmes Japon - Grande-Bretagne (2 h 05), en bobsleigh dans l’épreuve à quatre à partir de 2 h 30, en ski de fond avec le départ en ligne 30 kilomètres libre femmes à 4 heures, et puis la finale hommes de hockey sur glace, à partir de 5 h 10, entre la Finlande et la Russie. Sans oublier, bien sûr, la cérémonie de clôture à partir de 13 heures.         Que suivra-t-on ? Les chances de médailles des stars du ski alpin bleu, blanc, rouge en parallèle par équipes mixtes avec Alexis Pinturault, Tessa Worley, Mathieu Faivre, Coralie Frasse Sombet, Clara Direz et Thibaut Favrot. En bobsleigh, Romain Heinrich, Lionel Lefebvre, Dorian Hauterville et Jérôme Laporal lors de l’épreuve à quatre, et Delphine Claudel, Coralie Bentz et Flora Dolci lors du 30 kilomètres libre de ski de fond.         Où ? En Chine.         Quand ? Dimanche 20 février, à partir de 2 heures.         Sur quelles chaînes ? France Télévisions et Eurosport.         Qui anime ce live ? Le bureau de Los Angeles pour commencer, puis, à partir de 7 heures, le chalet d’Austerlitz.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la réouverture des boîtes de nuit dans un contexte où le sens de la fête semble abîmé.         Un peu de lecture :         La gazette : Kevin Rolland avait fini par rêver de médaille, la Belgique titrée avec Bart SwingsJO 2022 : Justine Braisaz-Bouchet, l’or surprise de la mass startJO 2022 : le malaise Valieva, les chercheurs d’or norvégiens… Retour sur les moments marquants de ces JeuxLes Jeux de Pékin se terminent, la vie dans la « bulle » aussiJO 2022 : le cauchemar chinois de la skieuse Mikaela ShiffrinJO 2022 : la chute, spectre encombrant des athlètes de sports extrêmes                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-20T13:57:22+00:00","coverageEndTime":"2022-02-20T13:57:22+00:00","headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","description":"Les XXIVe Jeux d\u2019hiver ont pris fin dimanche \u00e0 P\u00e9kin. La prochaine \u00e9dition aura lieu en 2026 \u00e0 Milan et Cortina d\u2019Ampezzo.","articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"JO 2022 : clap de fin à Pékin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la dernière journée des Jeux","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les XXIVe Jeux d\u2019hiver ont pris fin dimanche \u00e0 P\u00e9kin. La prochaine \u00e9dition aura lieu en 2026 \u00e0 Milan et Cortina d\u2019Ampezzo.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/0/0/8256/5504/1342/696/3/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-20T13:57:22+00:00"
,"endDate":"2022-02-20T13:57:22+00:00"
  P\u00e9kin 2022, c\u2019est termin\u00e9. Malgr\u00e9 les conditions tr\u00e8s particuli\u00e8res, on a \u00e9t\u00e9 heureux de vous faire vivre ces Jeux d\u2019hiver avec une \u00e9quipe olympique du Monde.fr mobilis\u00e9e d\u00e8s 2h du matin avec le bureau de Los Angeles, Walid qui a d\u00e9couvert les r\u00e9gles du curling, Florian le sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais du short-track (depuis 15 jours), Elisabeth m\u00eame pas stress\u00e9e par les alertes biathlon, Anthony et son live de l\u2019\u00e9preuve de ski ballet de 1992, Alexandre et son expertise sur le ski alpin (\u00ab\u202fmais non, Cl\u00e9ment N\u00f6el fera rien sur cette piste\u202f\u00bb) et bien s\u00fbr Nicolas et Aude sur place entre un test Covid et un plat de nouilles lyophilis\u00e9es. Maintenant, on ferme.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment vous dire adieu","dateModified":"2022-02-20T13:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:36:32+00:00","articleBody":"     La flamme olypique vient d\u2019\u00eatre \u00e9teinte et nous avons droit pour la derni\u00e8re fois \u00e0 nos petits choristes. Ce n\u2019est pas tout, mais on va peut-\u00eatre y aller nous\u202f?                                  - SEBASTIEN BOZON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/7929f77_1645364863892-000-323k4wb.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:33:43+00:00","articleBody":"    Bon finalement ce ne sont pas officiellement les meilleurs Jeux olympiques d\u2019hiver de l\u2019histoire (qui sont Lillehammer 1994 comme chacun sait)    Otto         Bien s\u00fbr. Certains avaient m\u00eame propos\u00e9 de faire de Lillehamme le site permanent des Jeux d\u2019hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:33:05+00:00","articleBody":"     C\u2019est Thomas Bach qui le dit. Mais les Jeux paralympiques d\u00e9buteront eux le 4 mars et seront \u00e0 suivre sur le Monde avec de nombreux articles.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Jeux de P\u00e9kin 2022 sont officiellement termin\u00e9s","dateModified":"2022-02-20T13:34:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:31:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fAvec ces Jeux de P\u00e9kin 2022 exceptionnels, nous acceuillons la Chine comme un pays de sports d\u2019hiver\u202f\u00bb. J\u2019aimerais tellement que Thomas Bach fasse mon hommage pour mon annivesaire (le 19 mars).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:30:39+00:00","articleBody":"    Thomas est un peu aveugle quand il dit que les sites sont tous magnifiques, non?    Jo         Vous n\u2019aimez pas les sites post-industiels\u202f?                    Lire aussi :  JO 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Courchevel \u00e0 Tchernobyl\u00a0\u00bb, Shougang, symbole de la vision chinoise des sports d\u2019hiver                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:28:32+00:00","articleBody":"              Est-ce que Thomas Bach a ses 500 parrainages ?     BFM          Florian Philippot n\u2019en a jamais eu qu\u2019un de plus que lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:27:50+00:00","articleBody":"    \u00c7a sera toujours vous au live dans 4 ans ???    Larme \u00e0 l'\u0153il          Non,  j\u2019esp\u00e8re \u00eatre \u00e0 Milan pour repr\u00e9senter le Portugal en luge ou sur le big air. J\u2019h\u00e9site encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:27:00+00:00","articleBody":"    M\u00eame pas un mot pour les Ou\u00efgours qui ont fabriqu\u00e9 22 heures par jour tous les produits d\u00e9riv\u00e9s vendus pendant les JO...     Pas classe         Ce n\u2019est pas vraiment une surprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:26:31+00:00","articleBody":"     Thomas Bach d\u00e9bute pas un \u00ab\u202fmerci la Chine\u202f\u00bb en chinois avant d\u2019encha\u00eener par quelques mots en fran\u00e7ais, puis tr\u00e8s vite passer \u00e0 l\u2019anglais. Le patron du CIO \u00e9voque la tr\u00e8ve olympique \u00ab\u202fau moment o\u00f9 des pays sont divis\u00e9s par des conflits\u202f\u00bb.  Un mesage en bas de votre \u00e9cran pour la Russie et l\u2019Ukraine. \u00ab\u202fDonnez une chance \u00e0 la paix\u202f\u00bb, dit l\u2019Allemand.                        - SEBASTIEN BOZON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/2c53b4e_1645363758514-000-323k4fg.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:20:33+00:00","articleBody":"     Place aux discours. On commence par celui du pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u2019organisation, Thomas Bach, pr\u00e9sident du CIO, prendra le relais. Sans doute pour dire qu\u2019on a assist\u00e9 aux plus JO d\u2019hiver de l\u2019histoire comme le veut la politesse et la tradition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:16:45+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:13:15+00:00","articleBody":"    Combien de pays latino\/africains \u00e0 ces jeux ?    Rasta rocket team         Je n\u2019ai pas calcul\u00e9, mais je sais que l\u2019Afrique et l\u2019Am\u00e9rique du Sud n\u2019ont pas remport\u00e9 de m\u00e9daille. Logique malgr\u00e9 les neiges du Kilimanjaro.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:11:39+00:00","articleBody":"     On ne coupera pas au message \u00e9cologique sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger notre plan\u00e8te avec deux enfants poussant un globe terrestre. Vous me laissez deux minutes pour calculer le bilan carbonne de ces Jeux\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:08:46+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne italien (qu\u2019on adore)","dateModified":"2022-02-20T13:08:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:08:07+00:00","articleBody":"     Le drapeau olympique est transmis par le maire de P\u00e9kin \u00e0 ceux de Milan et Cortina d\u2019Ampezzo, les deux villes organisatrices des  prochains Jeux d\u2019hiver en 2026. Bonne nouvelle si vous aimez le ski alpin, vous n\u2019aurez pas \u00e0 veiller tr\u00e8s tard ou vous levez tr\u00e8s t\u00f4t pour suivre les \u00e9preuves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:04:16+00:00","articleBody":"     L\u2019hymne national chinois est interpr\u00e9t\u00e9 par des enfants comme lors de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture. Passion \u00ab\u202fles Choristes\u202f\u00bb pour le parti communiste chinois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:03:05+00:00","articleBody":"    Quelles \u00e9taient les disciplines qui ont rendu la stricte parit\u00e9 pas encore atteinte?     Pierre         Surtout le combin\u00e9 nordique. Les femmes devraient (enfin) int\u00e9grer le programme olympique en 2026.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T13:01:51+00:00","articleBody":"    2030 ce n\u2019est quasi acquis pour un retour chez les Mormons     Otto         On se dirige vers un duel Salt Lake City et Sapporo pour le Japon.  La France pourrait plut\u00f4t se positionner pour 2034, mais attention ce que Barcelone ne soit pas d\u00e9sign\u00e9e en 2030, cela r\u00e9duirait \u00e0 n\u00e9ant les chances d\u2019une autre ville europ\u00e9enne pour 2034.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T13:01:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:59:43+00:00","articleBody":"    Il n\u2019y avait pas d\u2019\u00e9quipe des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 ces Jeux?    Otto         Non. Plus compliqu\u00e9 de s\u2019aligner en ski alpin ou bobsleigh sur des sports des Jeux d\u2019\u00e9t\u00e9 comme la natation ou l\u2019athl\u00e8tisme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:54:50+00:00","articleBody":"    Martin Fourcade a-t-il l'intention de remplacer Thomas Bach ? Si oui, esp\u00e9rons qu'il ne tourne pas aussi mal...    Bachatin         On peut aussi l\u2019imaginer dans un r\u00f4le \u00e0 la Tony Estanguet pour une candidature fran\u00e7aise aux Jeux d\u2019hiver en 2030 ou 2034.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:53:17+00:00","articleBody":"                   - ANTHONY WALLACE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/76e90c8_1645361581015-000-323k39l.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9l\u00e9gation chinoise lors du d\u00e9fil\u00e9","dateModified":"2022-02-20T12:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:51:17+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais est pr\u00e9sent\u00e9 comme nouveau membre de la commission des athl\u00e8tes du Comit\u00e9 international olympique. L\u2019ancien champion remet des lanternes aux b\u00e9n\u00e9voles pour les remercier de leur travail lors de cette quinzaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Martin Fourcade est l\u00e0\u202f!","dateModified":"2022-02-20T12:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:50:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Am\u00e9ricains continuent de faire le show ","dateModified":"2022-02-20T12:50:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:49:23+00:00","articleBody":"         Therese Johaug re\u00e7oit sa m\u00e9daille d\u2019or lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques, le 20 f\u00e9vrier 2022. SEBASTIEN BOZON \/ AFP               Le podium du 50 km de ski de fond, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 20 f\u00e9vrier 2022. MANAN VATSYAYANA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/adc4dc0_5592055-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux podiums","dateModified":"2022-02-20T12:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:47:36+00:00","articleBody":"    On en parle que la reine Elisabeth II est positive au covid ? Qui sait elle regarde peut-\u00eatre ces derniers JO...     Pendant ce temps...          Mais non. Sa majest\u00e9 Elisabeth sera \u00e0 Paris en 2024 pour assister aux \u00e9preuves de break-dance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:47:22+00:00","articleBody":"    Ce matin je vous ai envoy\u00e9 une bafouille un peu longuette. Vous ne l'avez pas publi\u00e9e sans doute pour ces  raisons et parce que vous \u00eates tr\u00e8s modestes. \r\nJ'abr\u00e8ge : votre travail est excellent, vous avez le don de faire aimer et d'expliquer tous les sports, votre humour est fantastique. Pas de tristesse car on se retrouvera bient\u00f4t. De grosses bises \u00e0 vous tous, \u00e0 Austerlitz, LA, en Chine, et \u00e0 tous les kopistes !    Kopiste de tjrs          J\u2019ai vu votre bafouille passer, mais j\u2019ai totalement oubli\u00e9 de la publier. Bien vu de votre part d\u2019avoir republi\u00e9 un message. C\u2019est bien gentil de votre part.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:45:49+00:00","articleBody":"     Un moindre mal pour Bolshunov et son compatriote Yakimushkin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On aura du Tcha\u00efkovski \u00e0 la place","dateModified":"2022-02-20T12:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:45:05+00:00","articleBody":"     Remettez-nous du Beethoven\u202f! On veut du Beethoven.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas d\u2019hymne russe, forc\u00e9ment","dateModified":"2022-02-20T12:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:44:11+00:00","articleBody":"    Ah Johaug... une athl\u00e8te bien propre comme on les aime pour terminer ces JO !    Sanorel         Il semblerait qu\u2019elle n\u2019ait pas pris son baume \u00e0 l\u00e8vres pour ces Jeux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:42:41+00:00","articleBody":"     Simen Hegstad Krueger (bronze), Ivan Yakimushkin (argent) et Alexander Bolshunov (or) vont recevoir leur m\u00e9daille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maintenant, le podium du 50 km (ou plut\u00f4t 30 km)","dateModified":"2022-02-20T12:42:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:40:06+00:00","articleBody":"    Ne pourrait on pas organiser les Jo d\u2019hiver \u00e0 Lyon par exemple avec les \u00e9preuves de montagne dans les vieilles installations d\u2019Albertville pour requinquer les sports d\u2019hiver fran\u00e7ais?    Otto         C\u2019est sans doute le sens de l\u2019histoire. L\u2019ancien champion olympique (\u00e0 Albertville), Edgar Grospiron disait que ces Jeux de 1992 seraient organis\u00e9s aujourd\u2019hui \u00e0 Lyon. Grospiron tirait cette analyse de son exp\u00e9rience malheureuse comme pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u2019organisation d\u2019Annecy 2016. \u00ab\u202fSi on se projette pour une organisation des JO d\u2019hiver en France, on ne peux plus les faire \u00e0 Albertville mais on peux les faire \u00e0 Lyon qui est \u00e0 2 heures des stations, soit une heure de trajet en plus que depuis Albertville\u2026. Si \u00e7a se trouve, la France pourrait le faire aussi avec Paris, tout comme Barcelone pourrait candidater pour les Jeux d\u2019hiver\u2026 Milan l\u2019a fait.\u202f\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:40:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:38:50+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne de la Norv\u00e8ge, pour le troisi\u00e8me titre olympique de Johaug","dateModified":"2022-02-20T12:38:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:38:26+00:00","articleBody":"         La d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 20 f\u00e9vrier 2022. WANG ZHAO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/ceda81e_5591988-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On sait s\u2019amuser au sein de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-20T12:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:36:01+00:00","articleBody":"     Therese Johaug va recevoir la m\u00e9daille d\u2019or pour son titre olympique sur la mass start de ski de fond, qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. Kerttu Niskanen, Jessie Diggins et Johaug ont droit au plus beau podium de ces Jeux olympiques, devant les athl\u00e8tes de toutes les d\u00e9l\u00e9gations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles","dateModified":"2022-02-20T12:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:33:16+00:00","articleBody":"     Elle va nous manquer la bascule de France TV (sauf si vous avez investi dans un abonnement Eurosport Player).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:32:47+00:00","articleBody":"    Un tel d\u00e9fil\u00e9 de jeunesse d\u00e9sordonn\u00e9, la Chine n'aime pas trop \u00e7a, non...? C'est pour cela qu'ils les pressent d'aller s'asseoir...    place Tian'anmen         On a appr\u00e9ci\u00e9 le travail des b\u00e9n\u00e9voles qui entouraient les athl\u00e8tes pour les diriger vers les tribunes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:32:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:31:34+00:00","articleBody":"     ...avec les plus belles performances des athl\u00e8tes lors de cette quinzaine olympique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petite vid\u00e9o \u00e9motions...","dateModified":"2022-02-20T12:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:31:13+00:00","articleBody":"    Merci beaucoup pour ce live qui m'aura permis de tenir pendant les deux semaines infernales de mon stage :v Merci au papi de Dresienne pour ses pr\u00e9dictions tip top!!! On se revoie lors de quels sports?    MERKI(comme on dit chez moi)          Dans quelques jours \u00e0 peine pour la Ligue des champions, puis le week-end prochain pour le Tournoi des six nations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:30:37+00:00","articleBody":"    L'\u00e9quipement...... pas que car en ski pas brillant brillant notamment chez les filles....On a pourtant les Pyr\u00e9nees et les Alpes !!    Coco'rico         Oui, vous avez raison sur le ski alpin (ou le snowboard alpin discipline dans laquelle la France est port\u00e9e disparue).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:28:16+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9l\u00e9gations s\u2019en vont rejoindre les tribunes pour assister \u00e0 la suite de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les athl\u00e8tes quittent le centre du \u00ab\u202fNid d\u2019Oiseau\u202f\u00bb","dateModified":"2022-02-20T12:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:28:03+00:00","articleBody":"                   - ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/1f1aec1_1645360041175-000-323k2xn.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9fil\u00e9 des athl\u00e8tes","dateModified":"2022-02-20T12:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:27:27+00:00","articleBody":"    Oui : au milieu de la photo, dernier rang. Gabi est \u00e0 gauche.    Vive GCBP         Vous avez l\u2019\u0153il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:27:16+00:00","articleBody":"    Et Grizou? il nous a fait quelques post? ...Guillaume est tout au fond au milieu ..on les attend \u00e0 Montpellier pour les championnats du monde !    Coco'ricogagnequoi?         Grizou n\u2019aura retweet\u00e9 qu\u2019une fois, \u00e0 propos du titre de QFM. Beaucoup moins vocal que lors des Jeux d\u2019\u00e9t\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:22:09+00:00","articleBody":"    Merci \u00e0 l'\u00e9quipe pour toute cette bonne humeur que vous avez su nous procurer durant cette quinzaine pour nous faire vivre et ressentir toutes ces performances.\r\nC\u00f4t\u00e9 r\u00e9sultats, les fran\u00e7ais font quasi jeu \u00e9gal avec Pyeongchang 2018, mais l'arbre biathlon (et Fillon-Maillet) a tendance \u00e0 cacher la for\u00eat de r\u00e9sultats d\u00e9cevants, en demie-teinte voire m\u00eame l'absence de r\u00e9sultats au vu du nombre d'\u00e9preuves auxquels aucun fran\u00e7ais n'a pris part...\r\nNe paye-t-on pas un manque cruel d'infrastructures (pas d'anneau de vitesse, plus de rampe de halfpipe, 1 seul piste de bobsleigh et de luge...) ?    Bastos         C\u2019est une bonne question. Comme d\u2019autres pays, la France a d\u00e9cid\u00e9 de faire des arbitrages et de favoriser certaines disciplines plut\u00f4t que d\u2019autres. Certains \u00e9quipements comme un anneau de vitesse ou une piste de bobsleigh co\u00fbtent chers et sont presque impossible \u00e0 financer hors organisation de Jeux olympiques. Lors des Jeux d\u2019Albertville en 1992, l\u2019anneau de vitesse a \u00e9t\u00e9 reconverti par la suite en stade d\u2019athl\u00e9tisme. Il ne faut pas r\u00eaver, la France n\u2019aura jamais de m\u00e9daille en patinage de vitesse sauf miracle. Comme les N\u00e9erlandais ne devraient pas nous inqui\u00e9ter en biathlon. Mais elle peut (et doit) progresser dans des disciplines comme le ski ou le snowboard freestyle. On en parle peu, mais en 2026 un nouveau sport fera son entr\u00e9e au programme olympique\u00a0: le ski alpinisme (avec cinq disciplines). Et bonne nouvelle, la France y est tr\u00e8s perfomante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:22:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:20:26+00:00","articleBody":"         La d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 20 f\u00e9vrier 2022. MANAN VATSYAYANA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/d78dc65_5591850-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Saurez-vous trouver Guillaume Cizeron\u202f?","dateModified":"2022-02-20T12:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:18:49+00:00","articleBody":"    L'int\u00e9r\u00eat de cette c\u00e9r\u00e9monie est qu'on se rend compte de la nullit\u00e9 de l'hymne europ\u00e9en...      lecteur curieux         C\u2019est vrai que \u00e7a commence \u00e0 faire long l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:18:31+00:00","articleBody":"         Les d\u00e9l\u00e9gations des athl\u00e8tes lors des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 20 f\u00e9vrier 2022. SEBASTIEN BOZON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/e4acdb2_5591846-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise, \u00e0 droite\u202f!","dateModified":"2022-02-20T12:18:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:17:47+00:00","articleBody":"         Les porte-drapeaux lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques d\u2019hiver de P\u00e9kin, le 20 f\u00e9vrier 2022. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/b717b66_5591840-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e des porte-drapeaux dans le \u00ab\u202fNid d\u2019Oiseau\u202f\u00bb","dateModified":"2022-02-20T12:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:16:20+00:00","articleBody":"    Whaaaat ? D\u00e9j\u00e0 on se quitte ?     Pire qu'une rupture         Deux semaines tr\u00e8s intenses et puis plus rien. \u00c7a fait mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:16:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:15:49+00:00","articleBody":"    Un peu de fun est possible pendant la c\u00e9r\u00e9monie o\u00f9 \u00e7a reste quand m\u00eame \"cadr\u00e9\"?    Spontan\u00e9e         Tout est cadr\u00e9 mais les athl\u00e8tes se permettent des petites folies pour leur entr\u00e9e dans le stade. Mais rien d\u2019incroyable non plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:14:46+00:00","articleBody":"     Les tricolores arborent leurs 14 m\u00e9dailles obtenues lors de ces Jeux olympiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais sont l\u00e0\u202f!","dateModified":"2022-02-20T12:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:13:09+00:00","articleBody":"    \u00c0 P\u00e9kin, ils ont le flocon, nous on a live-resse !    et voil\u00e0          Profitons-en, car live-resse va prendre fin dans quelques dizaines de minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:10:50+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9l\u00e9gations font leur entr\u00e9e tour \u00e0 tour dans le stade. C\u2019est beaucoup moins cadr\u00e9 que lors de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture. On sent que c\u2019est la fin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour des athl\u00e8tes de d\u00e9filer","dateModified":"2022-02-20T12:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:09:48+00:00","articleBody":"    Amis Liveurs, Hubert Beuve-Mery serait fier de vous. D'ailleurs n'a-t-il pas dit \"Pour \u00eatre un bon journaliste, il ne faut pas ennuyer son lecteur ; il faut l'int\u00e9resser, l'\u00e9mouvoir, lui apprendre quelque chose, le distraire...\" N'est-ce pas ce que nous avons v\u00e9cu pendant 15 jours?    HBM         On n\u2019a pas eu l\u2019occasion de travailler sous les ordres de monsieur Beuve-Mery, trop jeune d\u2019un demi-si\u00e8cle, mais on prend pour nous le compliment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:08:42+00:00","articleBody":"    \u6211\u7237\u7237\u8bf4\u8c22\u8c22\uff01    Dr\u00e9sienne         Merci \u00e0 vous et votre grand-p\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:08:22+00:00","articleBody":"     Les 91 porte-drapeaux entrent dans le \u00ab\u202fNid d\u2019Oiseau\u202f\u00bb. On essaie de rep\u00e9rer notre QFM national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le d\u00e9fil\u00e9 des drapeaux","dateModified":"2022-02-20T12:08:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:05:26+00:00","articleBody":"    C\u2019est quoi la vie apr\u00e8s votre live ? \r\nElle est loin ma prochaine sieste\u2026    Snif         On se le demande bien. Qu\u2019allons-nous faire pour nous occuper d\u00e9sormais\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:05:01+00:00","articleBody":"         La c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 20 f\u00e9vrier 2022. MANAN VATSYAYANA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/4f61c50_5591786-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le joli flocon","dateModified":"2022-02-20T12:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:04:19+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant les discours, l\u2019hymne national de la Chine","dateModified":"2022-02-20T12:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:02:50+00:00","articleBody":"    Pour redonner le moral \u00e0 tous les fans du live, je vous propose de \"liver\" ma semaine \u00e0 la montagne. Au programme ski alpin bien s\u00fbr mais aussi patinage (pas tr\u00e8s artistique peut-\u00eatre), et pourquoi pas essayer de nouvelles disciplines: biathlon, curling, big love (je ne me sens pas pr\u00eate pour le big air, peut-\u00eatre en 2026). Mais je vous avoue que mes meilleurs espoirs de titre seront la descente de fondue et la poursuite de cr\u00eapes...  Je vous attends !     Nostalgique         Et pourquoi pas\u202f? \u00c7a pourrait nous changer de tous ces exploits tricolores.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T12:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:02:30+00:00","articleBody":"                Des drapeaux et un claque-main. Rien de mieux pour une grosse ambiance.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/bdaf865_1645358507746-image-d-ios-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux ont eu le droit \u00e0 un petit kit pour l\u2019ambiance","dateModified":"2022-02-20T12:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:01:06+00:00","articleBody":"     Le Chinois Zhang Yimou, r\u00e9alisateur de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture, s\u2019est charg\u00e9 de cette c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le m\u00eame r\u00e9alisateur est \u00e0 l\u2019oeuvre","dateModified":"2022-02-20T12:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T12:00:08+00:00","articleBody":"     Direction le \u00ab\u202fNid d\u2019Oiseau\u202f\u00bb, le stade national de P\u00e9kin, pour la fin de ces Jeux olympiques d\u2019hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture","dateModified":"2022-02-20T12:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:53:30+00:00","articleBody":"    Meilleurs souvenirs car impossible d'en choisir un seul : \r\nVous, le live, Cl\u00e9ment No\u00ebl, Kevin Rolland, Justine Braisaz, tellement de beaux moments ! On va retenir \u00e7a plut\u00f4t que le reste     Ma D.         Une belle quinzaine olympique, somme toute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:50:08+00:00","articleBody":"    Avec le Live, le Monde est \u00e0 nous....    Merci         Pas mieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:47:02+00:00","articleBody":"    Nous, notre meilleur souvenir des JO, c'est vous !    Dr\u00e9sienne        Le meilleur souvenir? Votre live bien \u00e9videmment !! What else!    Groupie        Bien s\u00fbr, Claude a raison, je vous ai oubli\u00e9 dans les meilleurs souvenirs, votre live est tout simplement super. J'adore votre humour, les JSUL, ah les JSUL....\r\nSeul souci: on est compl\u00e8tement accro et on ne fait rien d'autre! \ud83d\ude05 Merci \u00e0 vous et bon repos !    isa         Que de messages d\u2019amour. Merci mille fois\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:45:37+00:00","articleBody":"     Qui d\u2019autre que lui pour repr\u00e9senter la France en cette fin de Jeux olympiques\u202f? Deux fois m\u00e9daill\u00e9 d\u2019or (sur l\u2019individuel et la poursuite), trois fois m\u00e9daill\u00e9 d\u2019argent (sprint, relais et relais mixte), Quentin Fillon Maillet sera le porte-drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation tricolore \u00e0 l\u2019occasion de cette c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture. Il succ\u00e8de \u00e0 Gabriella Papadakis, qui avait eu cet honneur en 2018 \u00e0 Pyeongchang.          Une bien belle fin de Jeux pour Fillon Maillet. De ces JO, on retiendra surtout que QFM=TGV.              Quentin Fillon Maillet lors du relais en biathlon \u00e0 l\u2019occasion des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 15 f\u00e9vrier 2022. JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/8aee04a_5544245-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quentin Fillon Maillet, porte-drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation tricolore","dateModified":"2022-02-20T11:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:45:18+00:00","articleBody":"    Le live du Monde ? Un Nid douillet o\u00f9 il n'y a jamais de noms d'oiseaux.     Papagena          Vous \u00eates ici chez vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:44:47+00:00","articleBody":"    Il ne vous reste plus qu\u2019\u00e0 \u00e9crire un floril\u00e8ge de toutes ces participations au live au JSUL .. J0 et autres sports...en vente dans les bonnes librairies     Claud         On pourra compter sur vous \u00e0 la publication du livre\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:44:22+00:00","articleBody":"    Sans transition, et finalement le patineur allemand en couple hier...on sait l'origine de la d\u00e9faillance? Est ce alors la folle soir\u00e9e des hockeyeurs am\u00e9ricains?    Lanceuse de rumeur         Oui, Nolan Seegert a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif au Covid-19 le 2 f\u00e9vrier et a donc d\u00fb respecter une p\u00e9riode de quarantaine. Hier, il a tout simplement subi les cons\u00e9quences de ces derni\u00e8res semaines compliqu\u00e9es et \u00e7a s\u2019est vu sur ses port\u00e9s. \u00ab\u202fLa performance parlait d\u2019elle-m\u00eame. Les batteries \u00e9taient vides\u202f\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 hier apr\u00e8s la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:35:35+00:00","articleBody":"     \u2022 Elle d\u00e9butera \u00e0 13 heures, et aura lieu au \u00ab\u202fNid d\u2019Oiseau\u202f\u00bb, surnom du stade national de P\u00e9kin, o\u00f9 avait eu lieu la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture il y a deux semaines.          \u2022 Xi Jinping, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique populaire de Chine, prendra la parole, avant Thomas Bach, patron du Comit\u00e9 international olympique.          \u2022 Ces deux discours pr\u00e9c\u00e9deront le d\u00e9fil\u00e9 des athl\u00e8tes et des drapeaux, avant la c\u00e9r\u00e9monie des m\u00e9dailles.          \u2022 Seront \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9s les nouveaux membres \u00e9lus \u00e0 la commission des athl\u00e8tes du CIO, dont notre Fran\u00e7ais Martin Fourcade.          \u2022 La c\u00e9r\u00e9monie s\u2019ach\u00e8vera par un programme artistique d\u2019une dizaine de mintues qui fera office de transition avec les prochains Jeux olympiques d\u2019hiver de 2026, qui se d\u00e9rouleront \u00e0 Milan et Cortina d\u2019Ampezzo (Italie).          \u2022 Viendra le moment toujours tr\u00e8s symbolique de l\u2019extinction de la flamme olympique pour cl\u00f4turer pour de bon ces Jeux de P\u00e9kin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir sur cette c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture","dateModified":"2022-02-20T11:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:33:22+00:00","articleBody":"    La blague du gratin des finnois un dimanche avant le d\u00e9jeuner, je dois avouer qu'en terre dauphinoise, nous avons beaucoup ri    Dauphinois         Je m\u2019en veux encore de ne l\u2019avoir relay\u00e9 que trois heures apr\u00e8s l\u2019envoi par son auteur. Esp\u00e9rons qu\u2019il ait vu passer son oeuvre dans le live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:32:42+00:00","articleBody":"    Ma Mamy pr\u00e9pare des cr\u00eapes pour tout le monde.    Dr\u00e9sienne         Des cr\u00eapes en NFT pour que tout le monde puisse en profiter\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:29:45+00:00","articleBody":"    MVP et NHL c\u2019est quoi??    Traduc         MVP pour Most Valuable Player, \u00e0 savoir le meilleur joueur d\u2019une comp\u00e9tition ou d\u2019un match. Ici du tournoi de hockey sur glace des Jeux olympiques.          Et NHL pour National Hockey League, la ligue nord-am\u00e9ricaine de hockey sur glace, meilleur championnat au monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:27:56+00:00","articleBody":"    Meilleurs souvenirs: la danse sur glace de papadakis\/Cizeron et la mass start puis le podium de Justine braisaz bouchet     Cotcot         Comment oublier les yeux embrum\u00e9s de Justine sur le podium\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:26:29+00:00","articleBody":"    Et vous ? Votre meilleure blague de lecteurs ?     BB         Difficile \u00e0 dire car les liveurs tournent de temps \u00e0 autres (il faut bien se reposer quand m\u00eame). Je n\u2019ai pas eu de vision sur la quinzaine enti\u00e8re. En revanche, hier, Dr\u00e9sienne proposait une \u00e9preuve de patins pour une nouvelle \u00e9preuve, le big love. Et j\u2019ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:23:24+00:00","articleBody":"    A la fin de JO je suis toujours atteint du m\u00eame mal : blues prononc\u00e9 et \u00e9c\u0153urement face au foot qui va de nouveau envahir l'espace m\u00e9diatique d\u00e8s demain (m\u00eame si je suivrai avec ferveur la CM au Qatar). Tellement dommage de voir dispara\u00eetre tous ces sports sympathiques...    C'est grave docteur?         Souffririez-vous d\u2019une footballite aig\u00fce\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:20:20+00:00","articleBody":"    Meilleurs souvenirs: Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron en danse sur glace, tout simplement magnifiques, et les athl\u00e8tes du biathlon, avec nos champions en t\u00eate, car c'est un sport de ouf!\r\nSinon, sentiment mitig\u00e9, entre la neige artificielle, les droits de l'Homme et les Ou\u00efghours qu'on n'oublie pas. Franchement, vivement les Jeux en Italie en 2026!    isa         Il y aura de quoi \u00e9crire avant et pendant ces Jeux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:19:26+00:00","articleBody":"    Meilleur souvenir ? ce n\u2019est pas sportif  : C\u2019est votre live. r\u00e9activit\u00e9 spontan\u00e9it\u00e9 humour parfois d\u00e9cal\u00e9, r\u00e9partie...je n\u2019ai pas lu cela ailleurs...Sportif : malgr\u00e9 des conditions m\u00e9t\u00e9o difficiles l\u2019engagement total pour la victoire... une belle le\u00e7on de courage de Kevin Rolland    CLAUD          On est touch\u00e9s. Et Kevin Rolland, s\u2019il nous lit, le sera s\u00fbrement aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:14:48+00:00","articleBody":"     Il n\u2019a pas gagn\u00e9 la m\u00e9daille d\u2019or mais le bronze avec la Slovaquie, et cela ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9lu meilleur joueur du tournoi. Juraj Slafkovsky vient de remporter le titre honorifique de MVP de la comp\u00e9tition, \u00e0 seulement 17 ans, apr\u00e8s avoir 7 buts en 7 matchs. Le Slovaque termine meilleur jeune, meilleur buteur et donc meilleur joueur du tournoi. Il pourrait \u00eatre le num\u00e9ro de la prochaine draft NHL, la meilleure ligue au monde, qui aura lieu en juillet.              Juraj Slafkovsky apr\u00e8s avoir remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze avec la Slovaquie lors des Jeux de P\u00e9kin, le 19 f\u00e9vrier 2022. GABRIEL BOUYS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/943080b_5585571-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gamin \u00e9lu MVP du tournoi de hockey","dateModified":"2022-02-20T11:14:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:09:18+00:00","articleBody":"    La fantastique poursuite de Quentin Fillon-Maillet. Pour moi qui suit le biathlon depuis plus de 20 ans, \u00e0 l'\u00e9poque de Poir\u00e9e, nous avons retrouv\u00e9 dans cette course tout ce qui rend ce sport exceptionnel : la m\u00e9t\u00e9o dantesque, le mental des biathl\u00e8tes, des revirements de situation, des performances magistrales au tir et un Fran\u00e7ais qui rentre dans l'histoire... Forever    Pierre         On aura bien vibr\u00e9 \u00e9galement, ici, dans le chalet d\u2019Austerlitz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:09:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:08:10+00:00","articleBody":"    #meilleur souvenir des Jeux :\r\nYo Clarey ! Tellement contente pour lui !     BB         Le meilleur quadra de ces Jeux, sans aucun doute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:04:34+00:00","articleBody":"    Un froid de canard dans un nid d\u2019oiseaux. Attention \u00e0 la grippe aviaire    CLAUD          On fait passer le message \u00e0 nos amis sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:04:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:04:21+00:00","articleBody":"    En attendant la c\u00e9r\u00e9monie (snirf), pourquoi le ski alpin se joue sur le total de temps...pour compenser les diff\u00e9rences de parcours?     Deux centimes c'est rageant         Un parcours \u00e9tait en effet plus rapide que l\u2019autre, donc apr\u00e8s les quatre passages des \u00e9quipes, cela terminait souvent sur une \u00e9galit\u00e9 2-2. C\u2019est donc finalement au temps que s\u2019est jou\u00e9e l\u2019\u00e9limination de la France face \u00e0 la Norv\u00e8ge en quart de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:04:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T11:02:26+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous demander aux personnes pr\u00e9sentes quel est leur meilleur souvenir de ces JO?    Blues         Alors, quel souvenir de ces Jeux vous garderez\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T11:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T10:55:12+00:00","articleBody":"    Un bilan correct pour la France. J'ai le m\u00eame sentiment qu'apr\u00e8s Tokyo 2021. Correct mais en de\u00e7\u00e0 malgr\u00e9 tout \u00e0 ce qu'on aurait pu l\u00e9gitimement esp\u00e9rer? Votre avis?     Bilan         Disons que la d\u00e9l\u00e9gation tricolore \u00e0 P\u00e9kin s\u2019est davantage rapproch\u00e9e de l\u2019objectif affich\u00e9 avant les Jeux qu\u2019\u00e0 Tokyo.          La France visait 15 m\u00e9dailles pour ces Jeux d\u2019hiver. Elle repart finalement avec 14 breloques et la 10e place au tableau des m\u00e9dailles.          A Tokyo, les Bleus avaient tabl\u00e9 sur 40 m\u00e9dailles et en avaient finalement r\u00e9colt\u00e9 33, avec une 8e place quelque peu d\u00e9cevante au tableau des m\u00e9dailles.          A titre de comparaison, la France avait termin\u00e9 9e au tableau des m\u00e9dailles en 2018 \u00e0 Pyeongchang et 10e \u00e0 Sotchi en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T10:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T10:50:06+00:00","articleBody":"    Pour f\u00eater le beau doubl\u00e9 de son papy  (m\u00e9daille d'or de la dr\u00f4lerie et m\u00e9daille d'or de la philosophie), je sugg\u00e8re \u00e0 Dr\u00e9sienne de lui concocter le menu suivant :\r\n- soupe \u00e0 la non-grimace\r\n- coq au vin jaune d'or \r\n- mille-(bonnes)feuilles \r\nEt merci \u00e0 lui, il m'a bien fait rigoler !     BB         Si Dr\u00e9sienne est dans le coin...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T10:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T10:38:23+00:00","articleBody":"                Apr\u00e8s deux semaines intenses, Aude Lasjaunias et Nicolas Lepeltier vont profiter de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture et ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 leurs places dans le \u00ab\u202fNid d\u2019Oiseau\u202f\u00bb. Il va falloir \u00eatre costaud parce que selon Aude, \u00ab\u202fil fait un froid de gueux\u202fdans le stade \u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/72919c4_1645353405618-img-6610.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sont d\u00e9j\u00e0 en place","dateModified":"2022-02-20T10:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T10:31:24+00:00","articleBody":"    Ou auront lieu les prochains Jo d'hiver 2026    Raphael Lefebvre         C\u2019est l\u2019Italie qui prend la suite de la Chine, avec des Jeux qui auront lieu du 6 au 22 f\u00e9vrier, \u00e0 Milan et Cortina d\u2019Ampezzo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T10:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T10:23:28+00:00","articleBody":"    Merci pour ces deux semaines ! Quel est le prochain rendez-vous?     Flanfl         La c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture, dans un peu plus d\u2019une heure et demi. Et puis, nous liverons bien \u00e9videmment le match de Ligue des champions de Lille mardi soir face \u00e0 Chelsea. Avant la reprise du Tournoi des six nations, avec un all\u00e9chant Ecosse-France samedi prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T10:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T10:18:24+00:00","articleBody":"    Les Finnois font parti du gratin maintenant !     Top chef         Ce message a beau avoir \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 8h28, on le publie tout de m\u00eame parce que c\u2019est m\u00e9rit\u00e9. Ce n\u2019est pas parce qu\u2019on s\u2019absente quelques heures qu\u2019on doit se priver de bons petits jeux de mots comme celui-ci. Et pour ceux qui n\u2019ont pas suivi, c\u2019est parce que la Finlande a remport\u00e9 le premier titre olympique de son histoire en hockey sur glace ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T10:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T10:16:44+00:00","articleBody":"    Que vous accorde votre patron pour votre tr\u00e8s bon travail pendant cette quinzaine ? Une augmentation ? Des vacances au moins ?    A\u00b2         Au moins 24 heures de pause. Mais vous le savez bien, l\u2019actualit\u00e9 ne s\u2019arr\u00eate jamais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T10:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T10:14:54+00:00","articleBody":"     Et \u00e9videmment, nous allons suivre \u00e7a ensemble. C\u2019est calme \u00e0 P\u00e9kin depuis le titre des Finlandais en hockey sur glace, mais on se pr\u00e9pare donc \u00e0 vivre cette fin des Jeux olympiques ensemble. Elles sont pass\u00e9es vite, ces deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture d\u00e9marre dans moins de deux heures","dateModified":"2022-02-20T10:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T10:13:55+00:00","articleBody":"               R\u00e9f\u00e9rence \u00e9vidente \u00e0 ce magnifique commentaire de nos confr\u00e8res d\u2019OL TV. \u00ab\u202fIl est de retour\u202f\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes de retour\u202f!","dateModified":"2022-02-20T10:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T06:35:45+00:00","articleBody":"     ...mais pas d\u2019inqui\u00e9tude\u202f! On vous retrouve ici-m\u00eame \u00e0 la mi-journ\u00e9e pour la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture. On n\u2019allait pas vous quitter sans liver ce dernier moment des Jeux olympiques, qui fera office de passation avec les JO de Milan et Cortina 2026.          Bonne matin\u00e9e, et \u00e0 tout \u00e0 l\u2019heure\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le direct se met en pause pour quelques heures...","dateModified":"2022-02-20T06:35:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T06:32:41+00:00","articleBody":"    \u00c7a jouait tr\u00e8s bien. Pas besoin des NHLers.    Cristobal         Pour ceux qui n\u2019avaient pas suivi, les joueurs de NHL \u00e9taient absents lors de ce tournoi olympique. On vous explique pourquoi dans cet article.                    Lire aussi :  La NHL prive ses joueurs et les fans de hockey sur glace du r\u00eave olympique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T06:32:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T06:30:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie des Finlandais au coup de sifflet final","dateModified":"2022-02-20T06:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T06:29:02+00:00","articleBody":"         La joie des Finlandais apr\u00e8s leur titre olympique remport\u00e9 en hockey sur glace lors des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 20 f\u00e9vrier 2022. WANG ZHAO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/24038c7_5590739-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tout premier titre olympique dans son histoire en hockey sur glace, \u00e7a se f\u00eate","dateModified":"2022-02-20T06:29:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html#209165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/20/jo-2022-derniere-heures-a-pekin-suivez-la-ceremonie-de-cloture-en-direct_6114458_3242.html","datePublished":"2022-02-20T06:27:23+00:00","articleBody":"    Hyv\u00e4\u00e4 Suomiiiiiii! C\u2019est le feu ici.    En direct d\u2019Helsinki         \u00ab\u202fHyva Suomi\u202f\u00bb, que l\u2019on traduirait par \u00ab\u202fAllez la Finlande\u202f!\u202f\u00bb. On imagine bien l\u2019ambiance actuellement dans la capitale finlandaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : clap de fin \u00e0 P\u00e9kin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la derni\u00e8re journ\u00e9e des...","dateModified":"2022-02-20T06:27:23+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/0/0/8256/5504/1342/696/3/0/c33ec88_5592140-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/23/19-19">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Quatre jours après la belle performance face au Real Madrid en Ligue des champions, les Parisiens sont apparus méconnaissables en championnat national, et ont été lourdement punis par les Nantais.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Ligue 1             Le PSG retombe dans ses travers à Nantes (1-3)      Quatre jours après la belle performance face au Real Madrid en Ligue des champions, les Parisiens sont apparus méconnaissables en championnat national, et ont été lourdement punis par les Nantais.       Le Monde avec AFP     Publié le 20 février 2022 à 00h11 - Mis à jour le 20 février 2022 à 09h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’attaquant du PSG Kylian Mbappé pendant le match de Ligue 1 entre le FC Nantes et le Paris-Saint Germain au Stade de la Beaujoire–Louis Fonteneau, le 19 février 2022.  SEBASTIEN SALOM-GOMIS / AFP                 Malgré son trio Messi-Neymar-Mbappé aligné d’entrée, le PSG s’est lourdement incliné samedi 19 février à Nantes (1-3), sa deuxième défaite de la saison en Ligue 1, se montrant méconnaissable quatre jours après sa performance européenne face au Real Madrid… et très remonté contre l’arbitrage.            La victoire (1-0) contre les Madrilènes, mardi, en Ligue des champions devait servir de « match référence », mais il n’en fut rien. Au contraire, le PSG est retombé dans ses travers : dépassés dans l’intensité, absents au milieu de terrain, friables défensivement, les Parisiens ont été punis par les Nantais, qui menaient 3-0 à la mi-temps, et ils ont fini le match en tempêtant contre les décisions de l’arbitre Mikaël Lesage, jugé trop laxiste.              « On s’est fait ch… dessus avec les arbitres », a pesté le milieu Marco Verratti au micro de Canal+. Tout aussi agacé, le directeur sportif Leonardo a enragé contre l’arbitrage « sans contrôle », reprochant à M. Lesage de n’avoir pas protégé ses joueurs et d’avoir voulu siffler « contre » le club parisien. « Chapeau à Nantes, [l’entraîneur nantais Antoine] Kombouaré je suis content pour lui, mais sur la gestion du match, le sentiment c’est : “je siffle contre toi”, et honnêtement ça gêne », a lancé le dirigeant.            Contraste saisissant            Quoi qu’il en soit, les Parisiens ne sont pas parvenus à enchaîner en championnat après une belle performance européenne. En début de saison déjà, le PSG avait perdu son premier match en Ligue 1 contre Rennes (0-2) dans la foulée de sa victoire face à Manchester City sur le même score. Comme souvent cette saison, l’équipe de la capitale a donné l’impression de ne pas être aussi impliquée que lors des rendez-vous européens.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Kylian Mbappé ouvre la voie royale au PSG en Ligue des champions                   Quel contraste avec l’intensité mise par les Parisiens il y a quelques jours contre le Real. Si le PSG avait étouffé les Madrilènes, il a cette fois subi la furia nantaise. Devant leur public bouillant du stade de la Beaujoire, à guichets fermés pour l’occasion, les hommes de Kombouaré ont pris l’avantage d’entrée, quand Randal Kolo Muani a conclu un contre initié par Moses Simon, prenant de vitesse la défense parisienne, pas assez réactive (4e). C’est ensuite Quentin Merlin qui a profité des espaces accordés par l’arrière-garde du PSG pour inscrire son premier but en Ligue 1 (16e), d’une frappe en lucarne. Juste avant la mi-temps, une main de Wijnaldum dans la surface sur un corner a offert un penalty aux Nantais, converti par Ludovic Blas (45e+6).              En face, l’association entre Lionel Messi, Neymar et Kylian Mbappé était de retour dès le coup d’envoi avec la première titularisation du Brésilien depuis sa blessure fin novembre 2021 à Saint-Etienne. D’emblée, le trio s’est cherché, et le public de la Beaujoire a senti que ces trois hommes pouvaient détenir les clés du match.            Un trio d’attaque à la peine            Avec Messi, la plupart du temps axial et relayeur pour les accélérations de Mbappé et les percussions de « Ney », l’attaque parisienne a pris de vitesse les hommes d’Antoine Kombouaré, mais a buté sur l’infranchissable Alban Lafont. Le portier nantais s’est interposé devant Messi après un mouvement à trois fulgurant du trio (8e), puis devant Gueye, sur une passe de l’Argentin peu avant la demi-heure de jeu, et Mbappé (29e), notamment.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le PSG sort gentiment d’hibernation avant le retour de la Ligue des champions                   Il n’a cependant rien pu faire, à la reprise, sur une nouvelle accélération de la « MNM », enfin juste : servi par Mbappé, Messi a trouvé d’une superbe passe masquée Neymar, qui s’est cette fois appliqué pour tromper Lafont (47e). Les trois attaquants ont continué leurs efforts, mais en vain, Neymar ratant même un penalty trop mollement frappé, peu avant l’heure de jeu, avant de sortir (73e). Ils ont encore deux rencontres en championnat pour affiner leur relation sur le terrain, avant le match retour contre le Real.              Pour Paris, cette deuxième défaite en Ligue 1 n’a que peu d’impact au classement, puisque le club de la capitale compte toujours treize points d’avance sur Marseille. Mais c’est une piqûre de rappel, à trois semaines du huitième de finale retour de C1 à Madrid.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du jeudi 24 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les méduses et vous  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/20/ligue-1-le-psg-retombe-dans-ses-travers-face-a-nantes-3-1_6114452_3242.html"},"headline":"Le PSG retombe dans ses travers \u00e0\u00a0Nantes (1-3)","dateCreated":"2022-02-20T00:11:11+01:00","datePublished":"2022-02-20T00:11:11+01:00","dateModified":"2022-02-20T09:53:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Quatre jours apr\u00e8s la belle performance face au Real Madrid en Ligue des champions, les Parisiens sont apparus m\u00e9connaissables en championnat national, et ont \u00e9t\u00e9 lourdement punis par les Nantais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/270/0/3266/1633/1342/696/60/0/7d3985c_5587950-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/23/19-20">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Il est l’heure, pour les envoyés spéciaux du « Monde », de faire le bilan de ces semaines passées dans une boucle fermée, avec tests PCR quotidiens et masque FFP2 sur le visage.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 La dernière ligne droite du non-candidat Macron, Hidalgo charge les candidats trop conciliants avec la Russie… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Moi, agricultrice », sur LCP-AN : le long chemin pour sortir de l’invisibilité sociale                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                          TYRONE SIU / REUTERS          JO 2022 : les Jeux de Pékin se terminent, la vie dans la « bulle » aussi   Par Aude Lasjaunias (Chine (dans la « bulle »), envoyée spéciale) et Nicolas Lepeltier (Chine (dans la « bulle »), envoyé spécial)  Publié le 19 février 2022 à 17h00 - Mis à jour le 20 février 2022 à 11h05   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ChroniqueIl est l’heure, pour les envoyés spéciaux du « Monde », de faire le bilan de ces semaines passées dans une boucle fermée, avec tests PCR quotidiens et masque FFP2 sur le visage.         Les Jeux olympiques d’hiver de Pékin éteignent la flamme dimanche 20 février et, à l’approche de cet épilogue, un sentiment prédomine chez ses participants : le soulagement. Car, dans un évènement conçu avec la priorité de se prémunir de la menace du Covid-19, les contraintes ont, sans surprise, pris le pas sur la magie des Jeux.                            Lire aussi   JO 2022 : clap de fin à Pékin, rendez-vous en Italie dans quatre ans, revivez la dernière journée des Jeux                 Toutes les parties prenantes de la grand-messe des sports de neige et de glace semblent pourtant s’être acclimatées aux mesures drastiques imposées par les autorités chinoises pour limiter les risques de propagation du SARS-CoV-2 : les tests PCR quotidiens, le fait de reporter sa température corporelle tous les jours dans une application dédiée, de porter un masque FFP2 dès le seuil de sa chambre franchi…                             Il est l’heure, pour les envoyés spéciaux du « Monde », de faire le bilan de ces deux semaines passées dans une boucle fermée – avec tests PCR quotidiens et masque FFP2 constamment sur le visage – censée limiter la propagation du Covid-19.  FABRICE COFFRINI / AFP               Par la force de l’habitude, les employés vêtus d’une combinaison de protection blanche de la tête aux pieds comme les plexiglas, qui limitaient les espaces de chaque place assise dans les restaurants ou centres de presse, étaient devenus des éléments du décor.                           JO 2022 :  Article réservé à nos abonnés  Entrer dans la bulle olympique se mérite, y rester aussi                 Il faut l’avouer, de temps à autre a quand même rejailli le sentiment d’être un pestiféré ou le rescapé d’une attaque bactériologique dont on attend de savoir si le corps a gardé les traces de produits nocifs. Quand des employés, paniqués, demandaient par exemple de repasser devant un thermomètre numérique afin de s’assurer que l’on n’a pas de fièvre. Quand, à l’arrivée dans la gare de Qinghe, à Pékin, il a fallu suivre un parcours réservé afin de ne surtout pas entrer en contact avec une personne extérieure à la « bulle ». Ou tout simplement quand, à chaque trajet en bus, les points d’accès routiers aux sites de compétition de Zhangjiakou étaient gardés par l’armée et délimités par des barrières en métal.          « C’est la règle »          De fait, les athlètes, leurs encadrements et les journalistes accrédités repartent de Chine sans en avoir découvert grand-chose. Ni son patrimoine, ni sa culture. Certes, la Grande Muraille, édifice millénaire et fierté nationale, a pu être devinée, de loin, depuis un parking à Zhangjiakou en attendant l’arrivée d’un des bus spécialement affrétés pour les Jeux. La fête des lanternes, qui marque la fin du Nouvel An, a pu être vécue à Pékin par procuration grâce aux bouchons qui ont engorgé les routes de la capitale.                             Des volontaires marchent au long de la gare routière d’où partent les navettes de la « bulle » olympique, un jour de neige pendant les Jeux d’hiver 2022, à Pékin, le 13 février 2022.  TYRONE SIU / REUTERS               Côté gastronomie locale, même constat, les restaurants de certaines zones de compétitions baissant le rideau les uns après les autres sans que l’on comprenne vraiment si c’était le fruit de soucis d’approvisionnement liés à la boucle fermée ou du Covid-19. « Des raisons spéciales », répondra laconiquement un des employés, visiblement embarrassé par la question. Dans la « bulle », nombre de gâteaux et de boissons affichaient des dates de consommation périmées. Au cours de la quinzaine, la nourriture aura souvent pris la forme des nouilles lyophilisées, disponibles 7 jours sur 7, 24 heures sur 24, dans des distributeurs automatiques.        Il vous reste 47.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/19/jo-2022-les-jeux-de-pekin-se-terminent-la-vie-dans-la-bulle-aussi_6114433_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: les Jeux de P\u00e9kin se terminent, la vie dans la \u00ab\u00a0bulle\u00a0\u00bb aussi","dateCreated":"2022-02-19T17:00:13+01:00","datePublished":"2022-02-19T17:00:13+01:00","dateModified":"2022-02-20T11:05:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Il est l\u2019heure, pour les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de faire le bilan de ces semaines pass\u00e9es dans une boucle ferm\u00e9e, avec tests PCR quotidiens et masque FFP2 sur le visage.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Chine (dans la \u00ab bulle \u00bb), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Chine (dans la \u00ab bulle \u00bb), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/519/0/6227/3113/1342/696/60/0/c8ff027_125047194-000-9xe94w.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       


       
