<FILE-date="2022/02/23/19">

<article-nb="2022/02/23/19-1">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ « Suisse Secrets » | Condamné, en 2008, pour son rôle dans cette affaire, Eduard Seidel, ancien cadre dirigeant du groupe industriel allemand, a détenu six comptes dans la banque zurichoise, dont la justice n’avait pas connaissance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    00:50    International Ukraine : Vladimir Poutine reconnaît les territoires séparatistes                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       Le Monde et Süddeutsche Zeitung d'après iStock          Credit Suisse : les listings qui relancent le scandale de corruption de Siemens au Nigeria   Par Le Monde (avec l’OCCRP)  Publié aujourd’hui à 18h01   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Enquête« Suisse Secrets » | Condamné, en 2008, pour son rôle dans cette affaire, Eduard Seidel, ancien cadre dirigeant du groupe industriel allemand, a détenu six comptes dans la banque zurichoise, dont la justice n’avait pas connaissance.         Un an de prison avec sursis et 240 000 euros d’amende : Eduard Seidel a limité la casse. Le jugement du tribunal de Munich pour corruption d’agents publics étrangers, prononcé contre lui le 30 octobre 2008, ne le privera pas de la liberté. M. Seidel est pourtant l’une des figures majeures de l’un des plus grands scandales de corruption touchant une entreprise européenne au Nigeria. Une affaire qui a valu à Siemens, le groupe industriel allemand, des perquisitions spectaculaires, et a abouti à plus de 1,6 milliard de dollars (1,4 milliard d’euros) d’amende.          L’instruction de la justice allemande a permis de détailler le rôle joué par M. Seidel dans cette vaste entreprise de corruption de dirigeants nigérians afin de gagner des contrats pour le compte de Siemens, au moyen de valises de cash, de montres de luxe, mais aussi en payant les frais médicaux ou l’école des enfants de certains d’entre eux.          Si M. Seidel a finalement bénéficié d’une condamnation plutôt clémente, c’est que les enquêteurs allemands n’ont jamais trouvé la trace d’un enrichissement personnel dans ces opérations. Quatorze ans plus tard, l’enquête « Suisse Secrets » relance cette hypothèse.                        
.d_breve_custom{
    max-width: 66.4rem;
    width: 100%;
}
.d_breve_custom_container{
    width: 100%;
    margin:1rem auto;
    font-size: 1.6rem;
    line-height: 2.4rem;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 2px;
}


.d_breve_custom_header{
    color: #464F57;
    line-height: 2.4rem;
    margin: 0!important;
    width: 100%;
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 2rem 3rem 2.2rem;
      font-size: 1.6rem;
      line-height: 2.2rem;
        background: #24231C;
        color:#FFFAE9;
        display: flex;
        align-items: baseline;
        justify-content: flex-start;
        flex-wrap: nowrap;
}

 div{
       display: flex;

    }
.d_breve_custom_header_big{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
        letter-spacing: 1.1px;
        text-transform: uppercase;
         font-size: 2.6rem;
         line-height: 3.3rem;
         padding-right: 6px;
             white-space: nowrap;
         font-weight: 600;
    }


.d_breve_custom_contenu{
  padding: 2.6rem 3rem;
  background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/suissesecrets/background.png) right bottom no-repeat #F3EFDF;
  background-size: cover;
}


.d_breve_custom_contenu p {
    margin: 0 0 1rem 0;
}
.d_breve_custom ul {
    margin: 0 0 1rem 2rem;
    list-style: square;
}
.d_breve_custom li {
    margin: 0 0 1rem 0;
}

/* Mobile */
@media (max-width: 650px){
    .d_breve_custom_header{
    	flex-wrap: wrap;
    	padding: 2rem 2rem 2.2rem;
    }
     .d_breve_custom_header_big{
     	padding-bottom: 6px;
     }
     .d_breve_custom_contenu{
     	padding: 2.6rem 2rem;
     }
}
@media (max-width: 500px){
    .d_breve_custom_header{
    	/*font-size:1.4rem;*/
    }
}






« Suisse Secrets »Enquête sur les clients douteux de Credit Suisse


« Suisse Secrets » est une enquête collaborative basée sur la fuite d’informations issues de plus de 18 000 comptes bancaires administrés par Credit Suisse depuis les années 1940 jusqu’à la fin des années 2010. Ces données ont été transmises par une source anonyme, il y a un peu plus d’un an, au quotidien allemand Süddeutsche Zeitung, qui les a partagées avec quarante-sept médias internationaux, dont Le Monde et le consortium d’investigation Organized Crime and Corruption Reporting Project ou OCCRP.
Ces données ont été passées au peigne fin par 152 journalistes issus de trente-neuf pays. Ceux-ci ont, en outre, interrogé d’anciens responsables de la banque, ainsi que des régulateurs et des magistrats anticorruption, et analysé de multiples dossiers judiciaires et déclarations financières. La personne à l’origine de cette fuite a tenu à conserver l’anonymat, mais a accepté d’expliquer sa motivation : dénoncer les effets du secret bancaire suisse sur la communauté internationale. Selon cette source anonyme, « le prétexte de la protection de la confidentialité financière n’est qu’une feuille de vigne couvrant le rôle honteux des banques suisses en tant que collaboratrices des fraudeurs fiscaux ».



<article-nb="2022/02/23/19-2">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Arrestations, condamnations et lynchages sur les réseaux sociaux font souffler un vent de panique chez les opposants politiques, les journalistes et les universitaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    00:50    International Ukraine : Vladimir Poutine reconnaît les territoires séparatistes                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Mali             « Si vous n’êtes pas avec nous, vous êtes contre nous » : à Bamako, le raidissement de la junte inquiète      Arrestations, condamnations et lynchages sur les réseaux sociaux font souffler un vent de panique chez les opposants politiques, les journalistes et les universitaires.          Par Morgane Le Cam         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Le premier ministre de la transition malienne, Choguel Kokalla Maïga, et le président, Assimi Goïta, à Kati, le 20 janvier 2022, lors d’une journée de célébration de l’armée malienne.  FLORENT VERGNES / AFP               Silence au bout du fil. Depuis le second coup d’Etat qui a conforté, le 24 mai 2021, la prise de contrôle des militaires sur la transition politique au Mali, de plus en plus de téléphones sonnent dans le vide à Bamako. Hommes politiques, intellectuels ou relais d’opinion en désaccord avec la ligne du gouvernement se font discrets. « Je ne peux plus prendre le risque de parler. Comprenez-moi », s’excuse, après une énième relance, un universitaire en poste dans la capitale malienne.          « Tous sont unanimes : il est de plus en plus difficile d’exprimer une opinion dissidente sans courir le risque d’être emprisonné ou lynché sur les réseaux sociaux, déplorait, mardi 22 février, l’expert indépendant des Nations unies pour les droits humains au Mali, le Sénégalais Alioune Tine, de retour d’une mission de douze jours dans le pays. Ce climat délétère a conduit plusieurs acteurs à l’autocensure par crainte de représailles des autorités maliennes de la transition et/ou de leurs sympathisants. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Barkhane » : entre la France et le Mali, histoire d’une rupture                 De plus en plus tangible ces derniers mois, le « rétrécissement de l’espace civique », évoqué par l’émissaire des Nations unies, s’est imposé progressivement. Au nom de la lutte contre la corruption et d’une certaine moralisation de la vie politique d’abord, pour préserver l’unité et la souveraineté nationale ensuite. La junte malienne, enferrée dans une crise multiforme nourrie par les tensions avec la France et les sanctions imposées par la Communauté des Etats d’Afrique de l’Ouest (Cedeao), fédère désormais autour d’un récit unique : celui d’un régime œuvrant, envers et contre tout, à la refondation du Mali. Un chantier titanesque qui nécessiterait son maintien aux affaires au-delà de l’échéance initialement fixée au 27 février.          Coudées franches          Signe que les putschistes ont maintenant les coudées franches, le report des élections censées permettre le retour au pouvoir des civils a finalement été entériné le 21 février par le Conseil national de transition, l’assemblée tenant lieu d’organe législatif depuis le coup d’Etat. Cette révision permet aux militaires menés par Assimi Goïta de rester au pouvoir jusqu’en 2027. Elle a été adoptée à l’unanimité.          Mardi, une coalition de huit partis opposés à la junte a tenté de riposter depuis Abidjan, en Côte d’Ivoire, en annonçant vouloir former un gouvernement civil de transition le 27 février pour organiser des élections dans « un délai de six mois ». Mais il est peu probable que ces voix portent jusqu’à la capitale malienne, où l’opposition craint de subir la colère des autorités et des représailles judiciaires.        Il vous reste 67.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/23/si-vous-n-etes-pas-avec-nous-vous-etes-contre-nous-a-bamako-le-raidissement-de-la-junte-inquiete_6114972_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Si vous n\u2019\u00eates pas avec nous, vous \u00eates contre nous\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Bamako, le raidissement de la junte inqui\u00e8te","dateCreated":"2022-02-23T18:00:08+01:00","datePublished":"2022-02-23T18:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Arrestations, condamnations et lynchages sur les r\u00e9seaux sociaux font souffler un vent de panique chez les opposants politiques, les journalistes et les universitaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/295/0/3540/1770/1342/696/60/0/be010cb_250216757-000-9wm3z4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-3">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appelé à ne pas maintenir la finale de la compétition européenne à Saint-Pétersbourg, à la fin de mai. L’UEFA, qui organise la compétition, est aussi critiquée pour ses liens avec Gazprom.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    00:50    International Ukraine : Vladimir Poutine reconnaît les territoires séparatistes                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Football       Crise ukrainienne             Crise ukrainienne : la finale de la Ligue des champions menacée      Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appelé à ne pas maintenir la finale de la compétition européenne à Saint-Pétersbourg, à la fin de mai. L’UEFA, qui organise la compétition, est aussi critiquée pour ses liens avec Gazprom.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 17h27, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La finale de la Ligue des champions de football va-t-elle, pour la troisième fois d’affilée, être relocalisée ? Après deux années où le Covid-19 a contraint l’Union des associations européennes de football (UEFA) à choisir une nouvelle ville hôte pour accueillir l’ultime rencontre de la compétition qu’elle organise, la situation en Ukraine pourrait conduire l’instance organisatrice à changer de lieu pour la finale de l’édition 2021-2022.            Celle-ci doit en effet théoriquement avoir lieu samedi 28 mai, à Saint-Pétersbourg, ville natale du président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine. Or, l’annonce de la reconnaissance par la Russie, lundi 21 février, de l’indépendance des deux territoires séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine – les républiques autoproclamées de Donetsk et de Louhansk –, a provoqué une situation de crise.            Alors que l’Union européenne a mis en œuvre, mardi, des sanctions graduelles contre le pays à la suite de l’offensive de M. Poutine en Ukraine, plusieurs voix ont appelé à priver la Russie de l’organisation de compétitions sportives. « Il n’y a aucune chance que l’on organise des tournois de football dans une Russie qui envahit des pays souverains », a ainsi déclaré le premier ministre britannique, Boris Johnson, mardi 22 février, devant le Parlement.              « Il est absolument vital en cette période critique que le président Poutine comprenne que ce qu’il fait sera un désastre pour la Russie », a ajouté le pensionnaire du 10 Downing Street, qui, en parallèle, a annoncé des sanctions contre des banques et des oligarques russes.            La ministre des affaires étrangères, Liz Truss a ajouté, mercredi, que tout club anglais qui se qualifierait pour la finale devrait boycotter celle-ci si elle devait se tenir à Saint-Pétersbourg. Le ministre des sports polonais, Kamil Bortniczuk, a lui aussi proposé de déplacer la finale de la Ligue des champions, ainsi que le championnat du monde de volley-ball, qui débute à la fin d’août. « Le sport est un vecteur très important d’émotions sociales », a-t-il assuré, mardi, sur le site d’actualité progouvernemental polonais wPolityce :            « Et si nous sanctionnions le sport, ce serait perceptible et, surtout, ressenti par la société russe. Tel devrait être le rôle des sanctions. »            Contactée par Le Monde, l’UEFA assure « suivre la situation de près ». Et si, en Angleterre, certains évoquent une possible finale au stade de Wembley, à Londres, l’instance répond que « toute décision concernant la finale de la Ligue des champions sera prise en temps voulu, si nécessaire ».             Des liens financiers forts avec le groupe russe Gazprom            Changer le lieu de la finale n’est pas insurmontable. Ces deux dernières années, l’ultime rencontre de la compétition reine en Europe a été relocalisée : à Lisbonne en 2020, puis à Porto en 2021, en lieu et place d’Istanbul.              Ces changements, dus à la pandémie de Covid-19, avaient été opérés par l’instance régissant le football européen parfois en dernière minute : en 2021, elle avait opté pour le Portugal à quinze jours de la finale, le pays ayant levé ses restrictions sanitaires, ce qui a permis de disposer d’un stade rempli de spectateurs, venus assister à la victoire de Chelsea face à Manchester City.            Outre la question du lieu d’accueil de la finale de la Ligue des champions, l’UEFA est aussi sous pression en raison des liens financiers forts qu’elle a noués avec Gazprom. Mardi soir à Londres, à quelques kilomètres du Parlement britannique où s’était exprimé Boris Johnson, les nombreux écrans du stade de Stamford Bridge se sont ainsi illuminés aux couleurs du géant gazier russe, quand l’attaquant de Chelsea, Christian Pulisic, a inscrit le second but des siens en huitièmes de finale aller de la Ligue des champions, contre Lille.             Le groupe, majoritairement contrôlé par le pouvoir russe, avait été présenté comme « l’un de nos partenaires les plus fiables » par l’UEFA            Sponsor majeur de l’UEFA depuis 2012, Gazprom a renouvelé son partenariat avec la Ligue des champions en mai 2021, l’élargissant même aux deux prochaines compétitions continentales, la Ligue des nations et le championnat d’Europe. Le groupe, majoritairement contrôlé par le pouvoir russe, avait été présenté, à cette occasion, comme « l’un [des] partenaires les plus fiables » de l’UEFA. Les liens vont d’ailleurs au-delà des « simples » contrats de marketing. Alexander Dioukov, le patron de la branche pétrolière du géant russe de l’énergie, qui est aussi le président de la Fédération russe de football, est par exemple membre du comité exécutif de l’UEFA.              Il sera bien plus ardu pour l’UEFA de se défaire de ce partenaire – qui rapporte près de 40 millions d’euros par an, selon les estimations de SportBusiness Sponsorship –, que d’abandonner la Gazprom Arena de Saint-Pétersbourg pour la finale.            Concernant son partenariat avec Gazprom, l’instance européenne répond, là aussi, qu’elle « suit la situation de près », ajoutant qu’elle n’a « pas d’autre commentaire à faire à ce sujet pour le moment ».             Mais plusieurs diffuseurs de la Ligue des champions – dont les britanniques BT Sport – ont, selon une personne proche du secteur, demandé une ligne de conduite claire quant au fait de diffuser des publicités pour Gazprom en marge des rencontres. Dont les huitièmes de finale aller, qui se poursuivent mercredi soir.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La fable de l’apolitisme du sport ne devrait pas survivre à 2022 »                        Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 24 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les méduses et vous  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/02/23/crise-ukrainienne-l-instance-du-football-europeen-sous-pression-pour-delocaliser-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6114969_1616938.html"},"headline":"Crise ukrainienne\u00a0: la finale de la Ligue des champions menac\u00e9e","dateCreated":"2022-02-23T17:27:02+01:00","datePublished":"2022-02-23T17:27:02+01:00","dateModified":"2022-02-23T18:10:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Crise ukrainienne"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne","Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appel\u00e9 \u00e0 ne pas maintenir la finale de la comp\u00e9tition europ\u00e9enne \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, \u00e0 la fin de\u00a0mai. L\u2019UEFA, qui organise la comp\u00e9tition, est aussi critiqu\u00e9e pour ses liens avec Gazprom.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/208/0/3000/1500/1342/696/60/0/315fde6_356033124-000-98h98x.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/23/19-4">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’auteur dit avoir été torturé après son arrestation pour insultes envers le président Yoweri Museveni et son fils, le général Muhoozi Kainerugaba.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    00:50    International Ukraine : Vladimir Poutine reconnaît les territoires séparatistes                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Ouganda             Réfugié en Allemagne, l’écrivain ougandais Kakwenza Rukirabashaija se dit « libéré »      L’auteur dit avoir été torturé après son arrestation pour insultes envers le président Yoweri Museveni et son fils, le général Muhoozi Kainerugaba.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’écrivain ougandais Kakwenza Rukirabashaija devant le tribunal à Kampala, le 1er février 2022.  BADRU KATUMBA / AFP                 « Je suis libéré des mâchoires du crocodile », s’est réjoui l’écrivain Kakwenza Rukirabashaija, arrivé mercredi 233 février en Allemagne après avoir fui l’Ouganda, où il dit avoir été torturé après son arrestation pour insultes envers le président Yoweri Museveni et son fils. Kakwenza Rukirabashaija avait fui clandestinement l’Ouganda le 9 février, franchissant la frontière avec le Rwanda à pied, avant de gagner un autre pays du continent.            « Je n’étais pas en sécurité en Afrique depuis que les dictateurs collaborent pour expulser les dissidents. Maintenant que je suis en Allemagne, je me sens vraiment protégé », a-t-il déclaré à l’AFP dans des échanges via WhatsApp. « Je vais pouvoir recevoir les soins médicaux dont j’ai besoin puis, après mon rétablissement, décider de la marche à suivre », a-t-il ajouté.                              Lire aussi   Ouganda : poursuivi pour insulte au président Yoweri Museveni, un écrivain fuit le pays                   Kakwenza Rukirabashaija avait été arrêté le 28 décembre 2021, puis inculpé de « communication offensante » envers le président Yoweri Museveni et son fils, le général Muhoozi Kainerugaba, dans une série de tweets. Il y qualifiait notamment d’« obèse » et de « rouspéteur » le général, que beaucoup voient comme le successeur de son père, au pouvoir depuis 1986 et âgé de 77 ans.              Libéré sous caution le 26 janvier, l’écrivain de 33 ans a fui son pays deux semaines plus tard, alors que son procès devait débuter le 23 mars. Il affirme avoir fui pour faire soigner les blessures subies en détention, durant laquelle il dit avoir été torturé et peut-être empoisonné.            Mystérieuses injections            « On m’a injecté une substance inconnue six fois toutes les six heures et on m’a fait prendre dix-sept comprimés, racontait-il à l’AFP dans un entretien au lendemain de son départ d’Ouganda. On m’a diagnostiqué des reins endommagés, des côtes contusionnées et un syndrome de stress post-traumatique. J’ai besoin de soins médicaux hors d’Ouganda. »            Lors d’une interview à la télévision ougandaise, il avait montré son dos strié de nombreuses cicatrices, ainsi que d’autres marques sur plusieurs autres parties de son corps. Malgré son exil, l’auteur entend continuer à lutter contre le pouvoir en place en Ouganda.                              Lire aussi   Ouganda : à Kampala, rage et désillusion un an après la répression sanglante des émeutes                   « Il faut que je rejoigne l’avant-garde et que nous envoyions le dictateur et son fils (…) faire leurs valises. Les Ougandais doivent être libres dans notre pays », a-t-il déclaré dans ses échanges mercredi à l’AFP.              L’ONG Human Rights Watch (HRW) a appelé le 11 février les autorités ougandaises à « abandonner (…) toutes les charges retenues contre l’auteur » et à ce que « tous les membres de la sécurité impliqués dans sa torture et sa disparition forcée soient tenus pour responsables ».            Selon HRW, les poursuites contre Kakwenza Rukirabashaija illustrent la répression menée, au nom de la « Loi sur l’utilisation abusive des ordinateurs », contre les personnes critiquant le gouvernement dans ce pays d’Afrique de l’Est.            « Intimidation »            Pourfendeur affiché du pouvoir, Kakwenza Rukirabashaija a publié en 2020 The Greedy Barbarian (non traduit en français), roman satirique salué par la critique qui décrit un pays imaginaire gangrené par la corruption. Il a reçu en 2021 le prix PEN Pinter, attribué à un auteur persécuté pour avoir exprimé ses convictions.              Arrêté à plusieurs reprises, il affirme avoir par le passé été torturé lors d’interrogatoires au sujet de son ouvrage. Il a décrit ses séjours en détention comme « inhumains et dégradants » dans son dernier livre Banana Republic : Where Writing is Treasonous (non traduit en français).                              Lire aussi   En Ouganda, le gouvernement suspend les activités de 54 ONG pour « non-conformité »                   Le président de l’organisation PEN en Allemagne, Denis Yücel, s’est félicité de son arrivée dans le pays. « Lorsque des régimes autoritaires persécutent d’éminents critiques, il ne s’agit pas seulement d’individus, mais toujours de l’intimidation de sociétés entières », a-t-il souligné.            Ces dernières années ont été marquées en Ouganda par une répression contre des journalistes, des incarcérations d’avocats ou le musellement de dirigeants de l’opposition. Le 7 février, l’Union européenne (UE) a demandé une « enquête complète » sur les violations des droits humains dans le pays, s’inquiétant de « la hausse importante des informations sur des cas de torture, d’arrestations arbitraires, de disparitions forcées, de harcèlement et d’attaques contre des défenseurs des droits de l’homme, des membres de l’opposition » ou des militants écologistes.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 24 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les méduses et vous  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les méduses et vous  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/23/refugie-en-allemagne-l-ecrivain-ougandais-kakwenza-rukirabashaija-se-dit-libere_6114966_3212.html"},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9 en Allemagne, l\u2019\u00e9crivain ougandais Kakwenza Rukirabashaija se dit \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-23T17:15:15+01:00","datePublished":"2022-02-23T17:15:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ouganda"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Ouganda"],"description":"L\u2019auteur dit avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 apr\u00e8s son arrestation pour insultes envers le pr\u00e9sident Yoweri Museveni et son fils, le g\u00e9n\u00e9ral Muhoozi Kainerugaba.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/0/0/6221/3102/1342/696/60/0/aa51fc1_235525094-000-9xq7la.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ouganda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ouganda/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/23/19-5">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Comment convaincre un agresseur potentiel de renoncer à ses projets ? Si ce concept a été porté à son apogée avec le nucléaire, il redevient d’actualité avec la crise actuelle en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    00:50    International Ukraine : Vladimir Poutine reconnaît les territoires séparatistes                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Débats       Notions             La dissuasion ou la manipulation du risque      Comment convaincre un agresseur potentiel de renoncer à ses projets ? Si ce concept a été porté à son apogée avec le nucléaire, il redevient d’actualité avec la crise actuelle en Ukraine.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 17h12, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Histoire d’une notion. En rétorsion à la reconnaissance par Vladimir Poutine des deux républiques autoproclamées par les rebelles prorusses de l’est de l’Ukraine et pour le dissuader d’aller plus loin, Joe Biden menace le président russe de sanctions économiques « comme il n’en a jamais vu ». L’Américain refuse néanmoins toute intervention militaire. Aurait-il dû lancer une mise en garde du type « nous n’excluons rien », laissant dans le flou ce que pourraient être la natures et l’ampleur de la riposte occidentale ?                            Lire aussi   Crise Russie-Ukraine : revivez les premières réactions internationales après la décision de Vladimir Poutine                 « La crédibilité est un élément central de la dissuasion, et une menace n’est pas crédible si les moyens sont insuffisants ou si la riposte évoquée est disproportionnée, analyse Olivier Schmitt, directeur des études et de la recherche à l’Institut des hautes études de défense nationale (IHEDN). L’Ukraine n’étant pas membre de l’OTAN, aucun pays de l’alliance n’est prêt à risquer un conflit ouvert avec la Russie. » La dissuasion est un exercice délicat imposant un équilibre entre la certitude des représailles que l’on est prêt à infliger et une forme d’incertitude à même de compliquer l’équation pour l’agresseur.          La crise ukrainienne a fait resurgir cette notion qui connut son apogée pendant la guerre froide. « La dissuasion est fondamentalement un processus psychologique pour convaincre un acteur de renoncer à ce qu’il s’apprête à faire parce que la prise de risque est trop importante par rapport au bénéfice escompté. Mais avec le nucléaire elle est devenue une stratégie avec des plans et des concepts complexes », note Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique, ajoutant que « l’idée du nucléaire comme arme de dissuasion ne s’est imposée que très progressivement ».          Equilibre de la terreur          Ainsi les Etats-Unis ont-ils pensé un temps utiliser l’arme atomique lors de la guerre de Corée alors même qu’ils n’en avaient plus le monopole depuis l’explosion de la première bombe A soviétique en août 1949. Tirant les leçons de ce conflit, le secrétaire d’Etat américain John Foster Dulles évoque, dans un discours du 12 janvier 1954, le nécessaire emploi de « la puissance de la dissuasion ».          A partir du milieu des années 1950, les bombes thermonucléaires, infiniment plus redoutables que les bombes A, et le développement de la balistique font prendre conscience à Washington, comme à Moscou, du risque d’un anéantissement mutuel – mutual assured destruction –, dont l’acronyme MAD signifie « fou ».          L’équilibre de la terreur devint dès lors consubstantiel à la guerre froide – « paix impossible, guerre improbable », selon la célèbre formule de Raymond Aron. Les armes nucléaires stratégiques étaient pensées comme des armes d’« empêchement », dans l’objectif de ne pas avoir à les utiliser, mais elles devaient néanmoins pouvoir l’être afin de sanctuariser le territoire et les intérêts vitaux du pays. La doctrine française poussa à l’extrême cette dimension en assimilant la dissuasion au seul champ nucléaire.        Il vous reste 45.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/23/la-dissuasion-ou-la-manipulation-du-risque_6114965_3232.html"},"headline":"La dissuasion ou la manipulation du risque","dateCreated":"2022-02-23T17:12:30+01:00","datePublished":"2022-02-23T17:12:30+01:00","dateModified":"2022-02-23T18:23:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Notions"],"keywords":["Europe","Ukraine","Crise ukrainienne","Histoire","International","D\u00e9bats","Notions"],"description":"Comment convaincre un agresseur potentiel de renoncer \u00e0 ses projets\u00a0? Si ce concept a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 son apog\u00e9e avec le nucl\u00e9aire, il redevient d\u2019actualit\u00e9 avec la crise actuelle en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/700/0/4700/2350/1342/696/60/0/646bbef_138802419-pns-6411432.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Notions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/notions/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-6">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ En pleine crise ukrainienne, une certaine fatigue apparaît dans les rues de Moscou, alimentée par une grande indifférence et une méfiance populaire pour tout ce qui touche à la sphère publique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Russie             Crise en Ukraine : le soutien sans enthousiasme de la population de Russie à Vladimir Poutine      En pleine crise ukrainienne, une certaine fatigue apparaît dans les rues de Moscou, alimentée par une grande indifférence et une méfiance populaire pour tout ce qui touche à la sphère publique.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président russe, Vladimir Poutine, devant la tombe du Soldat inconnu, sous les murs du Kremlin, à Moscou, lors de la Fête de la patrie, le 23 février 2022.  ALEXEY NIKOLSKY / AFP               Il y a celui qui s’est promis de ne plus jamais lire les actualités et qui ignore tout. Celle qui presse le pas et remonte son écharpe sur le nez. Ceux qui se contentent d’un grognement, ou d’un mot aussi lapidaire que prudent : « Je suis pour la paix », «Je suis avec Poutine »…                           Les dernières informations en direct :  la Russie évacue son personnel diplomatique                 Tenter d’obtenir les réactions des Moscovites après l’initiative fracassante de leur président dans le dossier ukrainien, lundi 21 février, ce n’est pas seulement affronter une capitale pressée, c’est aussi toucher la plus profonde des réalités politiques russes : la grande indifférence et méfiance populaire pour tout ce qui touche à la sphère publique, même sur ces sujets internationaux omniprésents à la télévision, même pour cette Ukraine dont Vladimir Poutine ne cesse d’expliquer qu’elle est « plus qu’un voisin ».          Perce tout de même une tendance, une humeur : un soutien sans grand enthousiasme à l’action de Vladimir Poutine, que l’Occident aurait mis au pied du mur. C’est par exemple ce que dit Valentin Nekrassov, retraité de 57 ans : « Ce serait mieux si nous pouvions rester amis avec les Ukrainiens, mais nous n’avons pas le choix. Le président a dû prendre une décision difficile, celle de libérer lui-même le Donbass… »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, après des mois de tensions diplomatiques, Vladimir Poutine choisit de passer à l’offensive                 Fatigués du climat de confrontation          Cette décision de reconnaître les républiques séparatistes comme des territoires « indépendants », escalade qui s’accompagne d’un risque de guerre évident, Lioubov Blagouchina, 44 ans, comptable, la soutient du bout des lèvres : « Avec les accords de Minsk bloqués, l’initiative diplomatique et le manque de bonne volonté côté ukrainien, le risque de guerre est là de toute façon. Mais c’est aussi la responsabilité de Poutine d’avoir creusé le fossé avec l’Ukraine depuis 2014. »                            Lire aussi   Les mots pour comprendre la crise ukrainienne : Donbass, accords de Minsk, « Format Normandie »                 Les sondages sur cette dernière initiative présidentielle manquent, mais, début 2021, environ 50 % des Russes soutenaient une telle reconnaissance ou un rattachement des deux entités à la Russie, contre 25 % prônant leur retour dans le giron ukrainien. En revanche, seuls 17 % des Russes estiment que Russie et Ukraine devraient former un seul et même Etat.          D’autres études, plus anciennes, montrent une certaine fatigue face au climat de confrontation entretenu en permanence dans le pays. Si, en 2014, selon le centre analytique indépendant Levada, 26 % des sondés assuraient que « la Russie est entourée d’ennemis de tous les côtés », ils ne sont plus que 16 % à le penser en 2020. La crainte de la guerre, dans le même temps, s’est hissée en deuxième position des préoccupations des Russes.        Il vous reste 58.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/23/en-russie-le-soutien-sans-enthousiasme-de-la-population-a-vladimir-poutine_6114964_3210.html"},"headline":"Crise en Ukraine : le soutien sans enthousiasme de la population de Russie \u00e0 Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-02-23T17:00:11+01:00","datePublished":"2022-02-23T17:00:11+01:00","dateModified":"2022-02-23T18:49:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"description":"En pleine crise ukrainienne, une certaine fatigue appara\u00eet dans les rues de Moscou, aliment\u00e9e par une grande indiff\u00e9rence et une m\u00e9fiance populaire pour tout ce qui touche \u00e0 la sph\u00e8re publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/17/0/2875/1435/1342/696/60/0/8c4d8d6_7b2c7d2d6c4741fa990c50c4d86ee8ac-7b2c7d2d6c4741fa990c50c4d86ee8ac-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-7">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Par cinq voix contre quatre, la Cour constitutionnelle a décidé que l’IVG n’était plus un délit pendant les vingt-quatre premières semaines de grossesse. Mais le Congrès doit encore légiférer pour garantir la pratique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Colombie             La Colombie dépénalise l’avortement, « une victoire de la lutte des femmes »      Par cinq voix contre quatre, la Cour constitutionnelle a décidé que l’IVG n’était plus un délit pendant les vingt-quatre premières semaines de grossesse. Mais le Congrès doit encore légiférer pour garantir la pratique.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h09    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une militante colombienne pro-choix célèbre la décision de la Cour constitutionnelle de son pays de décriminaliser l’avortement, le 22 février 2022, à Bogota.  LUISA GONZALEZ / REUTERS               C’est une nouvelle décision historique en Amérique latine. Depuis lundi 21 février, l’avortement n’est plus un délit en Colombie. La Cour constitutionnelle de ce pays andin a opté pour la dépénalisation de l’avortement jusqu’à la vingt-quatrième semaine de grossesse. Après cette date, précise la cour, l’avortement peut encore être légalement effectué dans les trois cas autorisés depuis 2006, à savoir si la grossesse résulte d’un viol, si la santé de la femme est en danger ou si le fœtus est mal formé. Dans ce pays de tradition catholique, encore très croyant faute d’être pratiquant, cette décision fait débat.          Adoptée par cinq voix contre quatre, elle a créé la surprise. Jusqu’alors, l’avortement était passible d’une peine de seize à cinquante-quatre mois de prison. « La Colombie est subitement devenue un pays ultra-progressiste », s’étonne et se réjouit Elisa Tamayo, militante pour l’avortement légal, qui, lundi, est venue manifester son soutien aux magistrats de la Cour constitutionnelle. Très peu d’Etats autorisent en effet l’avortement après vingt semaines de gestation.          Hypocrisie de la société          Des centaines de jeunes femmes se sont retrouvées devant le bâtiment du haut tribunal, dans le centre de Bogota, pour célébrer « une décision historique ». Les militantes de Causa Justa, la coalition d’organisations qui a saisi la Cour constitutionnelle, brandissaient joyeusement leurs drapeaux verts, couleur de la lutte pour le droit à l’interruption volontaire de grossesse (IVG). Accrochée à un cintre métallique, instrument des avortements clandestins, une pancarte indiquait « Plus jamais ça ». Au son des tambours, les manifestantes scandaient : « Il faut avorter… le patriarcat ! »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Bogota, un « système municipal du soin » qui donne la priorité aux femmes                 Paradoxe : sur les quatre femmes que compte la Cour, trois ont voté contre la dépénalisation de l’avortement. « On le savait déjà : être femme ne fait pas de toi une féministe, commente Elisa Tamayo. Mais sans les féministes, rien n’aurait bougé. La dépénalisation de l’avortement n’est pas un cadeau des magistrats, c’est une victoire de la lutte des femmes colombiennes. »          Les féministes dénonçaient depuis longtemps l’hypocrisie d’une société où les nanties avortent dans des cliniques privées, pendant que les femmes des régions rurales ou des quartiers les plus pauvres le font, quand elles le peuvent, dans des conditions précaires, voire sordides. Moins dangereux qu’ils ne l’ont été dans le passé, les avortements clandestins causent encore la mort de quelque 70 femmes par an, selon le ministre colombien de la santé. La dépénalisation partielle de l’IVG, en 2006, n’avait pas mis fin aux inégalités. Les autorités estiment à 400 000 le nombre d’avortements pratiqués chaque année, dont moins de 10 % légalement.        Il vous reste 49.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/23/la-colombie-depenalise-l-avortement-une-victoire-de-la-lutte-des-femmes_6114963_3210.html"},"headline":"La Colombie d\u00e9p\u00e9nalise l\u2019avortement, \u00ab\u00a0une victoire de la lutte des femmes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-23T17:00:10+01:00","datePublished":"2022-02-23T17:00:10+01:00","dateModified":"2022-02-23T17:09:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Par cinq voix contre quatre, la Cour constitutionnelle a d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019IVG n\u2019\u00e9tait plus un d\u00e9lit pendant les vingt-quatre premi\u00e8res semaines de grossesse. Mais le Congr\u00e8s doit encore l\u00e9gif\u00e9rer pour garantir la pratique.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/6fe6f8c_gdn-colombia-abortion-0222-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-8">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ L’ambassadrice américaine à l’ONU et le président de l’Office français de protection des réfugiés et apatrides s’attendent à des mouvements de population importants si le conflit s’intensifie encore.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ merci    Christophe         Bonjour,          la Chine s’exprime : une porte-parole de la diplomatie chinoise a critiqué les Etats-Unis après la reconnaissance par Moscou de deux régions séparatistes de l’est du pays et l’annonce de sanctions par Washington.          « Les Etats-Unis n’ont cessé de vendre des armes à l’Ukraine, augmentant les tensions, créant la panique et ils ont même exagéré le calendrier d’une guerre », a déclaré une porte-parole de la diplomatie chinoise, Hua Chunying. « La question clé est de savoir quel rôle ont joué les Etats-Unis dans les tensions actuelles en Ukraine », s’est interrogée la porte-parole. « Quelqu’un qui jette de l’huile sur le feu, tout en accusant les autres, c’est quelqu’un d’immoral et d’irresponsable », a estimé Mme Hua.          Cette attaque en règle contre les Etats-Unis tranche avec la pondération de la Chine lundi. Elle avait alors appelé les acteurs de la crise ukrainienne à « faire preuve de retenue ».                    Lire aussi :  Ukraine : la Chine évite de s’engager publiquement aux côtés de la Russie                       15:16   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Après son coup d’éclat – la reconnaissance des républiques séparatistes du Donbass et l’enterrement du processus diplomatique avec l’Ukraine –, le président russe, Vladimir Poutine, allait-il relâcher la pression et temporiser ? Voire saisir la main tendue par les Européens, dont les premières sanctions, pour l’heure, paraissent limitées ?          La réponse est venue d’une courte conférence de presse improvisée, mardi 22 février, d’où il ressort que le chef du Kremlin choisit, au contraire, l’escalade, avec, à l’appui, la menace très explicite d’une guerre d’ampleur.                    Lire aussi :  Vladimir Poutine brandit ouvertement la menace d’une guerre d’ampleur                       15:04   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation mercredi         Après avoir ouvertement brandi la menace d’une guerre mardi soir, le président russe Vladimir Poutine s’est dit mercredi « ouvert à un dialogue direct et honnête pour trouver des solutions diplomatiques » avec les Occidentaux, tout en précisant que « les intérêts et la sécurité de nos citoyens sont, pour nous, non négociables ». Il réclame aux Occidentaux, notamment, la promesse que l’Ukraine n’intégrera jamais l’OTAN et, depuis mardi soir, une « démilitarisation » du pays ainsi que des concessions territoriales aux séparatistes prorusses, dont il a reconnu l’indépendance.        Face à la menace, l’Ukraine a demandé à ses ressortissants de quitter la Russie et l’armée a annoncé la mobilisation de ses quelque 200 000 réservistes. Kiev a réclamé des « garanties de sécurité » immédiates de l’Occident et de Moscou.        Mercredi, la Russie a également commencé à évacuer son personnel diplomatique d’Ukraine.        Au lendemain d’un premier volet de sanctions annoncé par les Occidentaux en réaction à la décision de Vladimir Poutine de reconnaître l’indépendance des territoires séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine, Moscou a promis « une riposte forte aux sanctions, pas forcément symétrique, mais bien calculée et douloureuse pour la partie américaine ».                     14:57   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Après avoir reconnu l’indépendance des territoires séparatistes de l’est de l’Ukraine, Vladimir Poutine a choisi l’escalade, mardi soir, lors d’une brève conférence de presse où il a ouvertement brandi la menace d’une guerre d’ampleur. Mercredi matin, il s’est dit prêt à trouver des « solutions diplomatiques » avec les Occidentaux, mais dans le respect de ses « intérêts non négociables ». Pour comprendre la situation, vous pouvez lire notre article :                    Lire aussi :  Vladimir Poutine prêt à trouver des « solutions diplomatiques » avec les Occidentaux, dans le respect de ses « intérêts non négociables »                       14:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à tous et bienvenue dans ce direct consacré à la crise ukrainienne.                                              Le point sur la situation mercredi                    Le contexte             La Russie a commencé l’évacuation de son personnel diplomatique d’Ukraine. Le drapeau russe ne flottait plus sur le toit de la représentation russe dans la capitale ukrainienne. La Russie avait annoncé mardi son intention d’évacuer ses diplomates d’Ukraine, en accusant les autorités locales de ne pas faire le nécessaire pour garantir leur sécurité. Kiev et les Occidentaux accusent Moscou de préparer une offensive militaire contre l’Ukraine après avoir massé 150 000 soldats aux frontières du pays.Andreï Tourtchak, l’un des dirigeants du parti Russie unie, fidèle à Vladimir Poutine, a déclaré que l’armée russe n’entrerait dans les deux régions séparatistes de l’est de l’Ukraine reconnues comme indépendantes par Moscou que si leurs dirigeants en faisaient la demande. Un tel déploiement serait selon lui une opération « de maintien de la paix par nature », a-t-il dit à des journalistes.Accueillant ses homologues polonais et lituanien, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé : « Nous sommes unis dans la conviction que l’avenir de la sécurité européenne se joue en ce moment même chez nous, en Ukraine. » Kiev a demandé à ses ressortissants de quitter la Russie.La Russie a promis une riposte « forte » et « douloureuse » aux sanctions américaines annoncées par Washington après la reconnaissance par Moscou des territoires séparatistes d’Ukraine.Les Etats-Unis ont en effet annoncé mardi une « première tranche » de sanctions économiques visant à couper la Russie de l’accès aux financements occidentaux, en avertissant que des mesures supplémentaires étaient « sur la table » en cas d’« escalade » russe en Ukraine. Des sanctions ont également été annoncées par l’Union européenne, le Japon, l’Australie, le Canada, l’Allemagne et la Grande-Bretagne.         Pour approfondir         Reportage. Avec les soldats ukrainiens sur la ligne de front : « Il faut que l’opinion publique occidentale se réveille » En vidéo. Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerreDe Russie. Vladimir Poutine brandit ouvertement la menace d’une guerre d’ampleur Lexique. Les mots pour comprendre la crise ukrainienne : Donbass, accords de Minsk, « Format Normandie »                           Le point sur la situation mercredi                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-23T17:31:16+00:00","coverageEndTime":"2022-02-24T05:31:16+00:00","headline":,"description":"L\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019ONU et le pr\u00e9sident de l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides s\u2019attendent \u00e0 des mouvements de population importants si le conflit s\u2019intensifie encore.","articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Crise ukrainienne : chez certains pays occidentaux, la crainte d’une « nouvelle crise de réfugiés »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019ONU et le pr\u00e9sident de l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides s\u2019attendent \u00e0 des mouvements de population importants si le conflit s\u2019intensifie encore.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/0/0/4748/3179/1342/696/3/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-23T17:31:16+00:00"
,"endDate":"2022-02-24T05:31:16+00:00"
  Quelle est l'opinion de la population russe sur ce que fait Vladimir Poutine en ce moment? Est-il majoritairement favorable a l'invasion de l'Ukraine?    Alban         Bonjour, Alban, il semble qu\u2019une certaine fatigue face au climat de confrontation entretenu en permanence se fait jour, explique notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine.                    Lire aussi :  Le soutien sans enthousiasme de la population de Russie \u00e0 Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-23T17:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T17:21:28+00:00","articleBody":"     Un conflit d\u00e9clench\u00e9 par la Russie avec l\u2019Ukraine pourrait se traduire par un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s, a averti mercredi l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield, devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies. \u00ab\u00a0Si la Russie continue sur cette voie, elle pourrait \u2013 selon nos estimations \u2013 cr\u00e9er une nouvelle crise de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019une des plus importantes auxquelles le monde soit confront\u00e9 aujourd\u2019hui, avec jusqu\u2019\u00e0 5 millions de personnes suppl\u00e9mentaires d\u00e9plac\u00e9es par la guerre choisie par la Russie et la pression qu\u2019elle exerce sur les voisins de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises s\u2019attendent \u00e0 ce que les tensions \u00e0 la fronti\u00e8re russo-ukrainienne g\u00e9n\u00e8rent des \u00ab\u00a0mouvements de population\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi Julien Boucher, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Ofpra (Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides) lors d\u2019une audition par la commission des lois de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, en vue d\u2019un second mandat \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Ofpra. En 2021, plus de 2\u00a0100\u00a0Ukrainiens ont demand\u00e9 l\u2019asile en France.          La Pologne, qui a une longue fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et qui abrite d\u00e9j\u00e0 environ 1,5\u00a0million de ses ressortissants, a exprim\u00e9 son soutien au grand voisin de l\u2019Est et sa volont\u00e9 de l\u2019aider. \u00ab\u00a0La Pologne se pr\u00e9pare \u00e0 diff\u00e9rents sc\u00e9narios li\u00e9s \u00e0 la situation tendue\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi \u00e0 l\u2019AFP le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur polonais, Maciej Wasik. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que des plans d\u2019urgence pour une crise humanitaire potentielle y \u00e9taient \u00e0 l\u2019\u00e9tude avant m\u00eame que la Russie ait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des zones contr\u00f4l\u00e9es par les rebelles dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et avant la riposte occidentale par des sanctions. Le premier ministre, Mateusz Morawiecki, a depuis cr\u00e9\u00e9 un groupe de travail charg\u00e9 de d\u00e9finir les besoins en mati\u00e8re de logistique, de transport, de soins m\u00e9dicaux et d\u2019\u00e9ducation, n\u00e9cessaires pour recevoir des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. La commissaire europ\u00e9enne aux affaires int\u00e9rieures, Ylva Johansson, a jug\u00e9 la Pologne \u00ab\u00a0assez bien pr\u00e9par\u00e9e pour accueillir un grand nombre d\u2019Ukrainiens\u00a0\u00bb qui fuiraient leur pays face \u00e0 une offensive russe.          La Slovaquie, qui partage sa fronti\u00e8re orientale avec l\u2019Ukraine, assure aussi qu\u2019elle est pr\u00eate \u00e0 lui tendre la main. \u00ab\u00a0Nous avons des plans tout pr\u00eats pour une \u00e9ventuelle pression des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, a dit mardi le ministre de la d\u00e9fense, Jaroslav Nad\u2019.  La Roumanie, qui compte parmi les pays les plus pauvres d\u2019Europe, a fait savoir qu\u2019elle ne s\u2019attendait pas \u00e0 ce que beaucoup d\u2019Ukrainiens fuient pour son territoire, mais qu\u2019elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 en accueillir un demi-million.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Occidentaux se pr\u00e9parent \u00e0 accueillir une vague de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-02-23T17:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T16:35:46+00:00","articleBody":"     Mardi, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a exclu que la finale de Ligue des champions pr\u00e9vue \u00e0 la fin de\u00a0mai puisse se jouer en Russie, apr\u00e8s la reconnaissance par la Russie de r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine. La Russie, pays h\u00f4te du Mondial 2018 de football, doit organiser la finale de la Ligue des champions le 28\u00a0mai \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. Le Gazprom Arena a accueilli plusieurs matchs de l\u2019Euro disput\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier dans plusieurs pays d\u2019Europe, dont un quart de finale.          \u00ab\u00a0Il est absolument vital en cette p\u00e9riode critique que le pr\u00e9sident Poutine comprenne que ce qu\u2019il fait sera un d\u00e9sastre pour la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Johnson, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 au Parlement des sanctions contre des banques et des oligarques russes. \u00ab\u00a0Aucune chance de tenir des tournois de football dans une Russie qui envahit des pays souverains\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, disant esp\u00e9rer que M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0recule du pr\u00e9cipice\u00a0\u00bb et ne proc\u00e8de pas \u00e0 \u00ab\u00a0une invasion totale\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: la finale de la Ligue des champions menac\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La finale de la Ligue des champions menac\u00e9e par la crise ukrainienne","dateModified":"2022-02-23T16:43:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T16:05:27+00:00","articleBody":"     Un soldat ukrainien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 mercredi par un bombardement des s\u00e9paratistes prorusses sur la ligne de front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e, dans un contexte de tensions croissantes. Les forces arm\u00e9es ukrainiennes n\u2019ont pas pr\u00e9cis\u00e9 o\u00f9 l\u2019attaque avait eu lieu, disant seulement dans un communiqu\u00e9 qu\u2019un soldat \u00ab\u00a0avait succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures\u00a0\u00bb et qu\u2019un autre avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 pendant le bombardement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un soldat tu\u00e9 par un bombardement dans l\u2019est, selon l\u2019arm\u00e9e ","dateModified":"2022-02-23T16:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T16:00:33+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a estim\u00e9 que le monde faisait face \u00ab\u00a0\u00e0 un moment de p\u00e9ril\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ant \u00e0 nouveau les \u00ab\u00a0violations\u00a0\u00bb commises par Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Kiev, \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.           \u00ab\u00a0La d\u00e9cision de la Russie de reconna\u00eetre la soi-disant \u201cind\u00e9pendance\u201d des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk \u2013 et la suite \u2013 sont des violations de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine et sont incompatibles avec les principes de la charte des Nations unies.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le monde face \u00e0 \u00ab\u00a0un moment de p\u00e9ril\u00a0\u00bb, avertit le chef de l\u2019ONU ","dateModified":"2022-02-23T16:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T15:54:45+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde, je viens de lire qu'un Sommet Europ\u00e9en extraordinaire aurait lieu demain. Emmanuel Macron y sera je suppose ?    Emma         En effet, un sommet des dirigeants des Vingt-Sept se tiendra jeudi soir \u00e0 Bruxelles, a annonc\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel. \u00ab\u00a0Les actions agressives de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie violent le droit international ainsi que l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine. Elles portent \u00e9galement atteinte \u00e0 l\u2019ordre de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9en. Il est important que nous restions unis et d\u00e9termin\u00e9s et que nous d\u00e9finissions ensemble notre approche et nos actions collectives\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans un communiqu\u00e9. Le sommet aura lieu \u00e0 partir de 20 heures.          \u00ab\u00a0Il est important que nous continuions \u00e0 \u00eatre unis et d\u00e9termin\u00e9s et \u00e0 d\u00e9finir conjointement notre approche et nos actions collectives\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Charles Michel dans sa lettre d\u2019invitation adress\u00e9e au lendemain de l\u2019adoption d\u2019un train de sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept.          Le sommet portera sur les \u00ab\u00a0derniers d\u00e9veloppements\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0comment prot\u00e9ger un ordre international fond\u00e9 sur les r\u00e8gles\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0comment faire rendre des comptes \u00e0 la Russie pour ses actes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0comment soutenir davantage l\u2019Ukraine et son peuple\u00a0\u00bb. L\u2019UE a d\u00e9j\u00e0 ent\u00e9rin\u00e9 lundi l\u2019octroi d\u2019un pr\u00eat de 1,2 milliard d\u2019euros \u00e0 Kiev.                              Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: l\u2019Occident annonce une s\u00e9rie de\u00a0sanctions contre la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-23T16:01:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T15:37:35+00:00","articleBody":"     L\u2019h\u00f4tel de ville de Paris s\u2019illuminera aux couleurs de l\u2019Ukraine mercredi soir, comme la porte de Brandebourg \u00e0 Berlin, pour marquer le soutien des deux capitales au pays qui subit une \u00ab\u00a0violation\u00a0\u00bb de sa \u00ab\u00a0souverainet\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mercredi la Mairie de Paris. \u00ab\u00a0La Russie et son pr\u00e9sident ont reconnu unilat\u00e9ralement l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes du Donbass, en violation du droit international et de la souverainet\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, explique la Ville de Paris dans un communiqu\u00e9.          L\u2019illumination se terminera \u00e0 22\u00a0heures \u00e0 Paris. A Berlin, l\u2019op\u00e9ration s\u2019ach\u00e8vera, elle, \u00e0 minuit.          Le fait que les deux capitales illuminent ces \u00e9difices symboliques au m\u00eame moment en \u00ab\u00a0soutien au peuple ukrainien et \u00e0 la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb marque \u00ab\u00a0la n\u00e9cessaire solidarit\u00e9 et l\u2019unit\u00e9 dont doit faire preuve l\u2019Europe dans ce conflit, alors que la guerre menace notre continent\u00a0\u00bb, dit encore la Mairie de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019h\u00f4tel de ville de Paris aux couleurs de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-23T15:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T15:32:31+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Volodymyr Zelensky, ancien com\u00e9dien sans exp\u00e9rience propuls\u00e9 chef de guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-23T15:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T15:30:01+00:00","articleBody":"     Plusieurs sites Internet d\u2019institutions publiques ukrainiennes, dont ceux du Parlement, du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ou du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u00e9taient inaccessibles. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont expliqu\u00e9 cette semaine avoir d\u00e9tect\u00e9 des signes indiquant que des pirates se pr\u00e9paraient \u00e0 lancer des attaques majeures contre des agences gouvernementales et des banques, ainsi que contre le secteur de la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs sites Internet gouvernementaux ukrainiens sont inaccessibles","dateModified":"2022-02-23T15:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T15:04:34+00:00","articleBody":"     Andrij Melnyk est l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine \u00e0 Berlin, et Franziska Giffey est bourgmestre-gouverneure de Berlin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin va illuminer la porte de Brandebourg aux couleurs de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-23T15:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T14:51:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir sanctionn\u00e9 mardi cinq banques et trois oligarques russes, le gouvernement britannique a demand\u00e9 au r\u00e9gulateur Ofcom un r\u00e9examen de la licence accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene publique russe RT en anglais, a annonc\u00e9 Boris Johnson.          \u00ab\u00a0Nous vivons en d\u00e9mocratie et dans un pays qui croit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression, il est donc important de laisser cette question \u00e0 Ofcom, plut\u00f4t que de laisser les politiques d\u00e9cider des m\u00e9dias \u00e0 interdire comme le fait la Russie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le premier ministre britannique, qui s\u2019exprimait au Parlement. \u00ab\u00a0Vu la gravit\u00e9 de la crise en Ukraine, nous examinerons en priorit\u00e9 les plaintes relatives \u00e0 la couverture de cette question par toute soci\u00e9t\u00e9 de radiodiffusion\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 un porte-parole du r\u00e9gulateur.          D\u00e9but f\u00e9vrier, l\u2019Allemagne a interdit RT sur son territoire, poussant Moscou \u00e0 fermer le bureau de la radiot\u00e9l\u00e9vision allemande Deutsche Welle \u00e0 Moscou. Moscou a laiss\u00e9 entendre que la BBC pourrait recevoir le m\u00eame sort.          \u00ab\u00a0Si le Royaume-Uni met \u00e0 ex\u00e9cution sa menace envers le m\u00e9dia russe, des mesures de repr\u00e9sailles ne se feront pas attendre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova. \u00ab\u00a0Les journalistes britanniques peuvent demander \u00e0 leurs coll\u00e8gues allemands en quoi \u00e7a consiste\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, rappelant aussi l\u2019expulsion en\u00a02021 de la correspondante de la BBC \u00e0 Moscou Sarah Rainsford.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres demande un r\u00e9examen de la licence de la cha\u00eene russe RT","dateModified":"2022-02-23T15:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T14:47:32+00:00","articleBody":"         Des membres du personnel quittent l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Kiev, mercredi 23\u00a0f\u00e9vrier. La Russie avait annonc\u00e9 mardi son intention d\u2019\u00e9vacuer ses diplomates d\u2019Ukraine, en accusant les autorit\u00e9s locales de ne pas faire le n\u00e9cessaire pour garantir leur s\u00e9curit\u00e9. DANIEL LEAL \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/de53c66_5609576-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie commence l\u2019\u00e9vacuation de son personnel diplomatique d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-23T14:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T14:37:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a pr\u00e9venu son homologue russe que \u00ab\u00a0la Turquie ne reconna\u00eetra[it] aucune mesure affectant la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence turque mercredi.          Le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, \u00ab\u00a0qu\u2019un conflit militaire n\u2019apportera[it] rien \u00e0 personne\u00a0\u00bb. La veille, M.\u00a0Erdogan avait estim\u00e9 que la reconnaissance par Moscou des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk \u00e9tait \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb, appelant \u00ab\u00a0les parties concern\u00e9es \u00e0 faire preuve de bon sens et \u00e0 se conformer au droit international\u00a0\u00bb.          Depuis 2019, la Turquie et l\u2019Ukraine ont consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9 leur partenariat s\u00e9curitaire. L\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en\u00a02014 n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 reconnue par Ankara, malgr\u00e9 l\u2019insistance russe. La Turquie soutient \u00e9galement la volont\u00e9 d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine et de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019OTAN.                    Lire aussi :  Entre la Russie et l\u2019Ukraine, l\u2019exercice d\u2019\u00e9quilibrisme de la Turquie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Erdogan\u00a0: \u00ab\u00a0La Turquie ne reconna\u00eetra aucune mesure affectant l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-23T14:44:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T14:28:42+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live,\r\nPouvez-vous nous pr\u00e9ciser si les forces militaires russes sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes sur les territoires des R\u00e9publiques populaires de Donetsk et Lougansk ?     Pls         Bonjour,          La chambre haute russe a donn\u00e9 mardi son feu vert \u00e0 un d\u00e9ploiement de forces russes en Ukraine. Le vice-ministre de la d\u00e9fense russe, Nikola\u00ef Pankov, a lu la demande du chef de l\u2019Etat devant l\u2019assembl\u00e9e r\u00e9unie en session extraordinaire, arguant qu\u2019\u00ab\u00a0aux fronti\u00e8res des \u201cr\u00e9publiques populaires de Donetsk et Louhansk\u201d, une arm\u00e9e [ukrainienne] de 60\u00a0000\u00a0hommes et de blind\u00e9s lourds\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas le choix\u00a0\u00bb, a-t-il dit, \u00ab\u00a0nous devons prendre la d\u00e9fense des habitants de ces jeunes Etats\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Si ces d\u00e9cisions posent les bases d\u2019une intervention d\u2019envergure, sur le terrain, aucun mouvement de troupes significatif n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 signal\u00e9.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que des troupes russes \u00e9taient entr\u00e9es dans le Donbass, mais qu\u2019il ne s\u2019agissait pas, \u00e0 ce stade, d\u2019une \u00ab\u00a0invasion de grande ampleur\u00a0\u00bb. La situation reste floue.          Selon l\u2019Agence France-Presse (AFP), dans la r\u00e9gion russe de Rostov, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, des forces russes sont stationn\u00e9es en nombre\u00a0: camions militaires, lance-roquettes ou obusiers, sans signe d\u2019activit\u00e9 particuli\u00e8re. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas dit que nos soldats vont y aller l\u00e0, maintenant. (\u2026)Cela d\u00e9pendra, comme on dit, de la situation sur le terrain\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mardi soir le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-23T14:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T14:26:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nla Chine ne s'exprime pas, ne semble pas s'exprimer, qu'en est-il ? Est-elle simple observatrice de ce qui est train de se passer, appuie-t-elle son alli\u00e9 russe ?\r\nmerci    Christophe         Bonjour,          la Chine s\u2019exprime\u00a0: une porte-parole de la diplomatie chinoise a critiqu\u00e9 les Etats-Unis apr\u00e8s la reconnaissance par Moscou de deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes de l\u2019est du pays et l\u2019annonce de sanctions par Washington.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis n\u2019ont cess\u00e9 de vendre des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, augmentant les tensions, cr\u00e9ant la panique et ils ont m\u00eame exag\u00e9r\u00e9 le calendrier d\u2019une guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole de la diplomatie chinoise, Hua Chunying. \u00ab\u00a0La question cl\u00e9 est de savoir quel r\u00f4le ont jou\u00e9 les Etats-Unis dans les tensions actuelles en Ukraine\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9e la porte-parole. \u00ab\u00a0Quelqu\u2019un qui jette de l\u2019huile sur le feu, tout en accusant les autres, c\u2019est quelqu\u2019un d\u2019immoral et d\u2019irresponsable\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Mme\u00a0Hua.          Cette attaque en r\u00e8gle contre les Etats-Unis tranche avec la pond\u00e9ration de la Chine lundi. Elle avait alors appel\u00e9 les acteurs de la crise ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0faire preuve de retenue\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la Chine \u00e9vite de s\u2019engager publiquement aux c\u00f4t\u00e9s de la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-23T14:54:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#215014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T14:16:49+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s son coup d\u2019\u00e9clat \u2013 la reconnaissance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes du Donbass et l\u2019enterrement du processus diplomatique avec l\u2019Ukraine \u2013, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, allait-il rel\u00e2cher la pression et temporiser\u00a0? Voire saisir la main tendue par les Europ\u00e9ens, dont les premi\u00e8res sanctions, pour l\u2019heure, paraissent limit\u00e9es\u00a0?          La r\u00e9ponse est venue d\u2019une courte conf\u00e9rence de presse improvis\u00e9e, mardi 22\u00a0f\u00e9vrier, d\u2019o\u00f9 il ressort que le chef du Kremlin choisit, au contraire, l\u2019escalade, avec, \u00e0 l\u2019appui, la menace tr\u00e8s explicite d\u2019une guerre d\u2019ampleur.                    Lire aussi :  Vladimir Poutine brandit ouvertement la\u00a0menace d\u2019une guerre d\u2019ampleur         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-23T14:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#214988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T14:04:41+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s avoir ouvertement brandi la menace d\u2019une guerre mardi soir, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine s\u2019est dit mercredi \u00ab ouvert \u00e0 un dialogue direct et honn\u00eate pour trouver des solutions diplomatiques\u00a0\u00bb avec les Occidentaux, tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les int\u00e9r\u00eats et la s\u00e9curit\u00e9 de nos citoyens sont, pour nous, non n\u00e9gociables\u00a0\u00bb. Il r\u00e9clame aux Occidentaux, notamment, la promesse que l\u2019Ukraine n\u2019int\u00e9grera jamais l\u2019OTAN et, depuis mardi soir, une \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb du pays ainsi que des concessions territoriales aux s\u00e9paratistes prorusses, dont il a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance.          Face \u00e0 la menace, l\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00e0 ses ressortissants de quitter la Russie et l\u2019arm\u00e9e a annonc\u00e9 la mobilisation de ses quelque 200\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes. Kiev a r\u00e9clam\u00e9 des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb imm\u00e9diates de l\u2019Occident et de Moscou.          Mercredi, la Russie a \u00e9galement commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer son personnel diplomatique d\u2019Ukraine.          Au lendemain d\u2019un premier volet de sanctions annonc\u00e9 par les Occidentaux en r\u00e9action \u00e0 la d\u00e9cision de Vladimir Poutine de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Moscou a promis \u00ab une riposte forte aux sanctions, pas forc\u00e9ment sym\u00e9trique, mais bien calcul\u00e9e et douloureuse pour la partie am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation mercredi","dateModified":"2022-02-23T14:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#214982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T13:57:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine a choisi l\u2019escalade, mardi soir, lors d\u2019une br\u00e8ve conf\u00e9rence de presse o\u00f9 il a ouvertement brandi la menace d\u2019une guerre d\u2019ampleur. Mercredi matin, il s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 trouver des \u00ab\u00a0solutions diplomatiques\u00a0\u00bb avec les Occidentaux, mais dans le respect de ses \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats non n\u00e9gociables\u00a0\u00bb. Pour comprendre la situation, vous pouvez lire notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Vladimir Poutine pr\u00eat \u00e0 trouver des \u00ab\u00a0solutions diplomatiques\u00a0\u00bb avec les Occidentaux, dans le respect de ses \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats non n\u00e9gociables\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-23T14:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html#214979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/23/crise-ukrainienne-la-russie-evacue-son-personnel-diplomatique_6114952_3210.html","datePublished":"2022-02-23T13:52:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/482/0/4748/2374/1342/696/60/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la crise ukrainienne. ","dateModified":"2022-02-23T13:52:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/0/0/4748/3179/1342/696/3/0/ab5b855_99776826-000-323r32k.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/23/19-9">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ As Putin takes Europe on the brink of war, the French president is under fire from the opposition at home. Gilles Paris, a columnist for Le Monde, explains why Emmanuel Macron’s active yet fruitless diplomacy should strengthen his bid.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                    Le Monde in English       The French Test         Ukraine crisis, a double edged-sword for Macron   Chronique     As Putin takes Europe on the brink of war, the French president is under fire from the opposition at home. Gilles Paris, a columnist for Le Monde, explains why Emmanuel Macron’s active yet fruitless diplomacy should strengthen his bid.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Hello, it’s lunchtime in Paris and Emmanuel Macron has a guest, his prime minister Jean Castex.            What happened yesterday? Far-right candidate Marine Le Pen (le Rassemblement National) suspended her campaign to fully focus on her quest for the sponsors needed to officially appear on the ballot.            Why does it matter? It is difficult to say whether this dramatization is staged or if it reveals a real concern. Marine Le Pen has indeed often defended a conspiracy theory aimed at preventing her from being a presidential candidate, even though she has been a candidate twice before. There are still ten days to obtain the necessary signatures. Usually, many sponsors come forward in the last few days.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

            Emmanuel Macron’s term had already been punctuated by the Yellow Jacket protests in 2018 and Covid in 2020. Now he has to deal with a major European crisis. The French president found himself nevertheless under fire from the opposition on Tuesday. The day after Vladimir Putin announced a Russian deployment in the separatist entities of eastern Ukraine, Marine Le Pen accused him of "having tried to use this diplomatic episode to back up his campaign entry." She specifically mentioned a photo posted on Instagram by his official photographer showing him in what could be his office, looking concerned and unshaved.              Leftist Jean-Luc Mélenchon (La France Insoumise) mocked his "appalling record." "He played roles with no real content. It is useless to hope that he will do better. He can do worse," he said. "Was he a decoy for Putin?" he added, suggesting that the Russian president had played him like a fiddle.            Conservative Valérie Pécresse (Les Républicains) was more lenient. "One cannot blame the President of the Republic for having tried to dialogue with Putin, but this dialogue was too late and solitary," she said, despite Emmanuel Macron’s constant coordination with his Western peers.                             More on this topic:  Who’s who in the 2022 French presidential election                   As often, the other far-right candidate, Eric Zemmour, was by far the most ruthless. "The problem is that Emmanuel Macron is not credible and is not respected by Vladimir Putin", he said. The former polemicist who advocated, in 2020, in favor of an alliance with Russia, then labeled "the most reliable" compared to Nato, quoted the Russian president’s spokesman. "He said when Emmanuel Macron came to Moscow and flew back, that he came to seek an agreement but this agreement was impossible since he is a member of two organizations, the European Union and Nato, of which he is not the boss," added Eric Zemmour.              All of his critics have also been quick to point out the failure of Emmanuel Macron’s foreign affairs initiatives in Lebanon, Iran, or Libya. Still, it remains to be seen whether his last mediation attempt could influence the campaign as international issues traditionally play a minor role in voters’ motivations.            The rally ’round the flag effect, which occurs during major crises, could help him in the few weeks remaining before the first round of the election, on April 10. Despite the ongoing critics heard during the pandemic, many surveys showed that a large majority of potential voters believed that none of Emmanuel Macron’s opponents could have handled it better. His approval ratings remain much higher than his predecessors,’ Conservative Nicolas Sarkozy and Socialist François Hollande. The former was not re-elected in 2012 and the latter didn’t dare to run for re-election in 2017.            His active yet fruitless diplomacy move can only strengthen two of his assets. A poll published by Le Monde earlier this month, asking voters which candidate has the broadest range of presidential material and who best represents their country abroad, shows Macron ahead of his opponents by wide margins.              His most vocal critics perform very poorly on these two issues. When 60% of the survey’s potential voters say that Emmanuel Macron has the makings of a president, only 23% think the same of Eric Zemmour (21% for Jean-Luc Mélenchon). Marine Le Pen is doing a little better, with 35%. Similarly, 57% say that the outgoing president is a good ambassador for France, compared to 18% for Eric Zemmour, 16% for Jean-Luc Mélenchon, and 25% for Marine Le Pen. They have very little time left to improve their situation.                             More on this topic:  French presidential election, how does it work?                   Quote of the day            "It is the French who will pay the bill"            Jordan Bardella, the interim leader of le Rassemblement National, opposed the new European sanctions targeting Russia. "I think these sanctions are counterproductive because it is French exporting companies that will pay the bill. You know that the sanctions applied against Russia, for several years now, have led to a decline in our agricultural exports to Russia of nearly 14% at the European level," he said. "And, above all, it is the French who will pay the bill, since economic sanctions on Russia will induce retaliation on gas exports." "These retaliations will apply directly on the gas bill of the French and therefore will lead to a decline in their purchasing power," he added. On the contrary, finance minister Bruno Le Maire said that the "impact will be limited."            Graphic of the day             


#d_graph_1645607311{
	height:450px;
}
 




Seven candidates or likely candidates have the required number of sponsorships







require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1645607311"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "V. P\u00e9crese (conservative)",
      "E. Macron (center)",
      "A. Hidalgo (socialist)",
      "F. Roussel (communist)",
      "Y. Jadot (green)",
      "J. Lassalle (independent)",
      "N. Arthaud (trotskyist)",
      "J.-L. M\u00e9lenchon (left)",
      "N.Dupont-Aignan (sov.)",
      "M. Le Pen (far-right)",
      "E. Zemmour (far-right)",
      "F. Asselineau (sov.)",
      "P. Poutou (trotskyist)",
      "A Kazib (trotskyist)",
      "C. Taubira (center-left)",
      "H. Thouy (animalist)",
      "G. Kuzmanovic (sov.)"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Number of  sponsors",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2143.0,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1463.0,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1177.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          582.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          565.0,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          561.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          559.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          442.0,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          422.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          393.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          350.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          241.0,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          224.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          128.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          104.0,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          89.0,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          40.0,
          "",
          "pt16",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/02/23/19-10">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La commission européenne a dévoilé mercredi 23 février sa proposition de loi sur la bonne gouvernance des entreprises. D’âpres négociations sont attendues.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    00:50    International Ukraine : Vladimir Poutine reconnaît les territoires séparatistes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Union européenne             Les ambitions contrariées de la directive européenne sur le devoir de vigilance      La commission européenne a dévoilé mercredi 23 février sa proposition de loi sur la bonne gouvernance des entreprises. D’âpres négociations sont attendues.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen et le commissaire européen à la justice, Didier Reynders, avant la réunion hebdomadaire du collège de la Commission européenne à Bruxelles, le 23 février 2022.  OLIVIER HOSLET/AFP               « Cela a été un long parcours », lance Didier Reynders, le commissaire européen à la justice. Voilà deux ans que la Commission européenne travaille à un projet de directive sur la gouvernance d’entreprise durable – un texte qui a pour objectif de contraindre les entreprises à mieux prévenir les violations des droits de l’homme et les préjudices environnementaux tout au long de leur chaîne d’approvisionnement – et la présentation en a été à plusieurs reprises repoussée. Mercredi 23 février, l’exécutif communautaire a enfin dévoilé sa proposition législative.          Elle introduit un devoir de vigilance pour les entreprises, qui dès lors ne peuvent plus ignorer les risques que leurs pratiques, celles de leurs filiales, de leurs fournisseurs, et des fournisseurs de leurs fournisseurs font peser sur les droits de l’homme – travail des enfants, travail forcé… – et l’environnement. Objectif : éviter des drames comme celui du Rana Plaza, cet immeuble de huit étages situé à Dacca, au Bangladesh, qui abritait six usines de confection de vêtements travaillant, en bout de chaîne, pour des enseignes comme Mango et Primark et dont l’effondrement, en avril 2013, provoqua le décès de plus de 1 100 ouvriers et ouvrières du textile. Et si, malgré tout, cela ne suffisait pas, permettre aux victimes d’obtenir des réparations en Europe, auprès des donneurs d’ordre, qui se cachent souvent derrière une chaîne de fournisseurs dont ils peuvent ignorer jusqu’à l’existence.          Lobbying intense          Dans ce contexte, lorsqu’elle a évoqué son projet de légiférer sur ce sujet, dès le début de 2020, la Commission s’est vite trouvée prise entre deux feux : d’un côté, les organisations patronales, désireuses de limiter au maximum les nouvelles contraintes qu’un tel texte pourrait faire peser sur leurs membres, de l’autre, les ONG, militant pour une directive la plus ambitieuse possible. Didier Reynders ne s’en cache pas, il a subi un lobbying intense de ces différents acteurs.           Dès lors qu’elles travaillent pour des entreprises plus importantes, les PME seront mécaniquement affectées par le texte à venir          En juin 2021, Thierry Breton, le commissaire au marché intérieur, s’est vu confier la tâche d’aider son collègue belge à avancer, ce dont se sont, à l’époque, félicités les milieux économiques. Mais, après tout, le projet de directive sur le devoir de vigilance est aussi une manière d’éviter une « fragmentation » du marché intérieur, comme le dit le Français. Paris et Berlin ont déjà adopté des législations nationales sur cette thématique, qui ne portent pas le même niveau d’ambition – la loi hexagonale, adoptée en 2017, va plus loin que son homologue allemande, en vigueur depuis l’été dernier −, quand d’autres Etats membres y songent, notamment les pays du Benelux. « La fragmentation des règles nationales ralentit les progrès dans l’apprentissage des bonnes pratiques », juge Thierry Breton.        Il vous reste 55.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/23/les-ambitions-contrariees-de-la-directive-europeenne-sur-le-devoir-de-vigilance_6114927_3234.html"},"headline":"Les ambitions contrari\u00e9es de la directive europ\u00e9enne sur le devoir de vigilance","dateCreated":"2022-02-23T12:00:04+01:00","datePublished":"2022-02-23T12:00:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La commission europ\u00e9enne a d\u00e9voil\u00e9 mercredi 23 f\u00e9vrier sa proposition de loi sur la bonne gouvernance des entreprises. D\u2019\u00e2pres n\u00e9gociations sont attendues.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/284/0/4638/2319/1342/696/60/0/7b5f475_371008656-184001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-11">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ « Suisse Secrets » | Celui qui a démissionné il y a quelques semaines de son poste disposait de quatre comptes à Zurich. L’un d’eux aurait dû figurer dans sa déclaration d’intérêts.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    00:50    International Ukraine : Vladimir Poutine reconnaît les territoires séparatistes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                      Credit Suisse : ces millions que l’ex-président arménien Armen Sarkissian avait omis de déclarer   Par Jérémie Baruch, Maxime Vaudano etSamson Martirosyan (Hetq)  Publié aujourd’hui à 11h53, mis à jour à 18h01   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Enquête« Suisse Secrets » | Celui qui a démissionné il y a quelques semaines de son poste disposait de quatre comptes à Zurich. L’un d’eux aurait dû figurer dans sa déclaration d’intérêts.                              LE MONDE ET SÜDDEUTSCHE ZEITUNG D'APRÈS PATRICK BAZ / AUDITOIRE               C’est une information qui risque de ternir un peu plus l’image d’Armen Sarkissian, après sa démission précipitée de la présidence de l’Arménie sur fond de scandale de passeport doré. Les données confidentielles de « Suisse Secrets » révèlent que l’ancien président arménien a détenu plus de 10 millions de francs suisses (8,1 millions d’euros) à Credit Suisse. Une information que l’intéressé n’avait pas jugé utile de rendre publique, en contravention avec les règles de transparence arméniennes.          Parmi les quatre comptes bancaires suisses qu’il a détenus, conjointement avec des membres de sa famille, trois remontent à l’époque où il était retiré des affaires publiques. Dans les années 2000, après avoir occupé les postes de premier ministre et d’ambassadeur, M. Sarkissian s’était reconverti dans le privé, au Royaume-Uni. Il est réputé s’être considérablement enrichi pendant cette période, en conseillant des multinationales du pétrole, de la finance et des télécoms, des groupes industriels, ainsi que la Banque européenne pour la reconstruction et le développement (BERD). On le disait incontournable dans les grands « deals » pétroliers et gaziers conclus par les Occidentaux en Russie et au Caucase.                        
.d_breve_custom{
    max-width: 66.4rem;
    width: 100%;
}
.d_breve_custom_container{
    width: 100%;
    margin:1rem auto;
    font-size: 1.6rem;
    line-height: 2.4rem;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 2px;
}


.d_breve_custom_header{
    color: #464F57;
    line-height: 2.4rem;
    margin: 0!important;
    width: 100%;
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 2rem 3rem 2.2rem;
      font-size: 1.6rem;
      line-height: 2.2rem;
        background: #24231C;
        color:#FFFAE9;
        display: flex;
        align-items: baseline;
        justify-content: flex-start;
        flex-wrap: nowrap;
}

 div{
       display: flex;

    }
.d_breve_custom_header_big{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
        letter-spacing: 1.1px;
        text-transform: uppercase;
         font-size: 2.6rem;
         line-height: 3.3rem;
         padding-right: 6px;
             white-space: nowrap;
         font-weight: 600;
    }


.d_breve_custom_contenu{
  padding: 2.6rem 3rem;
  background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/suissesecrets/background.png) right bottom no-repeat #F3EFDF;
  background-size: cover;
}


.d_breve_custom_contenu p {
    margin: 0 0 1rem 0;
}
.d_breve_custom ul {
    margin: 0 0 1rem 2rem;
    list-style: square;
}
.d_breve_custom li {
    margin: 0 0 1rem 0;
}

/* Mobile */
@media (max-width: 650px){
    .d_breve_custom_header{
    	flex-wrap: wrap;
    	padding: 2rem 2rem 2.2rem;
    }
     .d_breve_custom_header_big{
     	padding-bottom: 6px;
     }
     .d_breve_custom_contenu{
     	padding: 2.6rem 2rem;
     }
}
@media (max-width: 500px){
    .d_breve_custom_header{
    	/*font-size:1.4rem;*/
    }
}






« Suisse Secrets »Enquête sur les clients douteux de Credit Suisse


« Suisse Secrets » est une enquête collaborative basée sur la fuite d’informations issues de plus de 18 000 comptes bancaires administrés par Credit Suisse depuis les années 1940 jusqu’à la fin des années 2010. Ces données ont été transmises par une source anonyme, il y a un peu plus d’un an, au quotidien allemand Süddeutsche Zeitung, qui les a partagées avec quarante-sept médias internationaux, dont Le Monde et le consortium d’investigation Organized Crime and Corruption Reporting Project ou OCCRP.
Ces données ont été passées au peigne fin par 152 journalistes issus de trente-neuf pays. Ceux-ci ont, en outre, interrogé d’anciens responsables de la banque, ainsi que des régulateurs et des magistrats anticorruption, et analysé de multiples dossiers judiciaires et déclarations financières. La personne à l’origine de cette fuite a tenu à conserver l’anonymat, mais a accepté d’expliquer sa motivation : dénoncer les effets du secret bancaire suisse sur la communauté internationale. Selon cette source anonyme, « le prétexte de la protection de la confidentialité financière n’est qu’une feuille de vigne couvrant le rôle honteux des banques suisses en tant que collaboratrices des fraudeurs fiscaux ».



<article-nb="2022/02/23/19-12">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La hausse du prix du baril ne peut que satisfaire Vladimir Poutine. L’or noir est la première source de devises du pays, et il gonfle les recettes budgétaires de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    00:50    International Ukraine : Vladimir Poutine reconnaît les territoires séparatistes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Crise ukrainienne             Crise ukrainienne : les Etats-Unis veulent éviter une flambée du pétrole      La hausse du prix du baril ne peut que satisfaire Vladimir Poutine. L’or noir est la première source de devises du pays, et il gonfle les recettes budgétaires de l’Etat.          Par Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 11h34, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Wall Street, la bourse de New York, a ouvert en retrait, au lendemain du discours de Vladimir Poutine sur l’Ukraine, le 22 février 2022.  TIMOTHY A. CLARY / AFP               Les marchés d’actions et des matières premières ont réagi de façon globalement mesurée, mardi 22 février, au lendemain de la reconnaissance par Moscou des deux régions séparatistes du Donbass, l’armée russe n’ayant pas envahi son voisin et les premières sanctions économiques se révélant plus graduelles que massives.                           Les dernières informations en direct :  la Russie évacue son personnel diplomatique                 A New York, le Dow Jones a reculé de 1,41 % et le Nasdaq (valeurs technologiques) de 1,23 %. Le S&P 500 a clôturé en baisse de 1 %, ce qui porte à plus de 10 % les pertes de l’indice de référence de Wall Street depuis son pic historique de janvier. En forte baisse lundi, le CAC 40 est resté stable (0,01 %) à Paris, tandis que le Footsie gagnait 0,13 % à Londres et que le DAX allemand baissait de 0,26 % à Francfort.          Inquiétudes sur les approvisionnements          Si les marchés d’actions ont été hésitants après une ouverture en forte baisse, ceux des matières premières ont enregistré des hausses, signe d’une forte inquiétude sur les futurs approvisionnements. Ses ressources en pétrole et en gaz donnent à la Russie un pouvoir considérable, et Joe Biden ne semble pas prêt à s’attaquer à ses exportations, ce qui ne ferait qu’enflammer des cours à leur plus haut niveau depuis sept ans.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Wall Street dévisse devant la menace d’une invasion imminente de l’Ukraine                 « Les sanctions imposées aujourd’hui, et celles qui pourraient être décidées bientôt, ne visent pas les flux de pétrole et de gaz, a prévenu un responsable américain sous le sceau de l’anonymat. Nous souhaitons que le marché note qu’il n’est pas nécessaire d’augmenter les prix pour le moment. » Pays consommateurs et Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) collaborent, selon lui, « pour faire face à toute flambée des prix ». A Londres, le baril de Brent a achevé la séance sur une hausse de 1,52 % (à 96,84 dollars), après avoir atteint 99,50 dollars en matinée. Le mouvement ne peut que satisfaire Vladimir Poutine. L’or noir est la première source de devises du pays, et il gonfle les recettes budgétaires de l’Etat.          « Déstabilisation de la géopolitique du blé »          La suspension par Berlin de la certification du Nord Stream 2, le gazoduc reliant la Russie à l’Allemagne, a entraîné une augmentation de 10 % du gaz, ce qui risque de faire repartir à la hausse les prix de l’électricité en Europe. Gazprom, qui assure plus de 40 % des importations de l’Union européenne, s’est engagé à honorer ses contrats ; mais une incertitude pèse sur les mois à venir, où il faudra reconstituer des stocks au plus bas en prévision de l’hiver prochain.                            Lire aussi   Crise ukrainienne : l’Occident annonce une série de sanctions contre la Russie                 A Chicago, le prix du blé a gagné 6 %. Une telle augmentation s’explique par le poids des deux pays au centre de la crise : la Russie et l’Ukraine sont les premier et cinquième exportateurs mondiaux, et une partie des riches terres céréalières ukrainiennes se trouve dans le Donbass. « Il y a un risque de moins de livraisons, donc de pénurie alimentaire dans des régions où ça peut représenter également une instabilité politique », a estimé la présidente de la FNSEA, Christiane Lambert, mardi, sur BFM-Business. « La déstabilisation de la géopolitique du blé est très préoccupante », s’inquiète Mme Lambert, tout comme d’éventuelles sanctions russes contre les exportations de produits agricoles français.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/23/les-etats-unis-veulent-eviter-une-flambee-du-petrole_6114923_3210.html"},"headline":"Crise ukrainienne\u00a0: les Etats-Unis veulent \u00e9viter une flamb\u00e9e du p\u00e9trole","dateCreated":"2022-02-23T11:34:21+01:00","datePublished":"2022-02-23T11:34:21+01:00","dateModified":"2022-02-23T15:43:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Europe","Ukraine","Crise ukrainienne","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La hausse du prix du baril ne peut que satisfaire Vladimir Poutine. L\u2019or noir est la premi\u00e8re source de devises du pays, et il gonfle les recettes budg\u00e9taires de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/459/0/5627/2813/1342/696/60/0/e2f3dd3_5604568-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-13">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Elu en 2019, il est salué à l’étranger pour son « sang-froid », mais une majorité de ses concitoyens ne lui font pas confiance pour défendre efficacement le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Ukraine             Volodymyr Zelensky, ancien comédien sans expérience propulsé chef de guerre      Elu en 2019, il est salué à l’étranger pour son « sang-froid », mais une majorité de ses concitoyens ne lui font pas confiance pour défendre efficacement le pays.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 15h14    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Volodymyr Zelensky dans les bureaux de l'administration présidentielle, le 30 novembre 2019 à Kiev, en Ukraine.  GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »               Lorsqu’il arrive au pouvoir, en avril 2019, Volodymyr Zelensky est un chef d’Etat sans expérience politique ni militaire, qui n’est connu que pour son rôle de président… dans une série télévisée, diffusée depuis sur Netflix. Le voici désormais confronté à la plus grave crise en Europe depuis la fin de la guerre froide, avec la menace d’une offensive majeure de la Russie, dont plus de 150 000 soldats encerclent l’Ukraine. Propulsé au cœur de l’attention internationale, cet ancien comédien de 44 ans enchaîne aujourd’hui les entretiens avec les plus hauts responsables en Europe et aux Etats-Unis.                           Les dernières informations en direct :  la Russie évacue son personnel diplomatique                 L’extraordinaire pression à laquelle il est soumis s’est encore renforcée, lundi 21 février, avec la reconnaissance par Moscou des républiques autoproclamées de Donetsk et Louhansk, à l’est de l’Ukraine. La décision de Vladimir Poutine, annoncée à l’issue d’un long discours « paranoïaque », selon l’Elysée, a fait voler en éclats les accords de Minsk, signés en février 2015 et censés mettre un terme au conflit avec les séparatistes prorusses dans le Donbass. « Nous sommes sur notre terre. Nous n’avons peur de rien ni de personne, nous ne devons rien à personne, nous ne concéderons rien à personne », a rétorqué le président ukrainien dans une adresse à la nation, dénonçant une « violation de la souveraineté et de l’intégrité territoriale ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le président Zelensky dénonce une « violation de la souveraineté et de l’intégrité territoriale »                 Atermoiements initiaux          « Ce n’est plus le même homme qu’au début de son mandat, observe Oleksiy Melnyk, codirecteur du centre de réflexion Razumkov, à Kiev. Il avait l’air très sûr de lui dans son discours, malgré la situation très dangereuse. » Accusé de naïveté vis-à-vis de la Russie au début de sa présidence, Volodymyr Zelensky a compris qu’il ne suffirait pas de poser les armes et de « se regarder dans les yeux » avec Vladimir Poutine pour mettre fin au conflit, comme il l’avait déclaré en 2019. « Il s’est rendu compte qu’il avait affaire à un adversaire coriace, prédateur et cynique, hostile à tout compromis et qui exigeait des concessions unilatérales de l’Ukraine », souligne le chercheur.          Quand la nouvelle crise éclate avec Moscou, en octobre 2021, Volodymyr Zelensky sème le doute et la méfiance en contredisant publiquement Washington sur l’ampleur de la menace russe aux frontières ukrainiennes. Dans le pays, beaucoup soulignent alors son inexpérience et s’interrogent : le président comprend-il au moins ce qui se passe ? Est-il moins bien informé que les Etats-Unis ?                           Lire aussi l’archive (2019) :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : l’humoriste Volodymyr Zelensky largement en tête de la présidentielle                 Après quelques atermoiements – il finit par se rallier à la position américaine avant de prendre, de nouveau, ses distances –, le président se fixe un cap : rassurer la population en tempérant le discours alarmant de Washington, quitte à donner l’impression de minimiser la menace, battre le rappel auprès de ses partenaires internationaux pour obtenir de l’aide militaire, exiger qu’ils prennent des sanctions préventives – en vain – et éviter à tout prix de créer la panique en Ukraine pour sauver l’économie, déjà touchée avant même qu’une offensive ait eu lieu.        Il vous reste 55.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/23/volodymyr-zelensky-ancien-comedien-sans-experience-propulse-chef-de-guerre_6114920_3210.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky, ancien com\u00e9dien sans exp\u00e9rience propuls\u00e9 chef de guerre","dateCreated":"2022-02-23T11:22:59+01:00","datePublished":"2022-02-23T11:22:59+01:00","dateModified":"2022-02-23T15:14:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine"],"description":"Elu en\u00a02019, il est salu\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour son \u00ab\u00a0sang-froid\u00a0\u00bb, mais une majorit\u00e9 de ses concitoyens ne lui font pas confiance pour d\u00e9fendre efficacement le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/531/0/3543/1771/1342/696/60/0/1120479_760931630-2019-11-30-heg-ukraine-0353.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-14">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’écosystème soutenant l’innovation incite les jeunes Roumains à créer des start-up dans le pays plutôt qu’à choisir l’émigration.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Roumanie             La Roumanie s’ouvre aux start-up      L’écosystème soutenant l’innovation incite les jeunes Roumains à créer des start-up dans le pays plutôt qu’à choisir l’émigration.          Par Mirel Bran(Bucarest, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Pour Catalin Mester, deux choses sont nécessaires pour réussir dans la vie : avoir un objectif et avoir faim. Et cela vaut aussi pour les affaires, souligne cet entrepreneur roumain de 40 ans, qui a, un temps, été SDF : l’objectif donne une direction et la faim pousse à avancer pour l’atteindre. Catalin Mester a atteint le sien, en novembre 2021, lorsqu’il a lancé sur le marché la start-up Voxa.ro, une bibliothèque numérique, qui permet d’accéder à des milliers de livres en format électronique et audio.          « J’écoute, je lis, je vis », est le slogan de son business, qui rencontre un succès croissant en Roumanie. « En trois mois, nous avons rassemblé 18 000 utilisateurs qui ont lu 20 000 livres en roumain et en anglais, déclare Catalin Mester. Nous signons des contrats qui donneront bientôt accès à des centaines de milliers de livres, et nous espérons exporter ce modèle à l’étranger. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’inflation frappe durement l’Europe centrale                 Avant le lancement de Voxa.ro, le parcours de Catalin Mester a été semé d’embûches. Il a démarré sa première affaire à 24 ans, à Timisoara, sa ville natale, dans l’ouest du pays. Il vendait des ordinateurs, mais son manque d’expérience l’a rapidement conduit à la faillite. Il a ensuite tenté de mettre en place une plate-forme d’e-commerce, mais d’autres lui ont raflé le marché. Il a alors quitté Timisoara pour le littoral de la mer Noire. « J’ai appris à ramasser des coquillages et à les cuisiner, se rappelle-t-il. Au moins, j’avais de quoi m’offrir un repas le soir. »          Au cours de ces années difficiles, la lecture de livres consacrés au développement personnel l’a aidé. « Ils m’ont permis d’effectuer un changement de cap dans ma vie », affirme-t-il. Ces lectures lui ont également donné l’idée de créer une application numérique facilitant l’accès à un maximum de sources d’information. Pour 8 euros par mois – le prix d’un livre en Roumanie –, les abonnés de Voxa.ro auront ainsi accès à des centaines de milliers d’ouvrages.          « La roue a tourné »          Catalin Mester a réussi à attirer 850 000 euros d’investissements et espère lever 3 millions d’euros supplémentaires cette année. Son expérience est à l’image de l’effervescence qui agite aujourd’hui la scène des start-up roumaines. Les levées de fonds se multiplient, l’accès aux financements est plus facile, et les succès pleuvent. A l’exemple de celui d’UiPath, créée en 2015 par une poignée de jeunes passionnés par l’automatisation, désormais valorisée à 40 milliards de dollars (35,2 milliards d’euros) à la Bourse de New York.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »                 Les nouvelles technologies, l’automatisation, l’intelligence artificielle et la blockchain sont le nouveau terrain d’une jeune génération qui n’a plus besoin de quitter son pays pour chercher ailleurs une vie meilleure. « Il y a quelques années, les créateurs de start-up nous couraient après pour obtenir de l’argent, raconte Cristian Negrutiu, cofondateur de la société de capital à risque Sparking Capital. Mais la roue a tourné : maintenant, c’est nous qui leur courons après pour financer leurs affaires. »        Il vous reste 36.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/23/la-roumanie-s-ouvre-aux-start-up_6114918_3234.html"},"headline":"La Roumanie s\u2019ouvre aux start-up","dateCreated":"2022-02-23T11:17:55+01:00","datePublished":"2022-02-23T11:17:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Roumanie"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Roumanie","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9cosyst\u00e8me soutenant l\u2019innovation incite les jeunes Roumains \u00e0 cr\u00e9er des start-up dans le pays plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 choisir l\u2019\u00e9migration.","author":[{"@type":"Person","name":"Mirel Bran","description":"Bucarest, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/816/0/5568/2780/1342/696/60/0/b16e4c2_482898223-000-98w9nj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roumanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roumanie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-15">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le ministre de la santé et de l’éducation du « gouvernement d’union nationale  » (NUG) vient d’achever une visite à Paris alors que l’Assemblée nationale s’apprête à passer une résolution, mercredi, appelant à « soutenir les représentants » du cabinet renversé lors du coup d’Etat militaire de février 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Birmanie             Zaw Wai Soe, ministre du « gouvernement » insurgé de Birmanie : « Nous allons gagner ! »      Le ministre de la santé et de l’éducation du « gouvernement d’union nationale  » (NUG) vient d’achever une visite à Paris alors que l’Assemblée nationale s’apprête à passer une résolution, mercredi, appelant à « soutenir les représentants » du cabinet renversé lors du coup d’Etat militaire de février 2021.          Par Bruno Philip         Publié aujourd’hui à 11h16    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Zaw Wai Soe, ministre de la santé et de l’éducation du gouvernement d’union nationale birman (NUG) à Paris, le 20 février 2022.  ELISA HABERER POUR « LE MONDE »               Zaw Wai Soe est un rebelle qui revient de loin : ce chirurgien orthopédiste, ministre de la santé et de l’éducation du « gouvernement d’union nationale » (NUG), organisation insurgée mise en place par les opposants à la junte militaire birmane, a naguère pratiqué l’œcuménisme médical et politique. « J’ai été à la fois très proche du général Than Shwe [ancien dictateur birman au pouvoir entre 1992 et 2011] et de Daw [madame] Aung San Suu Kyi [l’ex-dirigeante renversée lors du coup d’Etat militaire du 1er février 2021] », dit en souriant M. Zaw Wai So rencontré dimanche 20 février à Paris à l’issue de la visite qu’il vient d’effectuer en France.          « Je n’ai jamais appartenu à aucun parti, je ne suis pas un politicien », explique ce praticien, le meilleur de Birmanie dans sa spécialité. Qui a donc réussi l’exploit d’avoir été à la fois le médecin de la famille Than Shwe et de la Dame de Rangoun, des ennemis jurés : le premier essaya autrefois de faire assassiner la seconde, qui passa une quinzaine d’années en résidence surveillée au temps du régime militaire précédent…          Mais, depuis le putsch de février 2021, l’heure n’est plus à la neutralité : au lendemain du coup d’Etat, le docteur Zaw choisit son camp : il décline aussitôt, sous de fallacieux prétextes, les offres du nouveau régime qui lui propose les fonctions de ministre adjoint de la santé puis du poste de « chef ministre » de la région de Rangoun. « J’ai compris que, en ces temps troublés, il n’y avait pas d’autre choix que de se tenir aux côtés du peuple et de tous ceux qui combattent pour la démocratie », affirme le médecin. Il avait beau avoir autrefois aimablement discuté politique et démocratie avec le tyran Than Shwe, Zaw Wai Soe a compris depuis belle lurette le principe cardinal de la réalité birmane : « Si nous sommes pauvres, c’est à cause de l’armée, assène-t-il. Comment accepter le retour des militaires au pouvoir ? »          Guerre civile          Indépendant depuis 1948, le Myanmar (nom officiel de la Birmanie) a été dirigé par des généraux entre 1962 et 2011, avant de retomber sous le joug de l’armée. En 2011, l’année de l’« autodissolution » de la junte militaire alors au pouvoir et le début d’un processus de démocratisation qui allait durer exactement dix ans, le budget de la santé par tête d’habitant était de 26 dollars par an. En 2019, sous le gouvernement démocratiquement élu quatre années plus tôt, il avait triplé. Aujourd’hui, l’avenir est sombre : la pauvreté est à nouveau en hausse, déplore le ministre. « Après une décennie de progrès, les Nations unies pensent que les conséquences du coup d’Etat menacent de faire plonger près de la moitié de la population, soit environ 25 millions de personnes, sous le seuil de pauvreté : 3,20 dollars [2,80 euros] par jour. »        Il vous reste 53.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/23/zaw-wai-soe-ministre-du-gouvernement-insurge-de-birmanie-nous-allons-gagner_6114917_3210.html"},"headline":"Zaw Wai Soe, ministre du \u00ab\u00a0gouvernement\u00a0\u00bb insurg\u00e9 de Birmanie\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons gagner\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-23T11:16:35+01:00","datePublished":"2022-02-23T11:16:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Birmanie"],"description":"Le ministre de la sant\u00e9 et de l\u2019\u00e9ducation du \u00ab\u00a0gouvernement d\u2019union nationale\u00a0\u00a0\u00bb\u00a0(NUG) vient d\u2019achever une visite \u00e0 Paris alors que l\u2019Assembl\u00e9e nationale s\u2019appr\u00eate \u00e0 passer une r\u00e9solution, mercredi, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir les repr\u00e9sentants\u00a0\u00bb du cabinet renvers\u00e9 lors du coup d\u2019Etat militaire de f\u00e9vrier\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/0be7bbe_697517708-elisa-haberer-6863.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-16">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Alors qu’elles ne parviennent plus à embaucher dans le pays, les entreprises demandent au gouvernement d’assouplir les conditions d’entrée sur le territoire pour faciliter les recrutements hors de l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    00:50    International Ukraine : Vladimir Poutine reconnaît les territoires séparatistes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Danemark             Le Danemark en mal de main-d’œuvre étrangère      Alors qu’elles ne parviennent plus à embaucher dans le pays, les entreprises demandent au gouvernement d’assouplir les conditions d’entrée sur le territoire pour faciliter les recrutements hors de l’Union européenne.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 11h15    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Patron de la société NorthQ à Copenhague, Christian von Scholten ne cache pas son exaspération. Son entreprise de vingt salariés, dans le secteur de l’efficacité énergétique, est en plein développement. Mais il n’arrive pas à embaucher, au point qu’il envisage sérieusement de délocaliser une partie de ses activités à Berlin, pour éviter les réglementations très strictes imposées par l’administration danoise, et qui compliquent les recrutements en dehors de l’Union européenne (UE).          Récemment, M. von Scholten a engagé un développeur de logiciels ouzbèke, avec l’aide d’un organisme public danois. Le processus a rapidement tourné au cauchemar : « Cela a pris neuf mois. J’ai dû appeler les services de l’immigration toutes les deux semaines. Chaque fois, je me retrouvais dans la file d’attente. Finalement, il a fallu que j’augmente le salaire à 6 500 euros mensuel. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Danemark, le dur combat des opposants à la politique migratoire                 Pour recruter en dehors de l’UE, la loi impose aux entreprises un revenu minimum de 448 000 couronnes (environ 60 218 euros). Or, depuis le 1er janvier 2021, « les services de l’immigration sont en droit d’exiger plus, s’ils estiment que le salaire est trop faible pour le poste, explique Rikke Wolfsen, responsable immigration auprès du cabinet de conseil EY à Copenhague. Pour les petites, surtout, c’est compliqué de savoir quel revenu proposer, ce qui rallonge encore les délais, alors qu’il faut déjà compter trois à quatre mois pour obtenir un permis de travail. »          « Cela concerne les salariés qualifiés et hautement qualifiés »          Pour les compagnies danoises, trop c’est trop. Le 3 février, les présidents des trois grandes organisations patronales ont publié une tribune, dans le quotidien Berlingske Tidende. « Si les politiciens restent les bras croisés et ne font rien, nous manquerons très bientôt d’employés et de nouveaux collègues dont nous avons tant besoin sur les lieux de travail danois », affirment les leaders patronaux.           158 000 offres d’emploi sont restées sans réponse au second semestre de 2021          Selon la direction du marché du travail et du recrutement, 158 000 offres d’emploi sont restées sans réponse au second semestre de 2021. Il n’y a pas suffisamment de candidats : à 2,5 %, le taux de chômage est à son niveau le plus bas depuis la crise financière de 2008. Depuis février 2020, 140 000 nouveaux emplois ont été créés au Danemark, malgré la pandémie de Covid-19.          « Ce sont des chiffres incroyables », reconnaît Soren Kjærsgaard Hofler, consultant auprès de Dansk Industri, la confédération de l’industrie danoise. Il rappelle que le royaume de 5,8 millions d’habitants était déjà dans une situation de quasi-plein emploi, avant l’apparition du Covid. Résultat : le Danemark fait face, aujourd’hui, à une pénurie de main-d’œuvre exceptionnelle. « Cela concerne les salariés qualifiés et hautement qualifiés. Tous les secteurs d’activité sont touchés et de très nombreuses compagnies », assure Soren Kjærsgaard Hofler.        Il vous reste 54.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/23/le-danemark-en-mal-de-main-d-uvre-etrangere_6114916_3234.html"},"headline":"Le Danemark en mal de main-d\u2019\u0153uvre \u00e9trang\u00e8re","dateCreated":"2022-02-23T11:15:57+01:00","datePublished":"2022-02-23T11:15:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Danemark"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Danemark","\u00c9conomie"],"description":"Alors qu\u2019elles ne parviennent plus \u00e0 embaucher dans le pays, les entreprises demandent au gouvernement d\u2019assouplir les conditions d\u2019entr\u00e9e sur le territoire pour faciliter les recrutements hors de l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/55/0/1285/641/1342/696/60/0/aa10f77_684028578-000-par2005060605842.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-17">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ S’inspirant des enquêtes menées en France et en Allemagne, un cabinet d’avocats a douze mois pour remettre ses conclusions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    00:50    International Ukraine : Vladimir Poutine reconnaît les territoires séparatistes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Espagne             En Espagne, l’Eglise sous pression se résout à un audit sur la pédocriminalité      S’inspirant des enquêtes menées en France et en Allemagne, un cabinet d’avocats a douze mois pour remettre ses conclusions.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h13, mis à jour à 13h11    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’Eglise catholique a fini par céder à la pression sociale, médiatique et politique en Espagne. Mardi 22 février, la Conférence épiscopale (CEE) a annoncé, lors d’une conférence de presse à Madrid, l’ouverture d’un audit « externe et indépendant » sur la pédocriminalité en son sein, qu’elle a confié à un important cabinet juridique, Cremades & Calvo Sotelo. « Nous voulons faire un pas en avant dans notre obligation de transparence sociale, d’aide et de réparation aux victimes et de collaboration avec les autorités, a souligné le président de la CEE et archevêque de Barcelone, le cardinal Juan José Omella, après avoir de nouveau demandé « pardon pour les abus commis dans l’Eglise, pour toutes les victimes, qui ont souffert et souffrent de tant de douleurs ».                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Philippe Portier : « La prédation cléricale demeure à un niveau significatif, quoique moins élevé que dans les premières décennies de la période analysée »                 Jusqu’à présent réticente à lever le voile sur les agressions sexuelles, la CEE s’opposait encore il y a quelques semaines à toute commission d’enquête indépendante sur le sujet, ou simplement à chiffrer le nombre de plaintes recensé par les diocèses. Il aura fallu que le quotidien El Pais publie une enquête et dénombre plus de 1 200 victimes, que les témoignages se multiplient dans les médias, que les partis politiques de gauche se mobilisent et qu’un vote soit imminent au Parlement sur la création d’une possible commission d’enquête parlementaire pour que l’Eglise franchisse ce pas. « Nous avons eu besoin de temps pour réfléchir, s’est justifié M. Omella. Prendre une décision n’est pas facile. »          « Nous voulons un audit crédible, professionnel, et qui aille au fond des choses », a souligné, pour sa part, le président du cabinet d’avocats, José Cremades, qui a commencé son intervention en admettant qu’il est lui-même « membre de l’Eglise catholique et de l’Opus Dei », institution catholique ultraconservatrice et influente. Voyant dans ce travail un service rendu à la société, son cabinet d’avocats a renoncé à être rémunéré et ne percevra de la CEE que de quoi « couvrir ses dépenses ».          Incrédulité des victimes          Durant les douze prochains mois, une équipe de dix-huit personnes, dont plusieurs magistrats de renom, mèneront les investigations. Ils suivront un « modèle hybride », basé à la fois sur « la méthodologie allemande », « l’expérience française » et « le travail des bureaux de victimes des diocèses espagnols ». Une adresse électronique a d’ores et déjà été créée pour que les victimes puissent témoigner.          Deux membres du cabinet d’avocats bavarois Westpfahl Spilker Wastl – responsable de l’enquête publiée en janvier sur les abus sexuels dans le diocèse de Munich – devraient rejoindre le groupe. Si M. Cremades dit vouloir s’inspirer aussi de la commission Sauvé en France, il a, en revanche, écarté l’idée de réaliser une estimation du nombre de victimes comme l’a fait la Ciase (Commission indépendante sur les abus sexuels dans l’Eglise), qui l’a évalué à 330 000.        Il vous reste 44.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/23/espagne-sous-pression-l-eglise-se-resout-a-un-audit-sur-la-pedocriminalite_6114915_3210.html"},"headline":"En Espagne, l\u2019Eglise sous pression se r\u00e9sout \u00e0 un audit sur la p\u00e9docriminalit\u00e9","dateCreated":"2022-02-23T11:13:51+01:00","datePublished":"2022-02-23T11:13:51+01:00","dateModified":"2022-02-23T13:11:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Religions","International","Europe","Espagne"],"description":"S\u2019inspirant des enqu\u00eates men\u00e9es en France et en Allemagne, un cabinet d\u2019avocats a douze mois pour remettre ses conclusions.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/0/0/6287/3140/1342/696/60/0/8ea37d9_7d04ccdd7a20499187be720bf7370b3b-3aa75acad8684554bc9eb0ae3cb496bd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-18">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Organisé mardi 22 février sous l’égide de la France, le Forum pour la coopération dans l’Indo-Pacifique avait pour but de « renforcer le partenariat » européen avec les nations d’une zone économique et stratégique cruciale. Objectif non avoué : constituer une alternative à l’engagement chinois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    00:50    International Ukraine : Vladimir Poutine reconnaît les territoires séparatistes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Diplomatie             Les chefs de la diplomatie de 60 pays de l’Indo-Pacifique et de l’UE se rencontrent à Paris      Organisé mardi 22 février sous l’égide de la France, le Forum pour la coopération dans l’Indo-Pacifique avait pour but de « renforcer le partenariat » européen avec les nations d’une zone économique et stratégique cruciale. Objectif non avoué : constituer une alternative à l’engagement chinois.          Par Bruno Philip         Publié aujourd’hui à 11h03    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le ministre français des affaires étrangères français, Jean-Yves Le Drian (à gauche) et le haut- représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères et la politique de sécurité, Josep Borrell, entourent la ministre néo-zélandaise des affaires étrangères, Nanaia Mahuta, lors du Forum de l’Indo-Pacifique à Paris, le 22 février 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               Deux pays ont brillé par leur absence lors du premier Forum ministériel pour la coopération dans l’Indo-Pacifique, organisé mardi 22 février à Paris, par la France, au nom de l’Union européenne dont elle assure la présidence tournante : les Etats-Unis et la Chine. La raison est simple : ils n’avaient pas été invités. La Chine parce qu’elle est désormais considérée comme une « rivale systémique » par les Européens ; les Etats-Unis, parce que leur présence sans la Chine aurait été considérée par cette dernière comme une provocation quelque peu malvenue.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin                 Ce forum, qui a réuni 60 ministres des affaires étrangères de certains pays d’Asie, d’Afrique et de l’Union européenne (UE), avait pour but, selon les mots de bienvenue du chef de la diplomatie française, Jean-Yves Le Drian, de « décliner le renforcement du partenariat [des Vingt-Sept avec la zone Indo-Pacifique] par des projets concrets dans les domaines de la sécurité, de la défense, de la connectivité et du numérique ». Trois tables rondes autour de ces thèmes avaient pour objectif de dégager les orientations futures de l’UE dans une région cruciale au double plan économique et stratégique : 60 % de la richesse mondiale et trois cinquièmes de la population sont concentrées dans cette zone autrefois appelée « Asie-Pacifique ».          Mais ce bref mini-sommet qui s’est tenu au niveau des responsables des affaires étrangères de pays aussi divers que le Japon, l’Inde, l’Indonésie, la Nouvelle-Zélande, le Cambodge, le Bangladesh, le Sri Lanka, le Brunei, la Thaïlande, les Philippines, le Laos, les Comorres, ou Maurice, était peut-être plus important par ce qu’il a laissé dans l’ombre que par ce qu’il entend officiellement mettre en avant : la notion même d’Indo-Pacifique, concept élaboré par l’ex-premier ministre japonais Sinzo Abe, fait apparaître en filigrane le tableau d’un regroupement de nations inquiètes, à des degrés divers, des conséquences de la montée en puissance de la Chine.          La prudence reste de mise          « La Chine n’a pas été invitée à ce forum, même si l’Union européenne assure qu’elle ne désire pas se confronter avec Pékin », remarque Philippe Le Corre, chercheur à l’école Harvard Kennedy dans une tribune publiée par le Nikkei Asia Review : « Pourtant, l’UE a commencé de pivoter vers l’Asie. » « Le projet d’investissement de l’Union européenne en Indo-Pacifique est une réponse au projet des “nouvelles routes de la soie” chinoises », souffle un diplomate européen, qui demande à garder l’anonymat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les territoires français de l’Indo-Pacifique doivent être une priorité du prochain quinquennat »                 Chez certains des pays concernés par l’engagement économique et stratégique européen en Indo-Pacifique, la prudence reste cependant de mise : pas question d’agiter le chiffon rouge devant une Chine qui s’agace déjà de l’initiative de l’UE. « Je pense que l’Indo-Pacifique, comme concept, est plus la conséquence d’un monde désormais “post-américain” qu’une réponse [à l’essor] de la Chine : l’empreinte des Etats-Unis se fait plus légère aujourd’hui et les Américains eux-mêmes ont réalisé qu’un océan Pacifique et un océan Indien séparés sont des notions qui ne fonctionnent plus », déclare dans un entretien au Monde, le ministre indien des affaires étrangères, Subrahmanyam Jaishankar. Ce dernier était, avec le Japon, le représentant au Forum de l’un des deux pays invités qui ont un partenariat stratégique avec l’UE.        Il vous reste 36.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/23/les-chefs-de-la-diplomatie-de-60-pays-de-l-indo-pacifique-et-de-l-ue-se-rencontrent-a-paris_6114912_3210.html"},"headline":"Les chefs de la diplomatie de 60 pays de l\u2019Indo-Pacifique et de l\u2019UE se rencontrent \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-02-23T11:03:00+01:00","datePublished":"2022-02-23T11:03:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Asie-Pacifique","Diplomatie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Organis\u00e9 mardi 22\u00a0f\u00e9vrier sous l\u2019\u00e9gide de la France, le Forum pour la coop\u00e9ration dans l\u2019Indo-Pacifique\u00a0avait pour but de \u00ab\u00a0renforcer le partenariat\u00a0\u00bb europ\u00e9en avec les nations d\u2019une zone \u00e9conomique et strat\u00e9gique cruciale. Objectif non avou\u00e9\u00a0: constituer une alternative \u00e0 l\u2019engagement chinois.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/836/0/5325/2660/1342/696/60/0/8d988fe_5603027-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-19">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La décision du chancelier Olaf Scholz met à l’arrêt la procédure d’homologation du gazoduc reliant les deux pays par la Baltique, achevé à l’automne 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    00:50    International Ukraine : Vladimir Poutine reconnaît les territoires séparatistes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Crise ukrainienne             Nord Stream 2 : la réponse très politique de l’Allemagne à la Russie après son offensive en Ukraine      La décision du chancelier Olaf Scholz met à l’arrêt la procédure d’homologation du gazoduc reliant les deux pays par la Baltique, achevé à l’automne 2021.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h34, mis à jour à 15h48    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le gazoduc Nord Stream 2 à Lubmin, dans le nord-est de l’Allemagne, le 15 février 2022.  MICHAEL SOHN / AP               C’est un geste fort, sans doute la décision la plus marquante prise par Olaf Scholz depuis le début de son mandat. Moins de vingt-quatre heures après la reconnaissance de l’indépendance des républiques séparatistes de l’est de l’Ukraine par le président russe, Vladimir Poutine, le chancelier allemand a décidé, mardi 22 février, de suspendre la procédure de certification du gazoduc controversé Nord Stream 2. « Compte tenu des récents événements, nous devons réévaluer la situation, et cela inclut Nord Stream 2 », a-t-il déclaré, précisant qu’il avait demandé au ministère de l’économie de réexpertiser le projet.                           Les dernières informations en direct :  la Russie évacue son personnel diplomatique                 Cette décision met à l’arrêt la procédure d’homologation pilotée par l’Agence fédérale des réseaux, le régulateur allemand de l’énergie, depuis l’achèvement de ce gazoduc reliant la Russie à l’Allemagne par la Baltique, à l’automne 2021. Or, tant que la procédure n’est pas achevée, le robinet des 55 milliards de mètres cubes de gaz russe censés transiter chaque année dans les tuyaux ne peut être ouvert.          « Nous avons décidé de retirer le rapport que le gouvernement précédent [celui d’Angela Merkel] avait remis à l’Agence des réseaux afin qu’elle puisse procéder à la certification de Nord Stream 2, explique au Monde Franziska Brantner (Verts), secrétaire d’Etat au ministère de l’économie. En retirant ce rapport, qui affirmait que Nord Stream 2 ne posait pas de problème en matière de sécurité d’approvisionnement en gaz, nous annulons le feu vert du gouvernement précédent. »          Que va-t-il se passer maintenant ? « Nous allons devoir écrire un nouveau rapport, en tenant compte de ce qu’il s’est passé depuis l’automne. » Contrairement à son prédécesseur, le chrétien-démocrate Peter Altmaier, le nouveau ministre de l’économie, l’écologiste Robert Habeck, a toujours été opposé à Nord Stream 2. « Nous nous sommes trop longtemps bercés d’illusions en considérant ce pipeline uniquement sous l’angle économique, alors que la politique énergétique doit toujours être évaluée dans sa dimension géopolitique », a-t-il déclaré, mardi soir, sur la chaîne ARD.          Coup politique habile          La décision de M. Scholz a pris tout le monde de court. Ministre des finances de Mme Merkel (2018-2021), il a toujours été favorable à Nord Stream 2. Le 16 décembre, peu après son élection à la chancellerie, il en parlait encore comme d’un « projet du secteur privé ». Depuis, la crise ukrainienne l’a conduit à changer de position. Mais s’il laissait entendre qu’une attaque russe pourrait compromettre l’avenir du gazoduc, son refus de le dire clairement – au point d’éviter de prononcer le nom de Nord Stream 2 en public – jetait le doute sur sa détermination.        Il vous reste 50.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/23/nord-stream-2-la-reponse-tres-politique-de-l-allemagne-a-la-russie-apres-son-offensive-en-ukraine_6114906_3210.html"},"headline":"Nord Stream 2\u00a0: la r\u00e9ponse tr\u00e8s politique de l\u2019Allemagne \u00e0 la Russie apr\u00e8s son offensive en Ukraine","dateCreated":"2022-02-23T10:34:42+01:00","datePublished":"2022-02-23T10:34:42+01:00","dateModified":"2022-02-23T15:48:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Russie","Allemagne","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"description":"La d\u00e9cision du chancelier Olaf Scholz met \u00e0 l\u2019arr\u00eat la proc\u00e9dure d\u2019homologation du gazoduc reliant les deux pays par la Baltique, achev\u00e9 \u00e0 l\u2019automne 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/359/0/3492/1746/1342/696/60/0/679367e_6385800a6907451997f58524ef82186c-6385800a6907451997f58524ef82186c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/23/19-20">
<filnamedate="20220223"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220223"><AAMMJJHH="2022022319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Alors que la crise ukrainienne ravive le spectre de la guerre entre la Russie de Vladimir Poutine et les pays occidentaux, les députés se sont prononcés mardi sur le retrait des troupes françaises au Mali, cinq jours après l’annonce d’Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Hidalgo critique « l’extrême droite française, de concert avec Jean-Luc Mélenchon, oubliant de condamner l’agression de Poutine »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Pierre Chevènement va apporter son soutien à Emmanuel Macron                   Chronique Les candidats critiquent Emmanuel Macron sur sa gestion de la crise ukrainienne, Yannick Jadot obtient ses 500 parrainages… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen peine encore à trouver ses parrainages             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Industrie : « Aubert & Duval est un bon exemple de ces ETI qui constituent des maillons essentiels de certaines filières »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une stratégie proclimat des finances publiques constitue un enjeu majeur pour le prochain quinquennat »   Géraud Guibert Président de La Fabrique Ecologique,              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    00:50    International Ukraine : Vladimir Poutine reconnaît les territoires séparatistes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Chasse, tradition et nécessaire réglementation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Coopération dans la zone Indo-Pacifique : l’activisme de Paris agace Pékin   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vers Calais, en Temps ordinaire », de James Meek : la guerre et la peste                   Culture « Dans la tête de Boris Johnson », sur Arte : pour « Bojo », le pouvoir quoi qu’il en coûte                   Culture  Article réservé à nos abonnés Stromae fait son retour sur scène avec des chansons souvent imprégnées de ses épreuves             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Politique       Guerre au Mali             A l’Assemblée nationale, un débat à contretemps sur l’engagement de la France au Sahel, sur fond de crise avec la Russie      Alors que la crise ukrainienne ravive le spectre de la guerre entre la Russie de Vladimir Poutine et les pays occidentaux, les députés se sont prononcés mardi sur le retrait des troupes françaises au Mali, cinq jours après l’annonce d’Emmanuel Macron.          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 10h11, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Déclaration du premier ministre, Jean Castex, relative à l'engagement de la France au Sahel, à l’Assemblée nationale, mardi 22 février 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Un revers diplomatique et militaire en débat devant la représentation nationale. Cinq jours après l’annonce du retrait des troupes françaises au Mali par Emmanuel Macron, les députés ont eu l’occasion d’exprimer leurs interrogations et leurs critiques sur la stratégie française menée durant neuf ans, pour lutter contre l’avancée des forces djihadistes au Sahel, dans le cadre des opérations « Serval » puis « Barkhane ». « Cette décision a été prise collégialement (…) aussi bien avec nos alliés africains qu’européens », a assuré le premier ministre, Jean Castex, mardi 22 février.          Devant un Hémicycle clairsemé, ces déclarations tenues en vertu de l’article 50-1 de la Constitution avaient tout l’air d’un acte symbolique, le débat ne se concluant pas par un vote. Le même exercice devait avoir lieu au Sénat mercredi. « Quitter le Mali, ce n’est pas, ce ne doit pas être quitter le Sahel », a averti le président de la commission des affaires étrangères, Jean-Louis Bourlanges (MoDem, Hauts-de-Seine). Une vingtaine de prises de parole des élus d’oppositions et de la majorité se sont succédé, avec de vifs hommages rendus aux 59 soldats français morts au combat ou par accident au Sahel.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Barkhane », défaite d’une utopie politico-militaire                 Après l’annonce officielle du retrait, jeudi 17 février, les oppositions n’avaient pas hésité à parler de « camouflet » diplomatique et même d’une « humiliation ». L’expulsion de l’ambassadeur français au Mali, le 31 janvier, avait précipité la fin du dialogue avec la junte au pouvoir du colonel Assimi Goïta. Une relation déjà compromise depuis les deux coups d’Etat d’août 2020 et mai 2021. « Cette absence de réactivité nous place dans une situation extrêmement critique, tant pour la sécurité de nos militaires que pour la poursuite des opérations », a dénoncé le député Les Républicains (LR) de Seine-Saint-Denis, François Cornut-Gentille.          « Incompréhension totale du terrain »          Alors que les autorités maliennes ont demandé le retrait « sans délai » des soldats français, Emmanuel Macron a annoncé un plan de départ d’une durée de quatre à six mois avec l’évacuation de plusieurs bases militaires et le repli d’une partie des troupes au Niger. « Le redéploiement des troupes françaises dans les Etats voisins du Mali est une nouvelle preuve de votre incompréhension totale du terrain », a réagi le député communiste de Seine-Maritime, Jean-Paul Lecoq. Comme d’autres de ses collègues, la députée Frédérique Dumas (Libertés et Territoires, Hauts-de-Seine) a mis en cause la « fragilité » du pouvoir du président nigérien Mohamed Bazoum.        Il vous reste 61.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/23/a-l-assemblee-nationale-un-debat-a-contretemps-sur-l-engagement-de-la-france-au-sahel-sur-fond-de-crise-avec-la-russie_6114903_823448.html"},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, un d\u00e9bat \u00e0 contretemps sur l\u2019engagement de la France au Sahel, sur fond de crise avec la Russie","dateCreated":"2022-02-23T10:11:51+01:00","datePublished":"2022-02-23T10:11:51+01:00","dateModified":"2022-02-23T11:12:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Guerre au Mali"],"keywords":["Sahel","International","D\u00e9fense","Le Monde Afrique","Guerre au Mali","Politique"],"description":"Alors que la crise ukrainienne ravive le spectre de la guerre entre la Russie de Vladimir Poutine et les pays occidentaux, les d\u00e9put\u00e9s se sont prononc\u00e9s mardi sur le retrait des troupes fran\u00e7aises au Mali, cinq jours apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/273/0/6720/3360/1342/696/60/0/f141b1d_702803653-cbi0996004.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre au Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guerre-au-mali/"}}
       


       
